var biografias = new Array(), temp;

var vecinos = "Vecinos";
var bioNombres = new Array();
bioNombres[vecinos] = new Array("Achaval Domingo Antonio de", "Aguirre Cristobal de", "Aguirre Manuel Hermenegildo de", "Aguirre Jose Agustin de", "Albano Pedro Valerio", "Albarellos Ruperto", "Aldao Andres de", "Arana Felipe", "Arandia Martin de", "Andres Arroyo y Pinedo Manuel", "Arzac Buenaventura de", "Balbastro Eugenio Jose de", "Bali\u00F1o Pedro", "Ballester Antonio Luciano", "Ballesteros Enrique", "Barquin Manuel Antonio de", "Barrera Ulpiano", "Barrera Valeriano", "Baz Manuel Antonio", "Belaustegui Francisco Antonio de", "Beruti Antonio Luis", "Bosch Gerardo", "Canaverys Juan", "Capdevila Pedro Alcantara de", "Capdevila Jose Antonio de", "Castro Juan Bautista", "Conde Mariano", "Cornet y Prat Juan", "Iglesia Juan Joaquin de la", "Pe\u00F1a Fernandez Francisco de la", "Osua Pedro de", "Molino Torres Julian del", "Diaz Roman Ramon", "Donado Agustin Jose", "Dozal o Fernandez Dozal Francisco", "Dupuy Vicente", "Elguera o Helguera Juan de la", "Elorriaga Juan Bautista", "Escuti y Olavarrieta Miguel de", "Ezcurra Juan Ignacio de", "Fernandez de Molina Juan", "French Domingo", "Gomez Miguel", "Hernandez Plata Jose Gregorio", "Herrero Francisco Antonio", "Inchaurregui Jose Santos de", "Ituarte Juan Bautista de", "Lagos Jose Antonio", "Lasala Geronimo de", "Letamendi Francisco Antonio de", "Lezica y Torre Tagle Ambrosio", "Lezica y Torre Tagle Andres Ramon de", "Lezica Jose Pastor de", "Lezica Tomas Antonio de", "Lizaur Jose Agustin de", "Lopez Domingo", "Luzuriaga Manuel Jose de", "Madariaga Joaquin", "Marcheses Juan Francisco", "Martinez y Garcia Manuel", "Martinez de Hoz Jose", "Martinez Escobar Jose", "Martinez Fernandez Pedro", "Matheu Domingo", "Mier Toribio de", "Morel y Perez Jose Maria", "Neyra y Arellano Francisco de", "Obligado Manuel Alejandro", "Orma Francisco Mariano de", "Ortiz Alcalde Antonio", "Otamendi Juan Bautista", "Paso Francisco", "Paso Ildefonso", "Prieto y Quevedo Francisco de", "Quirno y Echeandia Norberto de", "Ramirez Antonio", "Ramos Mexia Idelfonso o Ildefonso Raimundo", "Ramos Mexia Hilario Jose", "Rejas o Rexas Simon", "Reynals Olaguer", "Rezabal Ignacio de", "Riera Jose", "Riera y Merlo Jose Maria", "Riglos Francisco Javier Rudecindo de", "Rivadavia Bernardino", "Rodriguez Juan Antonio", "Torres Sebastian de", "Urien Juan Ramon de", "Vieytes Hipolito", "Villarino Pablo", "Zelaya Juan Antonio", "Zuloeta Jose Martin");
temp = vecinos;
biografias[temp] = new Array();
biografias[temp][bioNombres[temp][0]] = "ACH\u00C1VAL, Domingo Antonio de: Comerciante. Naci\u00F3 en la puebla de Ea, jurisdicci\u00F3n de Guernica (Espa\u00F1a), y fue bautizado en el a\u00F1o 1759. Era hijo de don Antonio de Ach\u00E1val y Barauza, y do\u00F1a Ana de Sasturri y Onzueta. Lleg\u00F3 a Am\u00E9rica estableci\u00E9ndose primero en Charcas, y despu\u00E9s en Buenos Aires. Concurri\u00F3 al hist\u00F3rico Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y se adhiri\u00F3 al voto de Jos\u00E9 Manuel de Reyes. Contrajo matrimonio en Charcas con do\u00F1a Josefa de Barr\u00F3n, con la que tuvo varios hijos de destacada actuaci\u00F3n en Buenos Aires. Luego regres\u00F3 a Espa\u00F1a con parte de su familia, radic\u00E1ndose en C\u00E1diz. Fueron los padres de don Joaqu\u00EDn, Jos\u00E9 Mar\u00EDa, Francisco y Nicol\u00E1s de Ach\u00E1val.";
biografias[temp][bioNombres[temp][1]] = "AGUIRRE, Crist\u00F3bal de: Comerciante. Naci\u00F3 en Caldeca\u00F1o, Vizcaya (Es: pa\u00F1a, el 10 de julio de 1736. Fueron sus padres don Domingo de Aguirre Gastel\u00FA y do\u00F1a Ana Mar\u00EDa de Horde\u00F1ana. Lleg\u00F3 a Buenos Aires en 1765, para dedicarse, al comercio. Durante su larga vida ocup\u00F3 diversos cargos p\u00FAblicos en la administraci\u00F3n; fue juez, oficial real, regidor perpetuo y alcalde de primer voto; vocal y s\u00EDndico del Real Consulado de Buenos Aires en 1794. Al a\u00F1o siguiente, se le concedi\u00F3 el retiro como capit\u00E1n de infanter\u00EDa de las milicias de Buenos Aires. Durante las invasiones inglesas combati\u00F3 como coronel del Tercio de vizca\u00EDnos. Invitado a concurrir al hist\u00F3rico Cabildo Abierto de 1810, donde figur\u00F3 como uno de los vecinos notables de la ciudad, asisti\u00F3 con su hijo Juan Pedro y su yerno Gerardo Bosch y Alvareda, pero se retir\u00F3 sin emitir su voto, que descontamos favorable a la permanencia del virrey. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 11 de junio de 1831, a los 95 a\u00F1os. Contrajo matrimonio con do\u00F1a Mar\u00EDa Manuela L\u00F3pez de Anaya, de los que descienden numerosas familias.";
biografias[temp][bioNombres[temp][2]] = "AGUIRRE, Manuel Hermenegildo de Pol\u00EDtico. Naci\u00F3 en Buenos Aires, en 1785; fue bautizado el 13 de abril de 1786. Era hijo de don Agust\u00EDn Casimiro de Aguirre y de do\u00F1a Mar\u00EDa Josefa Alonso de Lajarrota y de la Quintana. Existen muy pocas referencias sobre sus estudios. Parece ser que en 1798 figur\u00F3 en la matr\u00EDcula de gram\u00E1tica del Real Colegio de San Carlos, siendo compa\u00F1ero de Bernardino Rivadavia. Tampoco sabemos de su actuaci\u00F3n en las filas de la reconquista y defensa de la ciudad en 1807, pero no es dudoso que militara en el regimiento de Patricios, donde era oficial Juan Pedro de Aguirre. Tambi\u00E9n por su amistad con Pueyrred\u00F3n, y su concurrencia a casa de do\u00F1a Magdalena Pueyrred\u00F3n de Ituarte, con cuya hija Mar\u00EDa Victoria contrajo enlace, dif\u00EDcilmente podr\u00EDa excus\u00E1rsele del compromiso de actuar en las huestes criollas. Su verdadera actuaci\u00F3n p\u00FAblica comenz\u00F3 en el Cabildo Abierto del 22 de Mayo de 1810, al que concurri\u00F3 en calidad de vecino. En su voto declaraba que ha caducado la soberan\u00EDade la Junta Central y que la Junta que se propicia se mantendr\u00E1 hasta que se integre un nuevo gobierno. El 24 de marzo de 1815, figur\u00F3 con Felipe Arana y Juan Jos\u00E9 de Anchorena, entre los miembros de la Comisi\u00F3n de Secuestros, y poco despu\u00E9s, el 20 de abril fue designado suplente de la Junta de Observaci\u00F3n. Al a\u00F1o siguiente, integr\u00F3 bajo la presidencia del gobernador Oliden, la Junta Electoral para nombrar los nueve ciudadanos que deb\u00EDan componer la Junta protectora de la libertad de imprenta. Despu\u00E9s el Director Supremo Pueyrred\u00F3n le ofreci\u00F3 una misi\u00F3n ante la Corte Portuguesa en Brasil, en 1817. Por razones desconocidas no acept\u00F3, siendo entonces propuesto para desempe\u00F1arse ante el gobierno norteamericano con dos finalidades: adquirir y armar algunos nav\u00EDos necesarios para la campa\u00F1a mar\u00EDtima que deb\u00EDa abrirse contra el reducto del Callao y los puertos intermedios; y adem\u00E1s, procurar que Estados Unidos reconociera la independencia declarada en el Congreso de Tucum\u00E1n. Sobre tales condiciones, el Director le extendi\u00F3 las credenciales, el 28 de marzo de 1817. El gobierno de Chile le otorg\u00F3 el t\u00EDtulo de representante, y en abril, se le provey\u00F3 del nombramiento de Comisario de Guerra y Marina. Un documento hallado en los archivos de Washington nos entera de que don Jos\u00E9 de San Mart\u00EDn, a la saz\u00F3n general del Ej\u00E9rcito de los Andes, en nota escrita al Presidente James Monroe, desde Santiago de Chile, el 19 de abril de 1817, ped\u00EDa que se diese en ese pa\u00EDs una amistosa recepci\u00F3n a Aguirre. San Mart\u00EDn comunicaba al presidente Monroe la victoria de los ej\u00E9rcitos revolucionarios sobre las fuerzas espa\u00F1olas, el 12 de febrero en que hab\u00EDa tenido lugar la batalla de Chacabuco, y le dec\u00EDa: Habi\u00E9ndose restituido los sagrados derechos naturales a los habitantes de este pa\u00EDs (Chile) por influencia de las armas nacionales y eficaz impulso de mi gobierno, la fortuna ha abierto un campo favorable para empresas nuevas que aseguren el imperio de la libertad y la ruina de los enemigos de Am\u00E9rica. Y convencido de la ventaja que nuestra situaci\u00F3n pol\u00EDtica actual promete, he cruzado los Andes, con el fin de concertar en esta capital entre muchas cosas, la garant\u00EDa de mi gobierno, y en cumplimiento con las estipulaciones entre el director supremo de Chile y su \u00EDntimo aliado, llevar a cabo el plan que se ha confiado a don Manuel Aguirre. Sali\u00F3 el comisionado Aguirre de Buenos Aires, el 20 de mayo de 1817, rumbo a los Estados Unidos, y parece ser que su llegada no fue oportuna. A pesar de ello, Aguirre anunci\u00F3 a su gobierno en carta fechada en Baltimore el 30 de julio de 1817, que para abril del a\u00F1o siguiente, estar\u00E1n en sus puertos dos buques de guerra de la mejor condici\u00F3n. En octubre de 1817, solicit\u00F3 una entrevista a Monroe que no se le acord\u00F3. Dos meses despu\u00E9s, reiter\u00F3 su solicitud en amplios memoriales a John Quincy Adams, secretario de Estado, quien tampoco le atendi\u00F3. Por ley de marzo de de 1817, llamada de neutralidad, Aguirre fue detenido y encarcelado por un juez norteamericano so pretexto del armamento de los buques cuya compra se le hab\u00EDa encargado. Su protesta result\u00F3 valiosa y se le puso en libertad, pero no sin antes redactar sus m\u00E1s expresivos agravios. Mientras Monroe se resist\u00EDa a atender los reclamos de Aguirre, iniciaba una serie de consultas con especialistas de Estados Unidos respecto de los problemas que aqu\u00E9l le planteaba, y mandaba una misi\u00F3n para investigar in situlas condiciones del R\u00EDo de la Plata. Nuestro defensor en el cambio de consultas, y en el seno del Parlamento fue Henry Clay, a cuyos esfuerzos se debi\u00F3 en buena parte, el tard\u00EDo reconocimiento de nuestra independencia producida en marzo de 1822. Pero la gloria de Aguirre reside en ser el precursor ideol\u00F3gico de la doctrina internacional de Monroe expuesta por este mismo, en su mensaje del 2 de diciembre de 1823. A su regreso de Estados Unidos, ocup\u00F3 cargos importantes. Durante el gobierno de Las Heras fue director del Banco Nacional (1826), representante por Buenos Aires en la legislatura provincial (1827); miembro del Tribunal de Cuentas para las naves corsarias en la guerra con el Brasil. Dorrego lo design\u00F3 Presidente del Consejo Consultivo creado en base al acuerdo de Barracas, y fue presidente de la Junta del Cr\u00E9dito P\u00FAblico y Caja de Amortizaci\u00F3n (1832). Adem\u00E1s fue miembro del Senado Consultivo de Gobierno en la administraci\u00F3n del general Juan Jos\u00E9 Viamonte, y su ministro de Hacienda, cargo del que tuvo que renunciar el 10 de octubre de 1833, como consecuencia de las revueltas que condujeron al ascenso de Rosas al poder. Al cesar en el ministerio se retir\u00F3 de la vida p\u00FAblica, falleciendo en Buenos Aires, el 22 de diciembre de 1843. Contrajo segundas nupcias con do\u00F1a Mercedes de Ib\u00E1\u00F1ez, el 19 de setiembre de 1830, con la que tuvo tambi\u00E9n descendencia. Era hermano de do\u00F1a Manuela de Aguirre, una de las primeras damas de la Sociedad de Beneficencia en tiempos de Rivadavia, y ten\u00EDa parentesco con el coronel Hilari\u00F3n de la Quintana, el general Juan Mart\u00EDn de Pueyrred\u00F3n y el arcediano Manuel de Riglos. En su juventud Aguirre era de mirada en\u00E9rgica y penetrante, de labios cerrados, fino el superior y saliente el inferior, con cabello abundoso y ensortijado, levantado al frente, corri\u00E9ndose sobre los costados del rostro, en forma de patilla, y con ancha frente sin sombra de arrugas.";
biografias[temp][bioNombres[temp][3]] = "AGUIRRE, Jos\u00E9 Agust\u00EDn de Comerciante. Naci\u00F3 en Buenos Aires y fue bautizado el 10 de marzo de 1784. Fueron sus padres don Agust\u00EDn Casimiro de Aguirre y do\u00F1a Mar\u00EDa Josefa Alonso de Lajarrota. En 1806, actu\u00F3 como capit\u00E1n del 1er. Batall\u00F3n de Patricios, con despacho otorgado por el virrey Sobremonte. Tom\u00F3 parte activa en las invasiones inglesas, y figur\u00F3 como capit\u00E1n de la tercera compa\u00F1\u00EDa del mismo cuerpo de voluntarios. En agosto del a\u00F1o siguiente, firm\u00F3 en tal car\u00E1cter un nombramiento de cabo de la compa\u00F1\u00EDa de Fusileros a favor de Juan Casanovas. M\u00E1s tarde, se dedic\u00F3 al comercio, y en 1810, form\u00F3 parte del grupo de ciudadanos que pidieron la cesaci\u00F3n de la autoridad del virrey, adhiri\u00E9ndose al dictamen de don Cornelio Saavedra. Instalada la Junta Provisional gubernativa, se le confi\u00F3 la misi\u00F3n de trasladarse a Europa en compa\u00F1\u00EDa de don Tom\u00E1s Crompton para la adquisici\u00F3n de armamento. En 1812, desempe\u00F1\u00F3se como consiliario del Consulado, y en la sesi\u00F3n del 6 de junio se le design\u00F3 regulador de la Contribuci\u00F3n directa, con don Ambrosio Lezica, manteni\u00E9ndose en ese cargo hasta el a\u00F1o 1814. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 21 de julio de 1814. Era hermano de don Manuel H. de Aguirre. Tv.: ARCHIvo GENERAL de la NACI\u00F3N, Misiones Diplom\u00E1ticas, Bs. As, 1937, t. ICARLos IBARGUREN (H.), Jos\u00E9 Agust\u00EDn de Aguirre, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 4-6).";
biografias[temp][bioNombres[temp][4]] = "ALBANO, Pedro Valerio: Funcionario. Naci\u00F3 en Buenos Aires, y era hijo de don Sim\u00F3n Albano, y de do\u00F1a Petrona Oliveras. Se lo consideraba un vecino respetable, y en tal condici\u00F3n fue invitado a concurrir al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde hizo suyo el voto del Comandante de Patricios, don Cornelio Saavedra, con la variante de que hab\u00EDa de tener tambi\u00E9n voto decisivo el S\u00EDndico Procurador Leiva, para formar la futura Junta que gobernar\u00EDa estas provincias en lugar del Virrey Cisneros. Una vez producida la Revoluci\u00F3n de Mayo en 1810, se lo design\u00F3 Sub-administrador de la Junta de Temporalidades local, liquidadora de los bienes de los jesuitas, y al a\u00F1o siguiente, fue nombrado Alcalde de barrio. Contrajo matrimonio con do\u00F1a Cecilia Josefa Mart\u00EDnez.(V.CARLos IBARGUREN (H.), Pedro Valerio Albano, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. -";
biografias[temp][bioNombres[temp][5]] = "ALBARELLOS, Ruperto: Comerciante. Naci\u00F3 en la villa de Vigueras, provincia de Logro\u00F1o, Castilla la Vieja (Espa\u00F1a, en el a\u00F1o 1779, y se radic\u00F3 en Buenos Aires, en 1800. Contrajo matrimonio el 30 de septiembre de 1804 con do\u00F1a Isabel de Pueyrred\u00F3n, hermana de don Juan Mart\u00EDn, con la que tuvo numerosa descendencia. Distingui\u00F3se por su valent\u00EDa durante las batallas originadas por las invasiones inglesas en 1806; combati\u00F3 en las fuerzas de su cu\u00F1ado Pueyrred\u00F3n, y particip\u00F3 en 1807, en la defensa de la ciudad. Fue regidor del Cabildo, y asisti\u00F3 como persona de este vecindario y comercio, al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, pero no consta su voto, puesto que se retir\u00F3 antes de pronunciarlo. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 27 de julio de 1853, a los 74 a\u00F1os de edad.";
biografias[temp][bioNombres[temp][6]] = "ALDAO, Andr\u00E9s de: Funcionario. Naci\u00F3 en la ciudad de Santa Fe, el 29 de noviembre de 1763, siendo hijo del tesorero don Juan Francisco de Aldao y de do\u00F1a Teresa Ord\u00F3\u00F1ez, de C\u00F3rdoba. Su padre tuvo actuaci\u00F3n como administrador de las reducciones de indios del Paran\u00E1 y Uruguay; se radic\u00F3 en Santa Fe de la Veracruz, y fue regidor en 1770, alcalde de 1er. voto, llegando a ocupar altos cargos p\u00FAblicos. Avecindado en Buenos Aires, particip\u00F3 en el Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde expres\u00F3 que se conformaba con el voto del Sr. D. Hip\u00F3lito Vieytes en todas sus partes. \u00C9ste a su vez reproduc\u00EDa el voto de don Feliciano Chiclana, que al mismo tiempo lo hac\u00EDa por el de don Pascual Ruiz Huidobro. Desempe\u00F1\u00F3 en nuestra ciudad el cargo de Regidor y Procurador General sustituto. Fue un patriota destacado que se pronunci\u00F3 por la causa revolucionaria de Mayo. Contrajo matrimonio con do\u00F1a Martina de Igarz\u00E1bal Echeverr\u00EDa, con la que tuvo ocho hijos, algunos de notoria figuraci\u00F3n. En 1818, fue electo regidor decano y fiel ejecutor del Cabildo. El 22 de diciembre sostuvo una fuerte disputa con el defensor de pobres, don Jos\u00E9 A. Guti\u00E9rrez, sobre el nombramiento de una comisi\u00F3n recaudadora del impuesto del pan. Discrep\u00F3 porque el Cabildo no estaba facultado para ocuparse del asunto, por no haber un n\u00FAmero suficiente de regidores. Ignoramos la fecha de su muerte (V.: BIEDMA y PILLADo, Diccionario biogr\u00E1fico, cit, I, p. 190-191, reproduce su firma: CARLos A. ALDAo, Un aspecto de la vida colonial en el siglo XVIII, Bs. As., 1922; JosEFA C. PisToNE de DAGAtti, Santa Fe y Revoluci\u00F3n de Mayo, Santa Fe, 1960; FEDERIco ALDAo OCAMPo, Andr\u00E9s de Aldao, en Geneal\u00F3g\u00EDa, Bs. As. 1961, p. 1822).";
biografias[temp][bioNombres[temp][7]] = "ARANA, Felipe Jurisconsulto. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 23 de agosto de 1786. Fueron sus padres don Jos\u00E9 Joaqu\u00EDn de Arana y do\u00F1a Mercedes de Andonaegui. Curs\u00F3 estudios en el Real Colegio de San Carlos, y m\u00E1s tarde se doctor\u00F3 en jurisprudencia en la Universidad de San Felipe, de Chile, el 21 de noviembre de 1809. Regres\u00F3 al pa\u00EDs y se matricul\u00F3 de abogado. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de Mayo, en el cual vot\u00F3 por el cese del virrey y que el Cabildo asuma la autoridad delegada por el pueblo. En 1811, fue electo candidato para asesorar al gobierno, y dos a\u00F1os m\u00E1s tarde, S\u00EDndico Procurador General en el Cabildo. Integr\u00F3 el Tribunal de Concordia creado en 1812, que procuraba evitar los pleitos judiciales mediante el avenimiento de las partes en conflicto. En 1815, fue miembro de la Junta de Observaci\u00F3n, en el desempe\u00F1o de cuyo cargo le toc\u00F3 ser uno de los redactores del Estatuto Provisional, del 5 de mayo de 1815. A ra\u00EDz de la ca\u00EDda del Director Supremo Alvear, la revoluci\u00F3n triunfante de ese a\u00F1o, le hizo formar parte de la Comisi\u00F3n de Secuestro que entendi\u00F3 en varias causas c\u00E9lebres como las de Juan Larrea y Guillermo White acusados de abusos del poder y otros delitos. En 1820, result\u00F3 elector de representantes, y en el mismo a\u00F1o, fue designado para examinar las cuentas de la Contadur\u00EDa de la extinguida Intendencia General de Polic\u00EDa. Altern\u00F3 la funci\u00F3n p\u00FAblica con el ejercicio de la profesi\u00F3n. En 1826, firm\u00F3 el petitorio elevado al Congreso, a fin de que dicho cuerpo rechazara el proyecto rivadaviano de dividir a la provincia de Buenos Aires en dos. Despu\u00E9s fue elegido diputado en 1827, a la reinstalada legislatura de Buenos Aires que design\u00F3 gobernador a Dorrego. En 1828, ocup\u00F3 la presidencia de la legislatura. En 1829, form\u00F3 parte del Senado Consultivo de gobierno, creado a ra\u00EDz del acuerdo que Rosas y Lavalle firmaron en Barracas. Por varios per\u00EDodos consecutivos sigui\u00F3 ocupando una banca en la Sala de Representantes, siendo elegido Presidente de esa asamblea legislativa en tres oportunidades (1830-1833); vocal de la C\u00E1mara de Apelaciones, y altern\u00F3 la funci\u00F3n judicial con el desempe\u00F1o del Ministerio de Relaciones Exteriores, en 1835, con retenci\u00F3n del antedicho cargo judicial. Fue miembro de la Junta de Te\u00F3logos y Canonistas para asesorar al gobierno en asuntos eclesi\u00E1sticos y redact\u00F3 su dictamen que figura en el Memorial Ajustado, de 1834. Lleg\u00F3 a ser gobernador sustituto de la Provincia por ausencia del titular en la campa\u00F1a, desde el 16 de agosto de 1840 a 4 de julio de 1842. En el ejercicio de tan altas y delicadas funciones fue un abnegado int\u00E9rprete de la pol\u00EDtica de soberan\u00EDa frente a las intervenciones armadas de Francia e Inglaterra. Dichos conflictos terminaron con un brillante triunfo de car\u00E1cter diplom\u00E1tico logrado por el Dr. Arana, quien firm\u00F3 el tratado Arana-Mackau en 1840, y luego con los representantes de Inglaterra y Francia, Enrique Southern y el almirante Le Predou, respectivamente, los convenios del 24 de noviembre de 1849 y del 31 de agosto de 1850, restableciendo la paz y las buenas relaciones y conservando para la Argentina, el dominio y la navegaci\u00F3n de los r\u00EDos. Cuando sobrevino Caseros, Urquiza lo nombr\u00F3 miembro del Consejo de Estado, despu\u00E9s del Acuerdo de San Nicol\u00E1s. Retirado a la vida privada, falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 11 de julio de 1865, a los 79 a\u00F1os. Sobre su tumba despidi\u00F3 los restos, el Dr. Eduardo Lahitte, quien acu\u00F1\u00F3 un hermoso medall\u00F3n acerca de su personalidad. Su figura recia y gran estatura lo acreditan las litograf\u00EDas de Bacle y Pellegrini. Se hab\u00EDa casado con do\u00F1a Pascuala de Bel\u00E1ustegui, con la que tuvo nueve hijos. (V.: CARLos IBARGUREN (h.), Felipe de Arana, en Genealog\u00EDa, cit, p. 38-40; ARANA (h.), El Doctor Felipe Arana. Ministro de Relaciones Exteriores de la Confederaci\u00F3n (1835-1852), en Estudios, . As, 1933, t. XLVIII, p. 49 y ss..: Rosas y la Pol\u00EDtica Exterior con otros estudios, Bs. As, 1954, t. I, p. 407; La Convenci\u00F3n AranaSouthern. Conmemoraci\u00F3n de su centenario. 24 de noviembre de 1949, Bs. As, 1951. Ed. Inst. de Der. Internacional de la Fac. de Der. y C. Soc. Publ. no 4).";
biografias[temp][bioNombres[temp][8]] = "Arandia, Mart\u00EDn de: Se desconocen mayores datos sobre este personaje. No obstante, su nombre aparece en el acta del Cabildo Abierto del 22 de mayo, y en el momento de emitir el voto, consta quereproduce el dictamen del Sr. D. Cornelio Saavedra, teniendo voto decisivo el Sr. S\u00EDndico Procurador.";
biografias[temp][bioNombres[temp][9]] = "ANDRES ARROYO y PINEDO, Manuel:Funcionario. Naci\u00F3 en Buenos Aires, en 1778, siendo hijo de don Juan Andr\u00E9s de Arroyo y de do\u00F1a Ana Gertrudis de Pinedo y Arce. Fue uno de los promotores de la reconquista de 1806, cooper\u00F3 en esta ciudad y en la de Montevideo para reunir tropas, provisiones y dinero. Amigo y socio de Juan Mart\u00EDn de Pueyrred\u00F3n, estuvo a su lado en los combates de las invasiones inglesas y en la defensa de la ciudad en 1807, por lo que fue premiado por el Cabildo bonaerense con un escudo de oro. Adem\u00E1s, figur\u00F3 en el acta del 19 de julio de 1807, como ayudante de Liniers e informante del Cabildo sobre los primeros sucesos. Todas estas diligencias patri\u00F3ticas le valieron el rango de Teniente Coronel graduado de las milicias porte\u00F1as. Producida la Revoluci\u00F3n actu\u00F3 activamente, concurri\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y vot\u00F3 por la deposici\u00F3n del Virrey, debiendo recaer el mando en el Cabildo interinamente, mientras se resolv\u00EDa la forma de gobierno, con voto decisivo del S\u00EDndico Procurador General. Luego prest\u00F3 diversos servicios en varios cuerpos del ej\u00E9rcito. De enorme prestigio en la ciudad, Pueyrred\u00F3n lo hab\u00EDa se\u00F1alado a la consideraci\u00F3n del Cabildo, al que se incorpor\u00F3 en 1812 como regidor. Pero luego descontento, abandon\u00F3 sus primeras simpat\u00EDas revolucionarias y fij\u00F3 su residencia en el Brasil, desde donde sigui\u00F3 manteniendo estrecha amistad con Pueyrred\u00F3n. De regreso fue Alcalde de segundo voto en 1819. Despu\u00E9s fue nombrado representante en 1821, y Presidente de la Legislatura. Milit\u00F3 en la logia de los Caballeros de Buenos Aires, adicta al gobernador Rodr\u00EDguez y a su Ministro Rivadavia. En 1825, form\u00F3 parte de la comisi\u00F3n del empr\u00E9stito que se levant\u00F3 en Londres, y asimismo, se desempe\u00F1\u00F3 como Director del Banco Nacional. Siempre fiel a la trayectoria de Rivadavia, integr\u00F3 y presidi\u00F3 el Congreso Constituyente que sancion\u00F3 la Constituci\u00F3n de 1826, y consagr\u00F3 Presidente de la Rep\u00FAblica a don Bernardino Rivadavia. En 1829, figur\u00F3 como Comandante del primer batall\u00F3n de milicias pasivas de infanter\u00EDa de esta capital. En el mismo a\u00F1o, fue electo diputado, y a la terminaci\u00F3n de este cargo se retir\u00F3 de la escena pol\u00EDtica. Distinguido patriota de lucida actuaci\u00F3n p\u00FAblica, falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 31 de julio de 1839, en su casa-quinta de las actuales calles de Cerrito y Arroyo, nombre este \u00FAltimo, que lleva en su memoria. (V.: ARCHIvo GENERAL DE LA NACI\u00F3N, Acuerdos del Extinguido Cabildo de Buenos Aires, serie IV, t. II, p. 297; t. V, p. 27; CARRANzA, La Cuesti\u00F3n Capital, cit, t. I, p. 335; se reproduce su retrato; IBARGUREN (H., Manuel Andr\u00E9s Arroyo y Pinedo, en Genealog\u00EDa, cit, p. 36; FoRT\u00EDN, Invasiones Inglesas, cit, p. 256).";
biografias[temp][bioNombres[temp][10]] = "ARZAC, Buenaventura de: Militar. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 19 de febrero de 1783, siendo hijo de don Vicente de Arzac y Goyeneche, y de do\u00F1a Petronila Correa de Sa\u00E1 y Pe\u00F1aloza. Comenz\u00F3 su carrera militar como sargento del primer escuadr\u00F3n de h\u00FAsares, el 1o de agosto de 1806, acudiendo al llamado hecho por don Juan Mart\u00EDn de Pueyrred\u00F3n y Liniers, para iniciar la reconquista de la ciudad, que pocos d\u00EDas antes hab\u00EDa sido invadida por las tropas inglesas comandadas por Beresford. Sus m\u00E9ritos le valieron el ascenso a subteniente del 19 Escuadr\u00F3n de H\u00FAsares, el 9 de abril de 1807, cargo desde el cual debi\u00F3 asumir una nueva responsabilidad durante la segunda invasi\u00F3n inglesa al mando de Whitelocke, participando en las heroicas jornadas del 5 y 6 de julio, en acciones que fueron consignadas en su foja de servicios. Tom\u00F3 parte en el Cabildo del 22 de mayo, e hizo suyo el voto de don Domingo French, quien a su vez reprodujo el de don Cornelio Saavedra, con el agregado de que tuviera voto decisivo el S\u00EDndico Procurador, doctor Leiva. Formada la Primera Junta de Gobierno se alist\u00F3 nuevamente en el ej\u00E9rcito en calidad de ayudante mayor en el regimiento 59 de infanter\u00EDa, y en el de infanter\u00EDa de Am\u00E9rica no 3, donde se incorpor\u00F3 en 1811 junto con el cadete Gervasio Arzac. El 11 de diciembre de 1813, obtuvo su retiro y de inmediato, fue designado Oficial 49 en la Administraci\u00F3n de Correos donde tuvo dificultades motivadas por hallarse embanderado en la fracci\u00F3n pol\u00EDtica contraria al gobierno. Se le acus\u00F3 de violar la correspondencia, pero se carec\u00EDa de pruebas concretas. El general Alvear lo separ\u00F3 de su empleo, disponiendo que se lo remitiera confinado a la costa patag\u00F3nica por el t\u00E9rmino de un a\u00F1o. No se sabe a ciencia cierta si la cumpli\u00F3, porque despu\u00E9s de la ca\u00EDda de Alvear, fue encargado de la Contadur\u00EDa del Consulado por sus conocimientos y excelente plumahasta 1820. Se opuso en 1821, a Santiago Wilde al disponer una nueva organizaci\u00F3n del sistema de contabilidad en la provincia de Buenos Aires. Ambos fueron adictos a la administraci\u00F3n de Rivadavia, quien en 1822, encarg\u00F3 a Arzac el levantamiento de un censo para Buenos Aires que F. Latzina menciona en carta a Sarmiento, y recibe elogios un siglo despu\u00E9s. Tambi\u00E9n se desempe\u00F1\u00F3 como impresor y periodista. Hombre de la facci\u00F3n directorial ca\u00EDda, se asoci\u00F3 con Bernardo V\u00E9lez, y luego con Manuel Antonio de Castro, con quienes arrend\u00F3 la Imprenta de los Ni\u00F1os Exp\u00F3sitos que edit\u00F3 La Gacetahasta septiembre de 1821. En el agitado ambiente period\u00EDstico de entonces, sus adversarios le pusieron el mote de Ciento Patas. En 1825, redact\u00F3 El Eleccionero, n\u00FAmero \u00FAnico tirado por aquella imprenta, y en 1828, integr\u00F3 con don Felipe Semillosa y otros, una comisi\u00F3n encargada de proseguir las obras del Teatro o Casa de Comedias en el antiguo Hueco de las \u00C1nimas. Otra menci\u00F3n sobre sus actividades la da Jos\u00E9 M\u00E1rmol en su inmortal novela Amalia, al transcribir las clasificaciones” elaboradas por el gobierno de Rosas entre los a\u00F1os 1835 y 1844, dice que era un unitario malo. Conoci\u00F3 la persecuci\u00F3n rosista, y se ignoran otros datos sobre su actuaci\u00F3n. En la cr\u00F3nica de Vicente F. L\u00F3pez titulada La Gran Semana de 1810, public\u00F3 un viejo legado de cartas fechadas del 20 al 31 de mayo de 1810, de las cuales el nombrado historiador le atribuye las firmadas con las iniciales B. V. A., donde da cuenta de las actividades patri\u00F3ticas de aquellas jornadas gloriosas. Patriota decidido puso su fortuna al servicio de sus ideales en los momentos iniciales de nuestra nacionalidad. Fue un joven de dimensiones f\u00EDsicas enormes y de esp\u00EDritu turbulento, hombre de acci\u00F3n de la Revoluci\u00F3n de Mayo. Vicente F. L\u00F3pez lo evoc\u00F3 como un gigante de ocho pies, fuerte como H\u00E9rcules, astuto como Ulises, tan ilustrado, aunque no hombre de letras, como el mejor de su tiempo. Contrajo matrimonio con do\u00F1a Manuela Ana Gonz\u00E1lez de Cortina, viuda de Francisco Calvo y Vaz, muerto en la defensa de Buenos Aires contra los ingleses. (V.: Historia de la Naci\u00F3n Argentina, 2o ed., Bs. As., , 1941, vol. V, secc., p. 257, n. 209; Scorro, Notas Biogr\u00E1ficas, cit.. t. II. p. 104; SARMIENto, Obras, cit, t. 38, p. 182; NIcoL\u00C1s BEsro MoraENo, Buenos Aires, etc., Estudio cr\u00EDtico de su poblaci\u00F3n, 1536-1936, . As, 1939, p. 240, 286, 347, 348, 397; LAPLAzA, Antecedentes de nuestro periodismo forense, cit, p. 32, n. 1, 253lCIARLos. IIBARGURENJ, en Genealog\u00EDa, Bs. As, 1961, p. 46; GALv\u00C1N MoRENo, Los Directores del Correo Argentino, Bs. As, 1946, t. II, p. 290; Rrveno AstENGo, Pellegrini, Bs. As, 1941, t. I, p. 197; ALBERTo GoNz\u00C1LEz ARzAc, Buenaventura: el Gigante, en Correo de la Tarde, 23 mayo de 1960; WALTER B. L. BosE, Don Eugenio Jos\u00E9 de Balbastro, en Anuario de Historia ArgenA\u00F1o 1941, Bs. As, 1942, p. 162-164, 168, 173, n. 22).";
biografias[temp][bioNombres[temp][11]] = "BALBASTRO, Eugenio Jos\u00E9 de: Funcionario. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 6 de septiembre de 1764, siendo hijo de don Isidro Jos\u00E9 Balbastro y de do\u00F1a Bernarda D\u00E1vila Fern\u00E1ndez Ag\u00FCero. En su juventud fue mandado a estudiar a C\u00E1diz, donde adquiri\u00F3 conocimientos y experiencia en el ejercicio del comercio. Regres\u00F3 a su patria con el cargo de Maestre del nav\u00EDo Mentor, consignado a su padre. En 1795, se le design\u00F3 teniente de Milicias de Infanter\u00EDa, por el virrey Arredondo. Desempe\u00F1\u00F3 las funciones de Regidor y Defensor General de Menores en 1800; C\u00F3nsul del Tribunal del Consulado en 1803-1804, y Consiliario del mismo en 1806. Nombr\u00F3sele Regidor del Cabildo en 1810, y fue uno de los invitados que asistieron al Cabildo Abierto del 22 de Mayo, en cuya asamblea reprodujo el voto del brigadier Pascual Ruiz y Huidobro. En 1811, fue electo Defensor de Menores. El 19 de enero de 1812, al hacerse la renovaci\u00F3n anual del Cabildo, en su car\u00E1cter de regidor, aludiendo a la importancia pol\u00EDtica del cargo y a sus vinculaciones con el Gobierno, se abstuvo de dar su voto por determinado candidato, y lo hizo, en el sentido de dejar librado el nombramiento al criterio del Triunvirato. En 1812, era Contador de la Real Renta de Correos, siendo comisionado en 1813, para efectuar una Visita de Postas” hasta San Luis, cosa que as\u00ED hizo, y luego redact\u00F3 en un extenso Resumen” las impresiones que hab\u00EDa recogido, trazando un cuadro real de la vida en las postas. Amigo de las vinculaciones sociales y pol\u00EDticas, perteneci\u00F3 al grupo ideol\u00F3gico de Posadas y Alvear, con quienes se hallaba vinculado por lazos familiares. Fue el hombre de confianza de ellos en la Administraci\u00F3n General de Correos, y es por eso que huy\u00F3 de Buenos Aires cuando el general Alvear fue depuesto por una revoluci\u00F3n militar el 16 de abril de 1815. A su regreso a la ciudad fue declarado vacante su cargo, quedando en la miseria, por lo que su yerno, el coronel Bar\u00F3n de Holmberg dispuso que de su sueldo se le entregara mensualmente 40 pesos. Hab\u00EDa contra\u00EDdo matrimonio en 1791, con do\u00F1a Ramona de Alb\u00EDn, hija del entonces Contador y luego Administrador General de la Renta de Correos, don Melchor de Alb\u00EDn, y al en- - viudar cas\u00F3se en segundas nupcias en 1806, con do\u00F1a Mar\u00EDa Antonia Brito de Pino. La dependencia que tuvo con su antiguo suegro, probablemente guarde algo del resquemor familiar, cuando aqu\u00E9l inform\u00F3 reservadamente en 1815, en el juicio de residencia que se hizo a los ex mandatarios Posadas y Alvear, diciendo que no sent\u00EDa mayor predilecci\u00F3n por ese trabajo y que abus\u00F3 del cargo al violar la correspondencia de los enemigos pol\u00ED- ticos. No se tienen m\u00E1s datos de su actuaci\u00F3n posterior y fecha de fallecimiento.(V.: WALTER B. L. BosE, Don Eugenio Jos\u00E9 de Balbastro. Visitador de Postas y Contador de la Administraci\u00F3n General de Correos, de las Provincias Unidas del R\u00EDo de la Plata (1812-1815), en Anuario de Historia Arz . gentina. A\u00F1o 1941, . As. 1942, p. 135-175; Papeles de Archivo, Bs. As. 1942, p. 14, ed. del Archivo Gral. de la Naci\u00F3n; L\u00F3PEz, Historia de la Revoluci\u00F3n, t. I, p. 190).";
biografias[temp][bioNombres[temp][12]] = "BALI\u00D1O, Pedro: Comerciante. Era gallego, natural de Santa Mar\u00EDa de la Villa de Mellid, hijo de don Manuel Bali\u00F1o de do\u00F1a Mar\u00EDa Laya. Se avecind\u00F3 en Buenos Aires a fines del siglo XVIII, y se estableci\u00F3 en sociedad con Juan Corrales, en la calle de las Torres (hoy Rivadavia), con almac\u00E9n de reventas de vinos al por mayor y tienda de efectos. Cuando se produjo la primera invasi\u00F3n inglesa en 1806, se enrol\u00F3 en el Batall\u00F3n de Galicia donde fue elegido Capit\u00E1n de la Compa\u00F1\u00EDa, cargo al que renunci\u00F3. Fue ac\u00E9rrimo partidario de los capitulares en las rivalidades de \u00E9stos con Liniers, y con sus paisanos armados que apoy\u00F3 a \u00C1lzaga el 19 de enero de 1809. Fracasada la intervenci\u00F3n suya, y disuelto el cuerpo de gallegos por su propia iniciativa dirigi\u00F3 sendas cartas al Rey cautivo de Napole\u00F3nel 27 de enero, como al Presidente y Vocales de la Junta de Galicia, exponi\u00E9ndoles la necesidad de enviar fuerzas armadas a Buenos Aires para que los libraran del infortunado golpe pol\u00EDtico. En ellas, puso de relieve el encono exaltado que ten\u00EDa contra los criollos. Particip\u00F3 en el Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y fue consecuente con su posici\u00F3n pol\u00EDtica. Estaba casado con la porte\u00F1a Manuela Rodr\u00EDguez Ar\u00E9valo. Se dijo que particip\u00F3 con un grupo de espa\u00F1oles en la frustrada conspiraci\u00F3n de Mart\u00EDn de \u00C1lzaga en 1812, pero no existen constancias para sostener tal afirmaci\u00F3n, ya que ni siquiera fue llamado a prestar declaraci\u00F3n en el proceso instruido. En 1821, contribuy\u00F3 al gobierno con 150 pesos para un pr\u00E9stamo forzoso. Muri\u00F3 en Buenos Aires, el 24 de marzo de 1835, siendo enterrado en el Cementerio del Norte. (V.: CARLos IBARGUREN (h.), Pedro Bali\u00F1o, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 59-60;VILANovA RoDR\u00EDGUEz, Los Gallegos en la Argentina, cit, t. I, p. 497502, com bibl).";
biografias[temp][bioNombres[temp][13]] = "BALLESTER, Antonio Luciano: Militar. Naci\u00F3 en Buenos Aires, en 1745. VincuIado a tareas rurales, y luego al oficio de confitero, estuvo al frente de un establecimiento de ese ramo, a pocas cuadras de la Plaza Mayor de esta ciudad. Particip\u00F3 en las Invasiones Inglesas de 1806, como Comandante del Cuerpo de Labradores, y fue ascendido por su comportamiento en la Defensa de Buenos Aires a teniente coronel graduado el 13 de marzo de 1807. Figur\u00F3 como 1er. Comandante de los dos Escuadrones de Quinteros y Labradores, el 19 de diciembre del mismo a\u00F1o. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y vot\u00F3 por la moci\u00F3n emitida por Pascual Ruiz Huidobro. El 25 de mayo firm\u00F3 el petitorio por el cual solicit\u00F3 la constituci\u00F3n de la Junta presidida por Cornelio de Saavedra. Se radic\u00F3 en los pagos de Lomas de Zamora (Prov. de Bs. As.), en 1813, con establecimiento de panader\u00EDa y chacra. Fund\u00F3 con don Tom\u00E1s Grigera dicha poblaci\u00F3n en 1821. Ejerci\u00F3 gravitaci\u00F3n en el partido de Quilmes, del cual fue vecino caracterizado, y en 1824, se desempe\u00F1\u00F3 como Juez de Paz. Despu\u00E9s auxili\u00F3 con ganado a las fuerzas militares en 1829. Al a\u00F1o siguiente, revist\u00F3 con el grado de teniente coronel de Caballer\u00EDa C\u00EDvica en la guardia de honor de la Provincia de Buenos Aires. En 1833, prest\u00F3 su concurso a las fuerzas auxiliares restauradoras. Estaba casado con do\u00F1a Inocencia Dunda.(V.: PEREIRA LAHITTE, Antonio Luciano Ballester, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, P. A. S. J. DE PAULA, Don Antonio Luciano Ballester, en La Uni\u00F3n, Lomas de Zamora, 5 marzo de 1967; ALBERto DE PAULA Y RAM\u00F3N GUTI\u00C9RREz ZALD\u00EDvAR, Lomas de Zamora desde el siglo XVI hasta la creaci\u00F3n del Partido).";
biografias[temp][bioNombres[temp][14]] = "Ballesteros, Enrique: Se desconocen mayores datos sobre este personaje. No obstante, su nombre aparece en el acta del Cabildo Abierto del 22 de mayo, y en el momento de emitir el voto, consta que se conformaba en todo con el voto del Sr. D. Cornelio Saavedra, teni\u00E9ndolo decisivo el Sr. S\u00EDndico Procurador.";
biografias[temp][bioNombres[temp][15]] = "BARQUIN, Manuel Antonio de Hacendado. Naci\u00F3 en Matienzo, Santander (ESpa\u00F1a. Fuerte industrial y hombre de empresa; al llegar de Espa\u00F1a a mediados del siglo XVIII, desarroll\u00F3 sus actividades en Buenos Aires y Entre R\u00EDos, dedic\u00E1ndose a la agricultura y ganader\u00EDa en los campos que adquiriera. Fue capit\u00E1n de milicias de caballer\u00EDa de Buenos Aires. El gobernador Pedro de Cevallos lo envi\u00F3 a sofocar el bandolerismo que asolaba las costas del r\u00EDo Uruguay, cuya ganader\u00EDa robada era enviada a las colonias portuguesas. En mayo de 1810 fue invitado al Cabildo Abierto y vot\u00F3 por la causa espa\u00F1ola. Cas\u00F3 en Buenos Aires en 1774, con do\u00F1a Ana Mar\u00EDa de Velasco y Tagle Bracho, tercera condesa de Casa Tagle de Trasierra, hija de don Manuel Antonio de Velasco, Oidor de la Real Audiencia. Su casa en Buenos Aires era de dos pisos y una de las m\u00E1s se\u00F1oriales e importantes de la ciudad. Fue centro de reuni\u00F3n de lo m\u00E1s selecto de la sociedad virreinal, y se hallaba ubicada en lo que hoy es Rivadavia y Chacabuco. Refiere Manuel Bilbao en sus Tradiciones y Recuerdos, que Robertson, viajero ingl\u00E9s fue invitado a visitar la casa de Barqu\u00EDn, uno de los hogares m\u00E1s distinguidos de esta ciudad. El recordado viajero dice que fue admirablemente recibidoy que a la media hora depart\u00EDan en la mayor confianza, y al cabo de quince d\u00EDas pertenec\u00EDa al n\u00FAmero de los amigos \u00EDntimos. Entre otros detalles agrega que jam\u00E1s he frecuentado un c\u00EDrculo familiar m\u00E1s interesante y seductor. All\u00ED estaba la se\u00F1ora de Barqu\u00EDn, una dama de antigua escuela, llena siempre de atinadas reflexiones.(V.: MARcos EsTRADA, Manuel Antonio de Barqu\u00EDn, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As. 1961, p. 63-64).";
biografias[temp][bioNombres[temp][16]] = "BARRERA, Ulpiano Funcionario. Era nacido en Buenos Aires. De buena cultura hablaba perfectamente el ingl\u00E9s, y con Guillermo White actu\u00F3 en 1806, de int\u00E9rprete de los invasores ingleses. Se cuenta que comiendo en la fonda de Los Tres Reyes” (calle de Santo Cristo, hoy 25 de Mayo, acompa\u00F1ado del capit\u00E1n Alejandro Gillespie, tuvo que soportar la increpaci\u00F3n de la camarera que serv\u00EDa a la mesa, cuando la muchacha, dirigi\u00E9ndose a los parroquianos que miraban a Gillespie y a Barrera saborearse unos huevos fritos con tocino, los trat\u00F3 de cobardes por haber rendido a Buenos Aires, agregando que si las mujeres criollas lo hubieran sabido nos habr\u00EDamos levantado un\u00E1nimemente y rechazado los ingleses a pedradas. Producida la segunda invasi\u00F3n de los brit\u00E1nicos, Barrera ya no colaboraba con los extranjeros, sino que los combati\u00F3 como Capit\u00E1n del Batall\u00F3n de Labradores, a las \u00F3rdenes de don Antonio Luciano Ballester. Como miliciano distinguido concurri\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y all\u00ED dixo se conformaba con el voto del Se\u00F1or Don Cornelio Saavedra en todas Sus partes. Fue uno de los firmantes de la famosa petici\u00F3n del 25 de mayo, donde los vecinos comandantes y oficiales de los Cuerpos voluntarios de esta Capital, vetaron a la Junta encabezada por Cisneros, exigiendo al Ayuntamiento eligiese otra, compuesta por siete vocales y dos secretarios, presidida por el jefe del regimiento de Patricios, don Cornelio Saavedra. En 1813, result\u00F3 nombrado a fin de constituir la Junta protectora de la libertad de Imprenta. En 1814, fue Regidor tercero del Cabildo y vocal interino del Tribunal de Concordia que presidi\u00F3 el S\u00EDndico Procurador Manuel Vicente Maza, y en ese a\u00F1o, integr\u00F3 el Gabildo nuevamente como Regidor sexto. En 1820, ca\u00EDdo el Directorio por la acci\u00F3n de los caudillos Ram\u00EDrez y L\u00F3pez, su influencia pol\u00EDtica comenz\u00F3 a resentirse, y no hay m\u00E1s datos sobre \u00E9l.(V.: CARLos IBARGUREN (h.), Ulpiano Barrera, en Genealog\u00EDa, Bs. As., 1961, p. 63).";
biografias[temp][bioNombres[temp][17]] = "Barrera, Valeriano: Se desconocen mayores datos sobre este personaje. No obstante, su nombre aparece en el acta del Cabildo Abierto del 22 de mayo, y en el momento de emitir el voto, consta que se conformaba en todo con el voto del Sr. D. Cornelio Saavedra.";
biografias[temp][bioNombres[temp][18]] = "BAZ, Manuel Antonio: Militar. Naci\u00F3 en la villa de Vigo, Obispado de Tuy, Galicia (Espa\u00F1a), en 1784. Era hijo de don Joaqu\u00EDn Jos\u00E9 Baz y de do\u00F1a Josefa Fern\u00E1ndez de Pino. Siendo un adolescente lleg\u00F3 a Buenos Aires en la fragata Ceres. Al producirse la primera nvasi\u00F3n inglesa en 1806, fue uno de los que se encarg\u00F3 de reclutar a los paisanos de la campa\u00F1a bonaerense con los cuales a las \u00F3rdenes de Pueyrred\u00F3n, se hall\u00F3 en el combate de Perdriel, donde fue tomado prisionero y conducido a la Real Fortaleza. Recuper\u00F3 la libertad, al ser reconquistada la ciudad, el 12 de agosto, lo que le vali\u00F3 ser condecorado por el Cabildo con un escudo de ??????. Tom\u00F3 parte en la defensa de Buenos Aires en 1807, y fue agregado como teniente al cuerpo de Labra\u00E1ores o Quinteros, al mando de Antonio Luciano Ballester. El 10 de marzo de 1810, fue ascendido a capit\u00E1n, y de inmediato, alcanz\u00F3 el grado de sarento mayor, el 5 de abril. Concurri\u00F3 al Cabildo \u00C1bierto del 22 de mayo, y vot\u00F3 en igual sentido que don Pascual Ruiz Huidobro, es decir, por la cesaci\u00F3n del Virrey en el mando y por que el Cabildo lo ejerciera entre tanto se formara un gobierno provisorio dependiente de la leg\u00EDtima autoridad que hubiera en la Pen\u00EDnsula a nombre de Fernando VII. Y el 25 de mayo siguiente, puso su firma para exigir al Cabildo el nombramiento de una Junta de Gobierno encabezada por el Jefe de Patricios, don Cornelio Saavedra. Poco despu\u00E9s, el 27 de junio al crearse bajo la jefatura de French, el regimiento Am\u00E9rica” o de la Estrella, Baz se incorpor\u00F3 a sus filas con el grado de capit\u00E1n de la 5o Compa\u00F1\u00EDa. Como oficial de este cuerpo Baz fue signatario de una original proclama en prosa y verso, atribuida a French, y dirigida a promover el levantamiento de los habitantes de la Colonia. En 1812, fue agregado al Estado Mayor General como ayudante supernumerario de infanter\u00EDa y caballer\u00EDa. En m\u00E9rito a su adhesi\u00F3n al Primer Triunvirato, se le otorg\u00F3 en agosto de 1812, el t\u00EDtulo de ciudadano americano, pero a ra\u00EDz de la revoluci\u00F3n del 8 de octubre, las autoridades surgidas de ese golpe militar dejaron de cumplir aquellas medidas. Contribuy\u00F3 a poner en descubierto la conspiraci\u00F3n de \u00C1lzaga, en la que declar\u00F3 con su mujer, y aunque prest\u00F3 otros servicios al pa\u00EDs, el 16 de febrero de 1813, Baz qued\u00F3 cesante del ej\u00E9rcito por hab\u00E9rsele negado carta de ciudadan\u00EDa. Por fin, en 1815, consigui\u00F3 la anhelada carta de naturalizaci\u00F3n otorgada por el gobernador Intendente don Manuel Luis de Oliden, y el Cabildo, previo el visto bueno de la Junta de Observaci\u00F3n. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 14 de junio de 1842. Se hab\u00EDa casado con do\u00F1a Mar\u00EDa Ventura Astengo, criolla, con la que tuvo algunos hijos, y viv\u00EDa frente a la iglesia de San Juan, en la actual calle Alsina. Fue enterrado en la necr\u00F3polis del Norte. (V.: MANUEL CAsTRo L\u00F3PEz, Gallegos que ayudaron a la Emancipaci\u00F3n Sudamericana, Bs. As, 1910, p. 3345; CARLos IbaãGUREN (it, Manu\u00E9l Antonio Bas, en Genealog\u00EDa, cit, p. 64-65, V\u00EDANova Rodr\u00EDguez, Los Gallegos en la Argentina, cit, t. I, p. 551-554).";
biografias[temp][bioNombres[temp][19]] = "BEL\u00C1USTEGUI, Francisco Antonio de: Comerciante. Hab\u00EDa nacido en Forn, uno de los pueblos del Se\u00F1or\u00EDo de Vizcaya (Espa\u00F1a, el 31 de octubre de 1767. Era hijo de don Jos\u00E9 Bel\u00E1ustegui y de do\u00F1a Mar\u00EDa de Foruria. Siendo joven y mo. vido por el af\u00E1n de labrarse un porvenir en las Indias, sali\u00F3 por Olariaga para el puerto de C\u00E1diz, donde se embarcar\u00EDa el 27 de septiembre de 1773, en la fragata San Jos\u00E9, con rumbo a Montevideo. Lleg\u00F3 a comienzos del a\u00F1o siguiente, y dos meses permaneci\u00F3 en esa ciudad, hasta que se traslad\u00F3 a Buenos Aires, hosped\u00E1ndose en la casa de don Manuel de Arana. Estudi\u00F3 las posibilidades que se le ofrec\u00EDan en la capital del Virreinato del R\u00EDo de la Plata. Regres\u00F3 luego a Montevideo para dirigirse a C\u00E1diz en la fragata Buen Viaje. En 1786, realiz\u00F3 un segundo viaje de exploraci\u00F3n a Am\u00E9rica volviendo a C\u00E1diz en el mismo buque que hab\u00EDa partido, la fragata Soriano, que adquiri\u00F3 poco despu\u00E9s, y en la que cruz\u00F3 nuevamente el oc\u00E9ano a principios de 1787, en posesi\u00F3n esta vez de efectos por 28.000 y una factura de m\u00E1s de 27 mil pesos de mi pertenencia. Con todo ello, y una fragata que vendi\u00F3, estableci\u00F3 casa de comercio en Buenos Aires. El 9 de mayo de 1792, cas\u00F3 con do\u00F1a Mar\u00EDa Antonia de Capdevila, pero un a\u00F1o despu\u00E9s qued\u00F3 viudo. Activo y emprendedor logr\u00F3 dar un gran impulso a sus negocios, dedic\u00E1ndose al comercio intercontinental, y alcanzando al poco tiempo una s\u00F3lida posici\u00F3n econ\u00F3mica, que le permiti\u00F3 adquirir en 1794, en la suma de 13.881, el terreno de los herederos de Riglos. En 1790, fue propuesto Secretario de la Hermandad de la Caridad, y en 1792, tesorero de la misma. En 1795, fue designado Defensor de Pobres, y en ese a\u00F1o adquiri\u00F3 la zumaca Remedios” a Ormaechea. En 1797, designösele Regidor y desempe\u00F1\u00F3 varios oficios concejiles. En 1799, fue S\u00EDndico Procurador del Cabildo, a\u00F1o en que contrajo nuevas nupcias con do\u00F1a Melchora Rodr\u00EDguez y Sacrist\u00E1n, montevideana, con la que tuvo nutrida descendencia. En 1804, se le design\u00F3 Regidor, cargo que volvi\u00F3 a ocupar en 1808. Cuando se produjo la primera invasi\u00F3n inglesa don\u00F3 la suma de 1.500 y el sueldo de 6 soldados. Por esa \u00E9poca, figur\u00F3 como uno de los principales comerciantes de la plaza. Invitado a concurrir al Cabildo Abierto del 22 de Mayo de 1810, declar\u00F3 que reproduc\u00EDa en un todo el voto del Se\u00F1or Oydor D. Manuel de Reyes, a\u00F1adiendo que se oiga a los vecinos invitados y no concurridos. Su firme oposici\u00F3n al movimiento revolucionario, hizo que fuese desterrado a Chascom\u00FAs como un fascineroso, donde qued\u00F3 detenido hasta el 27 de agosto de 1811. Ya libre, crey\u00F3 oportuno refugiarse en la chacra de un amigo, don Juan Antonio de Santa Coloma, en Los Quilmes, donde pas\u00F3 tres meses. El 27 de enero de 1812, por favor especial de don Domingo French, obtuvo licencia para pasar a Montevideo. All\u00ED se qued\u00F3 hasta 1814, sufriendo las causas consiguientes de una plaza sitiada y de la entrada en ella de los sitiadores. Regres\u00F3 luego a Buenos Aires reanudando a la vez sus tareas y su tranquila vida familiar, pero por poco tiempo. El 22 de mayo del mismo a\u00F1o, d\u00EDa del aniversario del hist\u00F3rico Cabildo Abierto un infame a quien no nombratrat\u00F3 de asesinarlo en su casa; acudi\u00F3 a los jefes m\u00E1s no mereci\u00F3 ni una contestaci\u00F3n. Consider\u00E1ndose desarmparado por las autoridades, resolvi\u00F3 emigrar. El 16 de junio emprendi\u00F3 viaje en la zumaca Flores” para R\u00EDo de Janeiro. Casi durante tres a\u00F1os permaneci\u00F3 en dicha Corte, trabajando con ah\u00EDnco, y trabando nuevas relaciones comerciales. Conspir\u00F3 tambi\u00E9n con los numerosos realistas all\u00ED reunidos. Pero demasiado penosa habr\u00EDa de resultarle, con el andar del tiempo, la ausencia de los suyos. Deseoso de aproximarse a ellos, opt\u00F3 por trasladarse a Montevideo. El 26 de abril de 1817, se embarcaba en el bergant\u00EDn franc\u00E9s Apollon, y llegaba a ese puerto el 21 de mayo desde cuya fecha advierte Bel\u00E1ustegui poniendo fin a su rese\u00F1a autobiogr\u00E1fica, permanezco en esta plaza, sin m\u00E1s consuelo que el de saber de mi querida familia. Regres\u00F3 al pa\u00EDs en la \u00E9poca de Rosas para instalarse definitivamente en Buenos Aires. En su ausencia atendieron sus negocios su esposa do\u00F1a Melchora, y luego su yerno, don Felipe Arana, que se hab\u00EDa casado con su hija Pascuala. Mantuvo su en\u00E9rgica autoridad paternal, al negar su consentimiento para que sus hijas se casasen con criollos, por haber sido \u00E9stos, partidarios de la indepencia. Inici\u00F3se entonces la segunda fase de su vida, mucho m\u00E1s tranquila y placentera que la primera, consagrado al hogar, al trabajo y a la filantrop\u00EDa. Fue Ministro de la Orden de San Francisco. Su ejemplar probidad y su gran bondad le hizo acreedor del aprecio y consideraci\u00F3n general. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 29 de septiembre de 1851. De su larga y fecunda existencia conocemos la primera parte por una curiosa rese\u00F1a autobriogr\u00E1fica, escrita de su pu\u00F1o y letra en Montevideo, en septiembre de 1818, a\u00FAn in\u00E9dita, pero cuyo contenido dio ya a conocer BERNARDO GONZ\u00C1LEZ ARRILI en su Vida de Rufino de Elizalde (Bs. As, 1948), p. 23-40; y que se conserva en el archivo del Dr. Luis de Elizalde. Se reproduce su retrato. (V.: UDAoNDo, Diccionario Biogr\u00E1fico Colonial, cit, p. 149, y m\u00E1s documentadamente: F. ALDAo OcAMPo,Francisco Antonio de Bel\u00E1ustegui, en Genealog\u00EDa, Bs. As, 1961, p. 65-69).";
biografias[temp][bioNombres[temp][20]] = "Beruti, Antonio Luis: Militar. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 2 de setiembre de 1772, y era hijo de don Pablo Manuel Beruti de do\u00F1a Mar\u00EDa del Carmen Gonz\u00E1lez de Alderete, ambos espa\u00F1oles. Hizo sus primeros estudios en el Colegio Carolino, se doctor\u00F3 en derecho en Salamanca y alcanz\u00F3 el grado de teniente coronel en el Regimiento de Guardias de Corps del Rey. Estuvo ausente en las invasiones inglesas, debido a que se alej\u00F3 de la ciudad para no oponerse a las fuerzas de Whitelocke, refugi\u00E1ndose en la chacra de Castelli, situada en la costa de San Isidro. Trabaj\u00F3 en Montevideo a las \u00F3rdenes de Hip\u00F3lito Vieytes en la redacci\u00F3n del peri\u00F3dico ingl\u00E9s La Estrella del Sur, y tuvo destacada intervenci\u00F3n en contra del complot del de enero de 1809. Perteneci\u00F3 a la Legi\u00F3n Infernal, y que constituir\u00EDan m\u00E1s tarde el regimiento Am\u00E9rica. Actu\u00F3 decididamente durante la Semana de Mayo. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde vot\u00F3 por la deposici\u00F3n del virrey. Partidario de Moreno, sigui\u00F3 fiel a sus ideales. En 1812 se lo nombr\u00F3 Teniente Gobernador de Santa Fe. Vuelto a Buenos Aires, integr\u00F3 la plana mayor del Ej\u00E9rcito como segundo comandante de Guardias Nacionales, y coronel graduado en 1814. Se incorpor\u00F3 al Ej\u00E9rcito de los Andes como oficial de artiller\u00EDa y fue inspector del ej\u00E9rcito. Combati\u00F3 en Chacabuco siendo condecorado con medalla de oro. Muri\u00F3 en secreto refugio, perseguido por las amenazas de sus enemigos pol\u00EDticos, el 19 de noviembre de 1841.";
biografias[temp][bioNombres[temp][21]] = "BOSCH, Gerardo: Comerciante. Naci\u00F3 en Matar\u00F3, Catalu\u00F1a (Espa\u00F1a, el 24 de mayo de 1764. Era hijo de don Ge. rardo Bosch y Comas y de do\u00F1a Mar\u00EDa Alvareda y Clivilles. Lleg\u00F3 a Buenos Aires a los 13 a\u00F1os de edad, donde se encontraban su padre y hermano mayor. Dedicados al comercio, y establecido su padre con negocio en esta ciudad desde 1775, se ocup\u00F3 del mismo. En 1803, represent\u00F3 al Pr\u00EDncipe de la Paz ante el Ayuntamiento, y en 1806, integr\u00F3 la junta de vecinos que eligi\u00F3 a Liniers. Como comerciante form\u00F3 parte del Real Consulado, del que fue s\u00EDndico y ejerci\u00F3 luego el priorato. Cuando se produjo las invasiones inglesas, rechaz\u00F3 al invasor como teniente del Tercio de Voluntarios Catalanes. Despu\u00E9s fue coronel del Tercio de Vizca\u00EDnos y ejerci\u00F3 funciones municipales en el Cabildo local, como Regidor perpetuo y alcalde de primer voto. Producido el movimiento revolucionario, asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, como vecino importante, pronunci\u00E1ndose a favor de la causa realista. Vot\u00F3 diciendo que se conformaba con el parecer del se\u00F1or don Mart\u00EDn Jos\u00E9 de Ochoteco, vale decir, por la permanencia del virrey asesorado por el alcalde de primer voto y el s\u00EDndico Dr. Leiva. Triunfante la revoluci\u00F3n desapareci\u00F3 del escenario p\u00FAblico, falleciendo bajo disposici\u00F3n testamentaria, hacia 1825. Hab\u00EDa contra\u00EDdo matrimonio con do\u00F1a Juana Josefa de Aguirre y L\u00F3pez de Anaya, porte\u00F1a caracterizada, hija de don Crist\u00F3bal de Aguirre.";
biografias[temp][bioNombres[temp][22]] = "CANAVERYS, Juan: Funcionario. Naci\u00F3 en Saluce, Piamonte (Italia), hacia el a\u00F1o 1784, siendo hijo de don Gabriel Canaverys y de do\u00F1a Margarita Jugluns. Los \u00FAnicos antecedentes que se conocen de \u00E9l anteriores a a 1810, son: que hab\u00EDa sido portero del Tribunal de Cuentas de Buenos Aires entre 1777 y 1786. El 22 de junio de 1795, como apoderado del protector de naturales y caciques del pueblo de San Pablo de Capinota, en Cochabamba, obtuvo de las autoridades virreinales un permiso para construir cuatro paradas de molino en el sitio llamado Cucum\u00ED. Contrajo matrimonio con do\u00F1a Bernarda Catalina de Esparza, de ilustre familia, con la cual fund\u00F3 su hogar en la calle San Miguel (ahora Sarmiento entre 25 de Mayo y Av. Leandro Alem. Jubilado de portero y convertido en espectable vecino, concurri\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y se adhiri\u00F3 al voto de Feliciano Antonio Chiclana, o sea, que se pronunci\u00F3 por la cesaci\u00F3n del virrey en el mando y porque el Ayuntamiento reasumiera la autoridad interinamente. No se poseen m\u00E1s datos de su actuaci\u00F3n posterior, aunque form\u00F3 una familia numerosa, ya que fue padre de nueve hijos.(V.: CARLos IBARGUREN (h.), Juan Canaveris o Canaberis, en Genealog\u00EDa, Hombres de Mayo, Bs. As., 1961, p. 8990).";
biografias[temp][bioNombres[temp][23]] = "CAPDEVILA, Pedro Alc\u00E1ntara de Hacendado. Naci\u00F3 en Buenos Aires despu\u00E9s de 1793, hijo de don Antonio de Capdevila y de do\u00F1a Teresa Fern\u00E1ndez Meli\u00E1n. Dedicado desde joven al comercio, viaj\u00F3 a Espa\u00F1a probablemente por sus negocios. De regreso a Montevideo en 1808, a bordo del Lugre” espa\u00F1ol San Carlos, trajo noticias de la detenci\u00F3n del Rey don Fernando VII en Francia y de la conducta del Emperador Napole\u00F3n declarando la guerra a Espa\u00F1a. Considerado vecino de esta ciudad, concurri\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, reproduciendo el dictamen de don Florencio Terrada, o sea, que vot\u00F3 por la cesaci\u00F3n del Virrey en el mando, y porque el Cabildo reasumiera la autoridad para ejercerla interinamente, a nombre de Fernando VII. Partidario del nuevo orden de cosas, el 17 de octubre, integr\u00F3 el cuerpo comunal como Regidor y Juez diputado de Polic\u00EDa. Con este \u00FAltimo cargo, particip\u00F3 en 1811, en la sesi\u00F3n de homenaje que hizo el Cabildo a Lord Strangford. En 1816, fue miembro de la comisi\u00F3n designada por el Cabildo para redactar un Reglamento de Milicia C\u00EDvica. En 1820, result\u00F3 elegido por unanimidad Regidor Decano del Ayuntamiento porte\u00F1o, y en tal car\u00E1cter, en los sombr\u00EDos d\u00EDas de junio de ese a\u00F1o, actu\u00F3 de mediador entre Buenos Aires y los caudillos Ram\u00EDrez y L\u00F3pez, yendo con Manuel Sarratea al campamento de aqu\u00E9llos en Pilar, incontables veces en pocos d\u00EDas. Fue comisionado por sus colegas con Santa Coloma para que adquirieran dos alhajas con el prop\u00F3sito de obsequi\u00E1rselas a esos caudillos. Continu\u00F3 en ese cargo hasta la abolici\u00F3n del cuerpo por Rivadavia en 1821. Fue poseedor de las tierras donde hoy se asienta Mar del Plata que obtuvo del gobierno en merced; una amplia fracci\u00F3n de campo de 31 leguas cuadradas en el paraje conocido por Puerto de Laguna de los Padres, en el Partido de Mar Chiquita, Balcarce, y por \u00FAltimo Mar del Plata. Por no cumplir con el compromiso de poblar esos campos situados en pleno desierto, el gobernador general Mart\u00EDn Rodr\u00EDguez revoc\u00F3 la donaci\u00F3n condicional. Capdevila se present\u00F3 nuevamente durante el gobierno de Rivadavia en 1826, solicitando esos campos en enfiteusis. Al fallecer Capdevila, dichos campos fueron transferidos por su albacea testamentario, don Guido Pinto a don Ladislao Mart\u00EDnez. Se hab\u00EDa casado con do\u00F1a Carolina Villari\u00F1o, con la cual dej\u00F3 sucesi\u00F3n. (V.: Papeles del Archivo. Publ. del Archivo General de la Naci\u00F3n, Dir. H\u00E9ctor C. Quesada, Bs. As, 1942, p.14; BARILI, Mar del Plata. Ciudad de Am\u00E9rica para la Humanidad, Ma. del Plata, 1964, p. 57).";
biografias[temp][bioNombres[temp][24]] = "CAPDEVILA, Jos\u00E9 Antonio de: Comerciante y funcionario. Perteneciente a una ilustre familia espa\u00F1ola, naci\u00F3 en Catalu\u00F1a (Espa\u00F1a), en 1765. Era hijo de don Jos\u00E9 Alberto de Capdevila, y de do\u00F1a Francisca de Vigo y Sanz. Lleg\u00F3 al R\u00EDo de la Plata a fines del siglo XVIII, y se radic\u00F3 en Buenos Aires donde se dedic\u00F3 al comercio e hizo una fortuna considerable. Form\u00F3 su hogar en 1793, con do\u00F1a Teresa Fernandez Meli\u00E1n. Se alist\u00F3 en el Real Regimiento de Migueletes de Infanter\u00EDa, y en 1797, revistaba con el grado de subteniente. En 1807, se le eligi\u00F3 Regidor y Alf\u00E9rez Real. Prest\u00F3 importantes servicios personales y pecuniarios durante la segunda invasi\u00F3n inglesa. Capdevila recorri\u00F3 las calles, hizo abrir fosos, emplaz\u00F3 ca\u00F1ones, distribuy\u00F3 las tropas, mand\u00F3 comprar, pagando de su peculio lo necesario para defenderse, y dio cuenta al Cabildo de todo esto, seg\u00FAn consta en las Actas Capitulares, una de las cuales dice: “Poco despu\u00E9s del Ave Mar\u00EDa, da cuenta el Regidor D. Jos\u00E9 Antonio de Capdevila, de estar ya formadas las trincheras para que fue comisionado, con sacos de yerba y lana, habiendo \u00E9l mismo franqueado para ellas, las que ten\u00EDa en su casa y solicitado otras del vecindario, para cubrir todos los puntos. Y los se\u00F1ores Capitulares le dieron las gracias por su actividad. Concurri\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde dio su voto por la causa de la Patria, reproduciendo el del presb\u00EDtero doctor Chorroar\u00EDn, es decir, el cese del virrey, y que el Cabildo asuma la autoridad para ejercerla interinamente. El Cabildo porte\u00F1o en m\u00E9rito por su actuaci\u00F3n anterior, resolvi\u00F3 dar su nombre a la calle en la cual viv\u00EDa actualmente Chileque conserv\u00F3 hasta 1828. Despu\u00E9s desempe\u00F1\u00F3 algunos cargos honor\u00EDficos. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 17 de mayo de 1841, a los 76 a\u00F1os, siendo sepultado en el Cementerio del Norte. Entre sus descendientes se destacan numerosas familias que se prolongan actualmente. (V.: Jos\u00E9 BENITEs CAPDEvILA, Jos\u00E9 Antonio de Capdevila, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 9093)";
biografias[temp][bioNombres[temp][25]] = "Castro, Jacinto de: Se desconocen mayores datos sobre este personaje. No obstante, su nombre aparece en el acta del 22 de mayo de 1810, aunque se consigna que “concluida la votacion, en la que han dejado de dar sus votos, por haberse retirado antes de llegarles la vez, los Se\u00F1ores […] D. Jacinto de Castro […]”. Es mencionado, adem\u00E1s, en el trabajo Granizo, heladas y vitivinicultura en Mendoza (1887-1987) de M. del R. Prieto, N. D. Soria y R. G. Herrera en Revista de Estudios Regionales, 13/14, CEIDER, Mendoza, 1995 como un comerciante vitivin\u00EDcola de Buenos Aires.";
biografias[temp][bioNombres[temp][26]] = "Conde, Mariano: Se desconocen mayores datos sobre este personaje. No obstante, su nombre aparece en el acta del Cabildo Abierto del 22 de mayo, y en el momento de emitir el voto, consta que reproduc\u00EDa el anterior voto del Sr. D. Vicente L\u00F3pez";
biografias[temp][bioNombres[temp][27]] = "CORNET y PRAT, Juan: Comerciante. Nacido en la Villa de la Igualada, en Barcelona (Espa\u00F1a, era hijo de don Antonio Cornet y Fontanillas y de do\u00F1a Mar\u00EDa Prat. Lleg\u00F3 al R\u00EDo de la Plata en las \u00FAltimas d\u00E9cadas del siglo XIX, y se dedic\u00F3 al comercio. Pertenec\u00EDa a una familia catalana de importadores de mercader\u00EDas en ambas orillas del Plata, vinculada por parentesco al fuerte mercador don Miguel Antonio Vilardeb\u00F3, radicado en Montevideo. Un Cornet y Prat pele\u00F3 en las Invasiones Inglesas en el regimiento de Mi\u00F1ones que formaron los hijos de Catalu\u00F1a; otro lleg\u00F3 a ser Regidor de Buenos Aires. En cuanto a nuestro biografiado se cas\u00F3 en esta ciudad, el 24 de noviembre de 1804, con la santiague\u00F1a do\u00F1a Francisca de Borja de Palacio e Iramain, de ilustre prosapia criolla y vizca\u00EDna. Seis a\u00F1os despu\u00E9s, concurri\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, pero durante sus deliberaciones se retir\u00F3 del recinto sin votar. Producida la Revoluci\u00F3n emancipadora, radic\u00F3se definitivamente en el terru\u00F1o de su mujer, y fue hijo \u00FAnico suyo don Manuel Cornet y Palacio, que contrajo matrimon\u00EDo con do\u00F1a Josefa D\u00EDaz, de cuyo entronque descienden conocidas familias santiague\u00F1as en la actualidad. (V.: CARLos IBARGUREN (h., Juan Cornet y Prat,en Genealog\u00EDa, Bs. As, 1961, p. 112-114, tambi\u00E9n estudia extensamente la ilustre genealog\u00EDa de su c\u00F3nyuge.";
biografias[temp][bioNombres[temp][28]] = "IGLESIA, Juan Joaqu\u00EDn de la Comerciante. Naci\u00F3 en C\u00E1diz (Espa\u00F1a, y era hijo de don Pedro Jorge de la Iglesia, y de do\u00F1a Gertrudis Cama\u00F1o. Venido al R\u00EDo de la Plata por motivos comerciales, se radic\u00F3 en Buenos Aires donde contrajo matrimonio con la porte\u00F1a do\u00F1a Juana Mauricia Castro, a la saz\u00F3n, viuda de Juan Antonio Sancho. Como vecino principal concurri\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, pero se abstuvo de votar, retir\u00E1ndose de la Sala de sesiones sin manifestar su opini\u00F3n. Se ignora si esta actitud de de la Iglesia, fue una demostraci\u00F3n indirecta de solidaridad con el viejo r\u00E9gimen virreinal, pero lo cierto es que, en 1812, su nombre apareci\u00F3 en una Relaci\u00F3nde los espa\u00F1oles europeos a quienes el gobierno les concedi\u00F3 el t\u00EDtulo de ciudadanos americanos del Estado de las Provincias Unidas del R\u00EDo de la Plata, en virtud de su distinguido m\u00E9rito, patriotismo y adhesi\u00F3n al sistema liberal que han adoptado los pueblos. (V.: CARLos IBARGUREN (h.), Juan Joaqu\u00EDn de la Iglesia, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 188-189).";
biografias[temp][bioNombres[temp][29]] = "PE\u00D1A FERN\u00C1NDEZ, Francisco de la: Comerciante y funcionario. Naci\u00F3 en el pueblo gallego de Bouzas, de la di\u00F3cesis de Tuy, donde fue bautizado el 7 de agosto de 1753. Era hijo de don Jos\u00E9 Mar\u00EDa de la Pe\u00F1a y de do\u00F1a Mar\u00EDa Josefa Fern\u00E1ndez. Curs\u00F3 sus estudios primarios en aquel pueblo, y a los 19 a\u00F1os, vino a Buenos Aires a bordo de la fragata de guerra Santa Perpetuallamado por sus hermanos Joseph, Andr\u00E9s y Manuel, que ya se le hab\u00EDan anticipado en el viaje, y dedic\u00E1banse al comercio. A poco de su arribo, ingres\u00F3 a la Tercera Orden de San Francisco donde lleg\u00F3 a desempe\u00F1ar los cargos de secretario y tesorero. De la Pe\u00F1a puso tienda con sus hermanos en la calle de las Catalinas” hoy San Mart\u00EDn, y con ellos levant\u00F3 una gran barraca que fue conocida como la Barraca Pe\u00F1a, a la vera del Riachuelo, en la actual calle Pedro de Mendoza frente a la ahora denominada calle Carlos F. Melo, para acopiar frutos del pa\u00EDs. La importancia de su giro mercantil y su buena fama entre los comerciantes porte\u00F1os los llevaron a frecuentar el contribuido a la suscripci\u00F3n que en Buenos Aires se abri\u00F3 para ayudar a Espa\u00F1a en su lucha contra Francia. Seg\u00FAn el acta del Consulado del 3 de febrero de 1797, fue comisionado con Pablo L\u00E1zaro de Beruti para el reparto de la alcabala de reventa correspondiente al a\u00F1o anterior, tributo de un % que cobraba el fisco. En la sesi\u00F3n del 28 de abril del mismo a\u00F1o, con Miguel Cornet presentaron una representaci\u00F3n sobre la convocatoria a una Junta General del Comercio para tratar del impuesto de un real que se cobraba a los cueros orejanos y de vaca en este puerto, y en el de Montevideo, pues se consideraba que era gravoso al comercio. Al a\u00F1o siguiente, inici\u00F3 con otros comerciantes un expediente para solicitar ser exceptuados del servicio militar por los perjuicios que les acarreaba, y el virrey Olaguer Feli\u00FA accedi\u00F3 al pedido. Durante la guerra entre Espa\u00F1a e Inglaterra junto con otros mercaderes present\u00F3 una nota el 28 de junio de 1799, solici. tando protecci\u00F3n a los barcos que ten\u00EDan que salir para Espa\u00F1a, cargados con frutos del pa\u00EDs, hasta la costa del Brasil debiendo ser escoltados por buques de guerra es decir, viajar en convoy- para evitar ser apresados por corsarios ingleses. Cuando las Invasiones Inglesas, de la Pe\u00F1a revist\u00F3 en el batall\u00F3n Urbano del Comercio. En 1806, fue nombrado vista de la Aduana de Buenos Aires. El 10 de febrero de 1807, intervino en el Cabildo Abierto celebrado en ese d\u00EDa en la Fortaleza, que destituy\u00F3 y puso preso al virrey Sobremonte. En la segunda invasi\u00F3n, contribuy\u00F3 el 5 de julio de ese a\u00F1o, con su persona y bienes al rechazo del enemigo. Dadas sus vinculaciones con el alcalde Mart\u00EDn de \u00C1lzaga, particip\u00F3 en la asonada del 19 de enero de 1809, con el objeto de destituir al virrey Liniers. En 1809 y 1810, fue consiliario del Consulado. Con su colega Jos\u00E9 Isasi debi\u00F3 viajar a la Colonia del Sacramento para cumplimentar al virrey Cisneros a ra\u00EDz de su llegada al Plata. Al tratarse el asunto del comercio libre que ped\u00EDan los comerciantes ingleses Dillon y Twaites origen del expediente de la Representaci\u00F3n de los Hacendados, en su car\u00E1cter de consilario, se opuso a esa medida fundando su voto. En la sesi\u00F3n del 6 de setiembre de 1809, se le nombr\u00F3 re. caudador de las alcabalas a cobrar del a\u00F1o 1808, en uni\u00F3n con Isasi. En 1810, sostuvo un incidente con el prior Antonio Pir\u00E1n, por lo que debi\u00F3 intervenir el virrey Cisneros, al negarse a entregar lo recaudado. La indignaci\u00F3n de Pe\u00F1a parece que era justa, originada por la descortes\u00EDa con que aqu\u00E9l hab\u00EDa actuado al prevenirle por medio de un recado, y reconvenido por su negativa. El 22 de mayo de 1810, asisti\u00F3 al hist\u00F3rico Cabildo Abierto de ese d\u00EDa en calidad de vecino principal. All\u00ED, opin\u00F3 a su turno que mientras no tengamos no. ticias m\u00E1s ciertas de nuestra suerte en Espa\u00F1a, nada se innove, y que por lo dem\u00E1s, se conformaba con el voto del oidor don Manuel Jos\u00E9 de Reyes. O sea, que se manten\u00EDa fiel a la monarqu\u00EDa. En el Consulado propuso varias medidas en julio de 1810, pretendiendo el reconocimiento de la Junta de Regencia de Espa\u00F1a, lo que le vali\u00F3 que fuese confinado a La Rioja, para de all\u00ED ser trasladado a la Villa de Luj\u00E1n, donde el 3 de setiembre de 1811, falleci\u00F3 relativamente joven a los 54 a\u00F1os. Fue sepultado en el cementerio local. Cas\u00F3 con la criolla Juana Ventura de Lezica y Vera Pintado, de linajuda familia. (V.: ENRIQUE UDAONDO, Antecedentes biogr\u00E1ficos de D. Francisco de la Pe\u00F1a Fern\u00E1ndez. Su descendencia en la Argentina y en Chile, Bs. As, 1951, se reproduce su firma y documentaci\u00F3n C. IBARGUREN (h., Francisco de la Pe\u00F1a Fern\u00E1ndez, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 276-277; VILANovA RodR\u00EDgUEz, Los Gallegos en la Argentina, t. I. p. 635-648; BUCICH, Origen y evoluci\u00F3n de la momenclatura boquense, Bs. As, 1968, p. 77-78 : TJARKs, El Consulado de Buenos Aires, cit, t. II, p. 892-893).";
biografias[temp][bioNombres[temp][30]] = "OSUA, Pedro de: Comerciante. Probablemente era vasco de origen, y de profesi\u00F3n mercader, ocup\u00E1ndose en 1797, de negocios de mercer\u00EDa. Invitado como vecino de la ciudad concurri\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde se retir\u00F3 de la asamblea sin votar. En 1811 se present\u00F3 al Ayuntamiento como apoderado de don Antonio Garc\u00EDa L\u00F3pez, solicitando se le pagaran los r\u00E9ditos atrasados de 21.000 pesos que el Cabildo reconoc\u00EDa a inter\u00E9s, y como pertenecientes a la obra p\u00EDa de la Casa de la Misericordia. El domicilio particular del solicitante, por lo dem\u00E1s, sabemos que quedaba en la calle del Correo, m\u00E1s tarde de la Florida 88, seg\u00FAn la antigua numeraci\u00F3n. Estaba casado con do\u00F1a Mar\u00EDa Alvarado y tuvo por hijo a Blas Jos\u00E9 de Osua, vecino de la Guardia de Ranchos donde poblaba una estancia.(V.: C. IBARGUREN (h.), Pedro de Osua, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 271).";
biografias[temp][bioNombres[temp][31]] = "Molino Torres, Juli\u00E1n del: Se desconocen mayores datos sobre este personaje. No obstante, su nombre aparece en el acta del Cabildo Abierto del 22 de mayo, y en el momento de emitir el voto, consta que se conformaba con el voto del Sr. D. Manuel Jos\u00E9 de Reyes.";
biografias[temp][bioNombres[temp][32]] = "D\u00CDAZ ROM\u00C1N, Ram\u00F3n: Comerciante. Naci\u00F3 en Asturias (Espa\u00F1a), hijo de don Bartolom\u00E9 D\u00EDaz de Mier y de do\u00F1a Mar\u00EDa Antonia G\u00FAanez de Noriega. Vino a Buenos Aires en el \u00FAltimo tercio del siglo XVIII, y contrajo matrimonio el 13 de agosto de 1783, con do\u00F1a Bernabela G\u00F3mez Cueli, hermana de Valent\u00EDn G\u00F3mez, y descendiente de los primeros pobladores de Buenos Aires. Dedicado al comercio, fue uno de los caracterizados mercaderes que ante el escribano Pablo Beruti otorgaron poder en 1790 a favor de Manuel Rodr\u00EDguez de la Vega y Mart\u00EDn de Sarratea, a fin de que pudieran gestionar en la Metr\u00F3poli la instalaci\u00F3n del Consulado en la capital del virreinato. Desde entonces, qued\u00F3 estrechamente vinculado a dicho tribunal mercantil, del cual fue teniente conciliario en 1798. Ocup\u00F3 cargos en el Cabildo, y en 1793 fue electo regidor 59 y defensor de menores. En las. Invasiones Inglesas particip\u00F3 como vecino principal en las extraordinarias asambleas vecinales, precursoras de la revoluci\u00F3n argentina, la del 14 de agosto de 1806, que nombr\u00F3 a Liniers comandante militar de la plaza, y la del 10 de febrero de 1807, que destituy\u00F3 al virrey Sobremonte. Asisti\u00F3 al hist\u00F3rico Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde vot\u00F3 categ\u00F3ricamente por la permanencia del virrey Cisneros.(V.: CARLos IBARGUREN (h.), Ram\u00F3n D\u00EDaz Rom\u00E1n, en Genealog\u00EDa, Bs. As, 1961, p. 122).";
biografias[temp][bioNombres[temp][33]] = "Donado, Agust\u00EDn Jos\u00E9: Funcionario y patriota. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 28 de agosto de 1768, siendo hijo de don Miguel Donado y de do\u00F1a Petrona Bohorquez. En 1803, estaba empleado en la administraci\u00F3n de los 30 pueblos guaran\u00EDes, y a fines de 1809, se hizo cargo de la Imprenta de los Ni\u00F1os Exp\u00F3sitos, desde donde secundar\u00EDa infatigablemente la labor de los patriotas. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo, y aparte de figurar en el acta, reprodujo el voto del Doctor Manuel Belgrano, que a su vez estuvo de acuerdo con el de Saavedra para que el S\u00EDndico Procurador General tuviera voto decisivo. Adicto a la pol\u00EDtica de Moreno, en julio de 1810, pas\u00F3 a ser Alcalde. En la Asamblea de 1813, represent\u00F3 a San Luis, de la cual fue vicepresidente. Form\u00F3 en las filas inquietas de la Sociedad Patri\u00F3tica y de la Logia Lautaro, lo que le vali\u00F3 ser perseguido por alvearista. En 1828 result\u00F3 elegido representante por los partidos de San Nicol\u00E1s de los Arroyos, San Pedro y Baradero, siendo reelecto despu\u00E9s del gobierno de Lavalle, para los de Quilmes, Ensenada y Magdalena hasta 1830. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 14 de diciembre de 1831, y sus restos fueron sepultados al d\u00EDa siguiente en la Recoleta.";
biografias[temp][bioNombres[temp][34]] = "DOZAL o FERNANDEZ DOZAL, Francisco: Comerciante. Naci\u00F3 en Oviedo, Asturias (Espa\u00F1a), hacia el a\u00F1o 1769, hijo de don Carlos Fern\u00E1ndez y de do\u00F1a Teresa Dozal. Vino a Buenos Aires en las postrimer\u00EDas del siglo XVIII, cas\u00E1ndose con do\u00F1a Dorotea de Zemborain y S\u00E1nchez de Cueto. Dedicado al comercio, lleg\u00F3 a ser due\u00F1o de dos tiendas de reventa de mercader\u00EDas al por menor, ambas ubicadas en la calle de las Torres” hoy Rivadavia, mereciendo la consideraci\u00F3n social, entre el n\u00FAcleo de vecinos que formaban la clase principal de entonces. Fue invitado a participar en el Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y aunque concurri\u00F3 a la asamblea, cuando le lleg\u00F3 la oportunidad de manifestar su opini\u00F3n, ya se hab\u00EDa retirado de la sala. Adicto a la causa de la Patria en 1812, don\u00F3 una onza de oro con el fin de comprar armas, suplic\u00E1ndole al gobierno mandara grabar en cada fusil el nombre del que satisfaga su valor. Se ignora la fecha de su muerte, aunque se cree fue despu\u00E9s de 1825, en que todav\u00EDa resid\u00EDa en esta ciudad. De su tronco descienden las actuales familias porte\u00F1as de Uribelarrea y de Bengura.(V.: CARlos. 1 BARGUREN. (h., Francisco Dozal o Fern\u00E1ndez Dozal, en Hombres de Mayo. Genealog\u00EDa, Bs. As, 1961, no 13, p. 128),";
biografias[temp][bioNombres[temp][35]] = "DUPUY, Vicente: Militar. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 22 de enero de 1774. Era hijo de don Luis Dupuy y de do\u00F1a Joaquina Celedonia de Islas. Se inici\u00F3 en la carrera de las armas, combatiendo contra los ingleses como soldado del batall\u00F3n de Voluntarios de Cantabria, durante la primera invasi\u00F3n, en 1806. Actu\u00F3 en el escuadr\u00F3n de Migueletes en la defensa de la ciudad, el 5 y 6 de julio de 1807. Particip\u00F3 en el movimiento popular del 25 de mayo de 1810, como miembro de la asociaci\u00F3n de Chisperos, que dirig\u00EDan French y Beruti. El 27 de junio del mismo a\u00F1o, pas\u00F3 como capit\u00E1n del Regimiento Am\u00E9rica o de la Estrella, cuya organizaci\u00F3n se encomend\u00F3 al coronel Domingo French. En 1811, se encontr\u00F3 en la sublevaci\u00F3n del No 1, y al a\u00F1o siguiente, incorpor\u00F3se al ej\u00E9rcito que marchaba a la Banda Oriental. Intervino en el sitio y rendici\u00F3n de la plaza de Montevideo, y el 22 de noviembre de 1814, fue promovido a sargento mayor. El 19 de marzo de igual a\u00F1o, era nombrado teniente gobernador de San Luis de la Punta. Al poco tiempo, el 27 de mayo, sofoc\u00F3 una sedici\u00F3n tendiente a derrocarlo. Present\u00F3 su renuncia el 27 de abril de 1815, pero no le fue aceptada. Desde su cargo prest\u00F3 grandes servicios al general San Mart\u00EDn en la formaci\u00F3n del Ej\u00E9rcito de los Andes, al que aport\u00F3 la provincia 1500 soldados, y auxili\u00F3 con animales, alimentos, tejidos y dinero en efectivo, cantidad extraordinaria si se atiende a la escasez de recursos. Por esos servicios, mereci\u00F3 m\u00E1s tarde, ser condecorado con la medalla de Legionario de la Legi\u00F3n del M\u00E9rito de Chile. Hizo un gobierno progresista: restaur\u00F3 el Cabildo de San Luis, construy\u00F3 un cuartel para 1.500 hombres, y provey\u00F3 de agua a la ciudad, mediante una obra de dif\u00EDcil realizaci\u00F3n en su \u00E9poca, la acequia Dupuyllana, llamada as\u00ED en su honor por el Directorio. Organiz\u00F3 un Regimiento de Milicias de Caballer\u00EDa, con 1.800 hombres. El 19 de febrero de 1818, fue ascendido a teniente coronel efectivo. Despu\u00E9s de la batalla de Maipo, el general San Mart\u00EDn envi\u00F3 confinados a San Luis a todos los jefes y oficiales que cayeron prisioneros. Fue entonces cuando debi\u00F3 reprimir con energ\u00EDa el levantamiento de los prisioneros espa\u00F1oles, el 8 de febrero de 1819, quienes quer\u00EDan matarlo. En represalia, durante la convulsi\u00F3n que provoc\u00F3 este episodio, la casi totalidad de la oficialidad amotinada fue pasada por las armas. El Director Supremo de las Provincias Unidas premi\u00F3 su heroico comportamiento, promovi\u00E9ndolo con fecha 26 de febrero de 1819, al grado de coronel, y le otorg\u00F3 una medalla de oro alusiva. A consecuencia de la sublevaci\u00F3n de Arequito fue depuesto el 15 de febrero de 1820. Sometido a juicio, se defendio de las inculpaciones que se le formularon, tratando de probar que las ejecuciones realizadas fueron ordenadas por San Mart\u00EDn. El historiador Diego Luis Molinari ha dicho que fue el m\u00E1s sanguinario y odiado de los tenientes de San Mart\u00EDn. Desterrado a La Rioja, pas\u00F3 a incorporarse al Ej\u00E9rcito de los Andes, en su expedici\u00F3n al Per\u00FA. El 21 de febrero de 1821, fue designado presidente del Departamento de la Costa Norte de Lima. A fines de ese a\u00F1o, se lo ascendi\u00F3 a coronel efectivo de ej\u00E9rcito. Ocup\u00F3 diversos y altos cargos discernidos por San Mart\u00EDn. Asisti\u00F3 al sitio del Callao, de cuya ciudad fue gobernador pol\u00EDtico y militar e hizo la campa\u00F1a a Puertos Intermedios. Fue declarado benem\u00E9rito de la Orden del Sol del Per\u00FA. Al disolverse en 1824, el Ej\u00E9rcito de los Andes, regres\u00F3 a Buenos Aires. Luego de haber desempe\u00F1ado la Inspecci\u00F3n General de Armas, su salud quebrantada le oblig\u00F3 a solicitar su retiro. Muri\u00F3 en la mayor pobreza, el 18 de enero de 1843. Se hab\u00EDa casado con do\u00F1a Joaquina Perdriel. (V.: Archivo de la Merced, libro XIII de Bautismos, f. 222; YABEN, Biograf\u00EDas Argentinas, cit, t. IV, p. 228-230, se reproduce su retrato; PEDRo I. CARAFFA, Los hombres de Cuyo. Coronel Vicente Dupuy, 17741843, en Revista Nacional, Bs. As, 1902, t. XXXIII, . 10-20; JUAN . GEz, Coronel Vicente Dupuy., Boceto Bs. As, 1916; H\u00C9CTOR G. RAMos MEJ\u00CDA, Historia de la Naci\u00F3n Argentina, Bs. As, 1945, t. I, p. 319, 320; GoNz\u00C1LEz ARRILI, Hombres de Mayo, cit, p. 160; MoLINARI, Viva Ram\u00EDrez, cit, p. 127; AUGUSTo LANDA, Monteagudo, Luzuriaga y Dupuy, en La Prensa, 23 febrero de 194lCARLos BARREIRo ORTIz, El Diputado Pueyrred\u00F3n y el gobernador Dupuy, San Luis en la gesta sanmartiniana, en IV Congreso Internacional de Historia de Am\u00E9rica, Bs. As, 1967, t. III, p. 178; URBANo J. N\u00DA\u00D1EZDUVAL VACCA, Historia de San Luis, San Luis, 1967, t. I, p. 227; ROBERTO V\u00C1zQUEz MANSILLA, Vicente Dupuy, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 128-129; JUAN M. GARRo, San Luis en la Independencia de SudAm\u00E9rica. Cartas de San Mart\u00EDn y Belgrano a Dupuy, en Revista de Derecho, Historia y Letras, t. V, p. 333-346; ZINNY, Historia de los Gobernadores, cit, t. III, p. 439).";
biografias[temp][bioNombres[temp][36]] = "ELGUERA o HELGUERA, Juan de la: Comerciante. Naci\u00F3 en Santurce, se\u00F1or\u00EDo de Vizcaya (Espa\u00F1a), siendo hijo de don Diego Ventura de la Elguera y de do\u00F1a Mar\u00EDa Josefa de Ciancas. A fines del siglo XVIII, vino al R\u00EDo de la Plata para dedicarse al comercio, y en Buenos Aires contrajo matrimonio en 1794, con la porte\u00F1a Mar\u00EDa del Carmen Velarde y Cabot. Aqu\u00ED instal\u00F3 su almac\u00E9n de ventas y reventas de mercader\u00EDas al por mayor y menor, en la calle del Cabildo hoy Hip\u00F3lito Yrigoyen, lo que le permiti\u00F3 disfrutar de una holgada situaci\u00F3n econ\u00F3mica y social. Al producirse las Invasiones Inglesas en 1806, se alist\u00F3 en el Cuerpo de Voluntarios Urbanos para repeler el ataque, pero no pudo combatir en la ma\u00F1ana del 25 de junio, por la falta de resoluci\u00F3n del jefe de las fuerzas. Despu\u00E9s de la Reconquista particip\u00F3 en la reuni\u00F3n de la Junta General y del Cabildo que dispuso el nombramiento de Liniers como gobernador militar de la ciudad. En 1807, cuando cay\u00F3 Montevideo en poder de los ingleses, intervino en la reuni\u00F3n extraordinaria convocada por la Audiencia que tuvo lugar el 10 de febrero, donde en asamblea se resolvi\u00F3 suspender a Sobremonte de todos sus cargos y mandarlo poner preso. Fue invitado a concurrir al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, en su car\u00E1cter de comerciante, y al votar dixo que se conformaba en todas sus partes con el voto del Se\u00F1or Oydor Don Manuel de Reyes, quien, poco antes, hab\u00EDa manifestado no encontrar motivos para la subrogaci\u00F3n del virrey, pero s\u00ED la pluralidad de la asamblea juzgaba necesario un cambio de gobierno, se podr\u00EDa nombrar de adjuntos a la persona de Cisneros al alcalde de primer voto y al S\u00EDndico General de la Ciudad. Despu\u00E9s de la hist\u00F3rica asamblea, termin\u00F3 su actuaci\u00F3n p\u00FAblica como hombre del viejo r\u00E9gimen. Sus descendientes se apellidan con la distinta ortograf\u00EDa se\u00F1alada m\u00E1s arriba. (V.: CARLos IBARGUREN (h.), Juan de la Elguera o Helguera, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 134-136).";
biografias[temp][bioNombres[temp][37]] = "ELORRIAGA, Juan Bautista: Comerciante. Era nacido en el Se\u00F1or\u00EDo de Vizcaya (Espa\u00F1a), e hijo de don Jos\u00E9 de Elorriaga y de do\u00F1a Josefa de Urizar. A fines del siglo XVIII, impelido por los negocios vino a Buenos Aires. En 1795, fue nombrado por el Tribunal del Consulado situadista, o sea, concesionario responsable en la conducci\u00F3n de caudales particulares entre Buenos Aires y Potos\u00ED, pero su nombramiento fue objetado. Cas\u00F3 en esta ciudad con do\u00F1a Leocadia de Segurola y Lezica, de linajuda estirpe. Aparte de comerciante fue un hombre con inquietudes culturales, siendo suscriptor del Tel\u00E9grafo Mercantil, Rural, Pol\u00EDtico, Econ\u00F3mico e Historiogr\u00E1fico del R\u00EDo de la Plata, primer peri\u00F3dico fundado por Francisco Antonio Cabello y Mesa. Cuando los ingleses invadieron a Buenos Aires se apoderaron en el puerto de su fragata Joaquina, cuya caja de caudales guardaba una importante suma de dinero, robo que denunci\u00F3 a las autori- dades. Form\u00F3 parte de la Junta General que tuvo lugar despu\u00E9s de la Reconquista en 1806, que oblig\u00F3 al virrey Sobremonte a nombrar a Liniers comandante militar de la plaza. En 1808, fue electo regidor tercero del Cabildo y Juez Diputado de Polic\u00EDa. Estuvo al lado del Alcalde de primer voto don Mart\u00EDn de \u00C1lzaga durante el mot\u00EDn del 19 de enero de 1809. Pero fracasada la intentona, Elorriaga fue detenido y puesto en libertad en seguida, mientras que \u00C1lzaga y otros cabildantes eran desterrados a Patagones. El 22 de mayo de 1810, asisti\u00F3 al Cabildo Abierto especialmente invitado como comerciante, y vot\u00F3 para que permanezca en el mando el Excmo. Se\u00F1or Virrey, y que en caso de que la pluralidad de votos decida por su no existencia en el mando, recaiga \u00E9ste en el Excmo. Ayuntamiento. Producida la Revoluci\u00F3n de Mayo, obtuvo que la Junta Gubernativa le expidiera en 1811, el t\u00EDtulo de tasador general de costas” en los asuntos judiciales ventilados ante el Cabildo. A partir de entonces sigui\u00F3 viviendo en el anonimato. Falleci\u00F3 en esta ciudad, probablemente a fines de 1827. (V.: CARLos IBARGUREN (h., Juan Bautista Elorriaga, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 14l143).";
biografias[temp][bioNombres[temp][38]] = "ESCUTI y OLAVARRIETA, Miguel de: Comerciante y funcionario. Naci\u00F3 y fue bautizado en Ont\u00F3n, Santander, Castilla la Vieja (Espa\u00F1a), el 20 de agosto de 1772, hijo de don Andr\u00E9s de Escuti y de do\u00F1a Ventura de Olavarrieta. Vino al R\u00EDo de la Plata, avecind\u00E1ndose en Buenos Aires, de cuyo Cabildo fue regidor. Hombre de gran fortuna en su \u00E9poca, tuvo una actuaci\u00F3n destacada, Fue invitado a participar al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, en su calidad de vecino del comercio. Al emitir su voto, dijo que no halla motivo para innovar, pero que, en el caso de que a pluralidad de votos deba hacerse, que entonces gobierne el Excmo. Se\u00F1or Virrey, asociado a los se\u00F1ores regente de la Real Audiencia y al S\u00EDndico Procurador general. Despu\u00E9s de la Revoluci\u00F3n, siendo regidor fue confinado por orden de la Junta a Famatina, en La Rioja, hacia octubre de 1810. Vinculado a la sociedad porte\u00F1a, sus parientes consiguieron por medio de influencias, hacerlo trasladar a la villa de Luj\u00E1n. Se hab\u00EDa casado con do\u00F1a Mar\u00EDa In\u00E9s de Lezica y Vera Pintado. (V.: JUAN MANUEL AcEvEDo, Miguel de Escuti y Olavarrieta, en Genealog\u00EDa, Bs. As, 1961, p. 150; LAzcANo ColopRERo, Linajes de la Gobernaci\u00F3n del Tucum\u00E1n, C\u00F3rdoba, 1968, p. 246, dice que naci\u00F3 el 1o de octubre de 1763).";
biografias[temp][bioNombres[temp][39]] = "EZCURRA, Juan Ignacio de: Comerciante. Naci\u00F3 en Pamplona (Espa\u00F1a), y fue bautizado el 31 de diciembre de 1750. Era hijo de don Pedro Tom\u00E1s de Ezcurra y de do\u00F1a Mar\u00EDa Antonia de Ayerra. Pas\u00F3 a Buenos Aires hacia 1770, y se dedic\u00F3 al comercio. Obtuvo patente de filiaci\u00F3n e hizo informaci\u00F3n de su limpieza de sangre, en 1788. Al a\u00F1o siguiente, se present\u00F3 ante el Cabildo para su reconocimiento del t\u00EDtulo de Ministro Familiar del Santo Oficio de la Inquisici\u00F3n de la Corte de Madrid, y se le mand\u00F3 devolver por no estar pasado por el Consejo de Indias. Subsanado el defecto e incorporado al Santo Oficio de Lima, fue reconocido por el Cabildo en el mencionado cargo el 21 de febrero de 1791. Fue miembro del Real Consulado donde desempe\u00F1\u00F3 las funciones de S\u00EDndico y Teniente de Prior. Elegido alcalde de segundo voto, el 19 de enero de 1804, solicit\u00F3 se le exonerase del cargo en virtud de ser Familiar del Santo Oficio, lo que fue aceptado en la sesi\u00F3n del Cabildo del 10 de enero, luego de un extenso debate. Miembro caracterizado del comercio, particip\u00F3 en el Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y al emitir su voto dijo que se conformaba con el del se\u00F1or don Manuel de Reyes y adici\u00F3n hecha por el se\u00F1or don Diego de la Vega. Fue propietario de un gran caser\u00F3n de media manzana, ubicado en la calle Moreno entre Per\u00FA y Bol\u00EDvar, donde habit\u00F3 con su familia. Muri\u00F3 en Buenos Aires, en 1827. Se hab\u00EDa casado con do\u00F1a Teodora de Arguibel, de ascendencia criolla. Fueron padres, entre otros, de Felipe Ignacio, director de la Tesorer\u00EDa General de la provincia de Buenos Aires, de Mar\u00EDa Josefa y Mar\u00EDa de la Encarnaci\u00F3n, como de Jos\u00E9 Mar\u00EDa, hacendado y representante de la Legislatura porte\u00F1a. (V.: A. EzcURRA MEDRANo, Juan Ignacio de Ezcurra, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As. 1961, p. 151).";
biografias[temp][bioNombres[temp][40]] = "FERN\u00C1NDEZ de MOLINA, Juan: Militar y comerciante. Naci\u00F3 en Cangas del Tigeo, Asturias (Espa\u00F1a, en el a\u00F1o 1773, hijo de don Jos\u00E9 Fern\u00E1ndez de Molina y de do\u00F1a Mar\u00EDa Antonia de Obreg\u00F3n y del Fierro. Hab\u00EDa venido a Am\u00E9rica en otra oportunidad, y frecuentado la isla de Cuba, de donde regres\u00F3 a la Coru\u00F1a. Radicado un tiempo, se embarc\u00F3 para Buenos Aires en la fragata Correo , en 1799. Producidas las Invasiones Inglesas en 1806, actu\u00F3 en ellas, y al a\u00F1o siguiente, ingres\u00F3 al Regimiento de Vizca\u00EDnos con el grado de ayudante de capit\u00E1n. Combati\u00F3 luego en la Reconquista y segunda invasi\u00F3n hasta desalojar a los ingleses, en la que volvi\u00F3 a destacarse. Tom\u00F3 parte con su cuerpo militar en el alzamiento del 19 de enero de 1809, a favor del Cabildo, con el prop\u00F3sito de deponer al Virrey Liniers, por cuya causa debi\u00F3 desterrarse a Montevideo, para evitar las persecuciones. All\u00ED, produjo un relato circunstanciado del suceso. El 22 de mayo de 1810, asisti\u00F3 al Cabildo Abierto en representaci\u00F3n del comercio, y reprodujo el voto de Mart\u00EDn de Ochoteco, que se hab\u00EDa pronunciado por el mantenimiento del Virrey. En 1811, fue desterrado al interior del pa\u00EDs, en compa\u00F1\u00EDa de su concu\u00F1ado Norberto Quirno, donde debi\u00F3 atenderse de una enfermedad contra\u00EDda en el viaje. Tiempo despu\u00E9s, se decidi\u00F3 por la causa de Mayo, y en 1813, fue uno de los primeros en retirar su escudo nobiliario del frente de su casa, obedeciendo al decreto de supresi\u00F3n de t\u00EDtulos establecido por la Asamblea General Constituyente. Desde enonces, us\u00F3 el nombre de Jos\u00E9 F. Molina, eliminando el Fern\u00E1ndezy el depara certificar sus ideas liberales. Dedicado m\u00E1s intensamente al comercio, amas\u00F3 una gran fortuna. En 1822, fue designado por Rivadavia para integrar el directorio del Banco de Descuentos de la provincia de Buenos Aires, y luego form\u00F3 parte del Banco Nacional, en cuya labor actu\u00F3 en el manejo del primer empr\u00E9stito realizado con Baring Brothers. Consuegro del general Viamonte lo acompa\u00F1\u00F3 en su gesti\u00F3n, y se opuso al gobierno de Rosas, por cuya causa sufri\u00F3 persecuciones que lo obligaron a expatriarse por tercera vez a Montevideo, mientras su esposa era vejada con el mo\u00F1o rojo a la salida de la iglesia. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 31 de agosto de 1841. Cas\u00F3 con do\u00F1a Mar\u00EDa Ramona Gonz\u00E1lez de Noriega y G\u00F3mez Cueli, con prol\u00EDfica descendencia. (V.: R. A. Mor. INA, Juan Fern\u00E1ndez de Molina, en Hombres de Mayo, Bs. As., 1961, p. 157";
biografias[temp][bioNombres[temp][41]] = "FRENCH, Domingo: Militar. Su nombre completo era el de Domingo Mar\u00EDa Crist\u00F3bal French. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 21 de noviembre de 1774. Era hijo de don Patricio French, comerciante espa\u00F1ol, y de do\u00F1a Mar\u00EDa Isabel de Urreaga y D\u00E1vila. Hizo sus primeras letras en la escuela que los jesuitas abrieron anexa al templo de San Telmo. El 7 de octubre de 1798, contrajo matrimonio con su prima do\u00F1a Juana Josefa de Posadas y D\u00E1vila. Su posici\u00F3n econ\u00F3mica no debi\u00F3 ser desahogada porque comenz\u00F3 a ganarse la vida como asalariado del Convento de la Merced, y en 1802, ejerc\u00EDa el puesto de cartero \u00FAnicode la Administraci\u00F3n de Correos. En 1806, con motivo de la primera invasi\u00F3n inglesa, se inici\u00F3 en la carrera de las armas. Como soldado form\u00F3 parte del primer escuadr\u00F3n de H\u00FAsares Voluntarios Urbanos, y m\u00E1s tarde, pas\u00F3 al cuerpo de H\u00FAsares de Pueyrred\u00F3n donde hizo su bautismo de fuego en la Chacra de Perdriel, el 19 de agosto de 1806, contraste que fue el incentivo del encuentro del 12 del mismo mes, que culmin\u00F3 con la Reconquista de la ciudad. Su comportamiento le vali\u00F3 el t\u00EDtulo de teniente de H\u00FAsares, que le fue otorgado el 8 de octubre de ese mismo a\u00F1o. Despu\u00E9s de la Defensa de 1807, fue promovido a sargento mayor. Goz\u00F3 de prestigio entre los milicianos criollos por gravitar en el poder, y ejerci\u00F3 arriesgadas comisiones al prender a Jos\u00E9 Presas y Marull en 1807, y singularmente dice un autorcuando puesto al frente de los amigos y partidarios de Juan Mart\u00EDn de Pueyrred\u00F3n, io sac\u00F3 del cuartel de Patricios para ocultarlo en la casa de Cornelio de Zelaya, embarc\u00E1ndolo en el nav\u00EDo proporcionado por Contucci, que lo llev\u00F3 a R\u00EDo de Janeiro. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, reproduciendo el voto de Saavedra. En la madrugada del 25 de mayo, acaudill\u00F3 a buena parte del bajo del pueblo en compa\u00F1\u00EDa de Beruti, estampando su firma en la petici\u00F3n por la que se design\u00F3 la Primera Junta de Mayo. En ese d\u00EDa, adquiri\u00F3 en la tienda de la Recoba junto con Beruti, cintas blancas y celestes con las cuales confeccion\u00F3 lazos distintivos que repartieron entre los patriotas. A los pocos d\u00EDas de constituido el gobierno revolucionario, se lo promovi\u00F3 al grado de coronel, encarg\u00E1ndose de la formaci\u00F3n del regimiento de infanter\u00EDa conocido con el nombre de Am\u00E9ricao de la Estrella, por lucir sus integrantes esta insignia en rojo sobre la manga del uniforme. Con este cuerpo, el coronel French march\u00F3 a C\u00F3rdoba para aplastar la resistencia de Liniers, comandando la ejecuci\u00F3n de los rebeldes en Cabeza del Tigre. Fue fervoroso partidario de Moreno, y a consecuencia del movimiento del 5 y 6 de abril de 1811, se lo separ\u00F3 de su regimiento, siendo desterrado a Patagones. Con la ca\u00EDda del partido saavedrista French fue restituido a su cargo militar y al mando de su regimiento que desde entonces se llam\u00F3 3 de Infanter\u00EDa, hall\u00E1ndose en el sitio y toma de Montevideo. Por esos servicios, el Director Posadas le acord\u00F3 una medalla a los vencedores. Tuvo French serias dificultades con su cu\u00F1ado Posadas, quien lo desterr\u00F3 del pa\u00EDs, permaneciendo en esa situaci\u00F3n durante el gobierno de Alvear hasta el advenimiento de \u00C1lvarez Thomas, que lo rehabilit\u00F3. En 1815, pas\u00F3 French con su regimiento a reforzar el ej\u00E9rcito del Norte que comandaba el general Rondeau, recientemente derrotado en SipeSipe. Al atravesar la provincia de Salta, sus desinteligencias con G\u00FCemes casi provocaron un choque armado, pero, al fin y al cabo, el contingente porte\u00F1o pudo incorporarse en Humahuaca a las tropas desmoralizadas del Alto Per\u00FA. Relevado Rondeau de su jefatura y sustituido por Belgrano, French y Pagola intentaron descartar la orden del Director Pueyrred\u00F3n, por cuya causa \u00E9ste los separ\u00F3 de las filas y los hizo regresar a Buenos Aires, en donde Fre\u00F1ch siempre inquieto y levantisco se uni\u00F3 a Dorrego y a su ruidoso grupo de federales que acusaban con raz\u00F3n, a don Juan Mart\u00EDn de monarquismo. En consecuencia, cierto d\u00EDa nefasto para , el opositor intransigente fue deportado por el Director Supremo a los Estados Unidos. Permaneci\u00F3 en el destierro casi durante dos a\u00F1os siendo restituido a su jerarqu\u00EDa de coronel mayor por el mismo director Pueyrred\u00F3n, en abril de 1819. Al a\u00F1o siguiente, sali\u00F3 a campa\u00F1a como jefe del Estado Mayor del ej\u00E9rcito porte\u00F1o que al mando del general Soler fueron derrotados el 28 de junio de 1820 en la Ca\u00F1ada de la Cruz por los montoneros e indios que acaudillaban Estanislao L\u00F3pez, Jos\u00E9 Miguel Carrera y Carlos de Alvear. Cuatro meses m\u00E1s tarde, el 15 de octubre, el gobernador Mart\u00EDn Rodr\u00EDguez lo nombr\u00F3 Comandante del resguardo de Mar y Tierra, pero French no acept\u00F3 el cargo, y permaneci\u00F3 adscripto al Estado Mayor. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 4 de junio de 1825, a los 51 a\u00F1os de edad. Hijos suyos fueron: Domingo, que fue fraile dominico, y Aurelio French y Posadas, m\u00E9. dico y farmac\u00E9utico. Prohombre de Mayo fue un valiente a quien se le deben hechos salientes de aquel pasado en que la indecisi\u00F3n hab\u00EDa sido y fue la causa desgraciada por la que tanto se demor\u00F3 la sangrienta lucha por la independencia, ha escrito el historiador Benencia. (V.: JULIo ARTURo BENENCIA, Un acto de contricci\u00F3n de Domingo French, en Historia, Bs. As, oct.dic. 1960, no 21, p. 244-251; IBA (h.ing French, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As, 1961, p. 164-167; IsMAEL F. GAL\u00CDNDEzFRANCIsco MEDINA y FEDERIco SANTA CoroMA, French y la divisa de Mayo. Informe de la Comisi\u00F3n informativa sobre los antecedentes de los s\u00EDmbolos nacionales, elevado a S. E. el Se\u00F1or Ministro del Interior, . As, 1941; FRANCISCO MEDINA, French y la divisa de Mayo, . As, 1941; DARDo CoRvAL\u00C1N MENDILAHARsU, Los S\u00EDmbolos Patrios, en Historia de la Naci\u00F3n Argentina, Bs. As, 1944, t. VI, p. 411-576; RosENDo T. LEIvA, Coronel Mayor Domingo French. (Su vida militar y c\u00EDvica). 1774-1825, . As, 1936; Noticias Geneal\u00F3gicas e Hist\u00F3ricas del Coronel Mayor Domingo Mar\u00EDa Crist\u00F3bal French, en Revista de Correos y Tel\u00E9grafos, . As, mayo de 1944, 81, p. 582; VIcENTE C. GALLo, Evocaciones hist\u00F3ricas, , As, 1937, p. 12-16; Jos\u00E9 R. DEL FRANco, La divisa de French no ha dado origen a la pel ional, en Los Principi C\u00F3rdoba, 27 marzo de 1941; Centenario de la muerte del General Domingo French, 1825-4 de junio1925, en La Prensa, 4 junio de 1925; GoNz\u00C1LEz ARRIL1, Los Chisperos: Domingo French. . . en Ibidem, 15 mayo de 1960; : Hombres de Mayo, p. 143; OcTAvio R. AMADEo, El General French, en La Naci\u00F3n, 6 agosto de 1942; : Doce Argentinos, . As, 1945, 135-153; ALEJANDRO O. MANzANAREs, Domingo French, un cartero de excepci\u00F3n, en Revista de Correos y Tel\u00E9grafos, . As, sept, 1948, no 133, p. 49-50; GoNTRAN ELLAURI OBLIGADo, French fue el creador de la divisa de Mayo, en C\u00F3rdoba, C\u00F3rdoba, 10 abril de 1941; FERM\u00EDN V. ARENAs LUQUE, El empleado de correos que lleg\u00F3 a ser general de la Naci\u00F3n: don Domingo French, en El Pueblo, . As, 25 mayo de 1943; Jos\u00E9 LUIS TRENTI RocAMoRA, Las Convicciones religiosas de los pr\u00F3ceres argentinos, . As, 1948, p. 101-105; MIGUEL HANGEL GoNz\u00C1LEz, La Batalla de la Ca\u00F1ada de la Cruz y el contexto social, pol\u00EDtico y econ\u00F3mico del a\u00F1o . (28 junio 1820), . As, 1970, p. 37; SANGUINETTI, San Telmo, cit, p. 231-234).";
biografias[temp][bioNombres[temp][42]] = "G\u00D3MEZ, Miguel: Militar. Presumiblemente era nacido en Buenos Aires. Intervino en la primera Invasi\u00F3n Inglesa, revistando como subteniente del Escuadr\u00F3n de H\u00FAsares del Rey, el 8 de octubre de 1806. Luego ascendi\u00F3 a teniente 19 graduado de capit\u00E1n, el 9 de abril de 1807. Tres a\u00F1os m\u00E1s tarde, en su car\u00E1cter de vecino de Buenos Aires, figur\u00F3 entre los asistentes del hist\u00F3rico Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, pero el acta no consigna su nombre al dar cuenta de los votantes y del sentido de sus opiniones. Producida la Revoluci\u00F3n, fue nombrado Alcalde de barrio de la parroquia de San Miguel, el 8 de agosto de ese a\u00F1o, la que comprend\u00EDa La Plaza Nueva(en cuyo terreno existe actualmente el Mercado del Plata), donde se estacionaban las carretas cargadas con frutos llegados del norte. Fue un patriota leal, sincero, y se hizo respetar en dicha parroquia, gozando del apoyo de su antiguo jefe Juan Mart\u00EDn de Pueyrred\u00F3n. -(V.: CARLos IBARGUREN (h., Miguel G\u00F3mez, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, cit, p. ; Tomas de Raz\u00F3n, p. 379). -";
biografias[temp][bioNombres[temp][43]] = "HERN\u00C1NDEZ PLATA, Jos\u00E9 Gregorio - Comerciante y funcionario. Naci\u00F3 en J\u00E9rez de los Caballeros, provincia de Badajoz (Espa\u00F1a, el 17 de noviembre de 1760. Fueron sus padres don Juan Hern\u00E1ndez y do\u00F1a Beatriz Teresa S\u00E1nchez Plata. Dedicado al comercio arrib\u00F3 a Buenos Aires el 2 de marzo de 1790, y aqu\u00ED cas\u00F3 con do\u00F1a Mar\u00EDa Antonia Venancia de los Santos Rubio, paraguaya. Avecindado en la ciudad result\u00F3 elegido en el Cabildo como regidor, defensor de menores y fiel ejecutor en los a\u00F1os 1799, 1802 y 1803, respectivamente. Desempe\u00F1\u00F3 dichos puestos con eficiencia, ? tuvo a su cargo con el regidor Francisco de Lezica la importante obra de la Recova. En 1805, actu\u00F3 como S\u00EDndico Procurador, y por su calidad de vecino principalle toc\u00F3 asistir a los tres hist\u00F3ricos Cabildos Abiertos que se realizaron: el del 14 de agosto de 1806, que impuso el nombramiento de Liniers como comandante militar de la plaza; el del 10 de febrero de 1807, que destituy\u00F3 y arrest\u00F3 al Virrey Sobremonte, y por \u00FAltimo, el del 22 de mayo de 1810 que por gran mayor\u00EDa de votos se pronunci\u00F3 en contra de la autoridad virreinal de Cisneros. Cuando dio su opini\u00F3n, dijo que se conformaba en todas sus partes con el voto del oidor Reyes, quien sostuvo que el Virrey deb\u00EDa permanecer en el mando asesorado por otros magistrados. Ocupado en sus transacciones comerciales posey\u00F3 en la ciudad, una casa en la calle de la Piedad no 106, y en los suburbios de Barracas, una quinta con sus galpones para depositar cueros y efectos destinados al tr\u00E1fico. Muri\u00F3 octogenario en Buenos Aires, con descendencia. Su hijo Pedro Pascual fue el padre del poeta Jos\u00E9 Hern\u00E1ndez, el autor del Mart\u00EDn Fierro. (V.: CARLos IBARGUREN (h., Jos\u00E9 Hern\u00E1ndez, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As, 1961, p. 178179; Iv\u00C1N CARLos Mora ENo, Los Hern\u00E1ndez, del Mart\u00EDn Fierro, en Revista del Instituto Argentino de Ciencias Geneal\u00F3gicas, Bs. As, 1948-49, no , p. 140-141).";
biografias[temp][bioNombres[temp][44]] = "HERRERO, Francisco Antonio: Comerciante. Naci\u00F3 en San Miguel de Santander (Espa\u00F1a, el 25 de setiembre de 1758. Vino a Am\u00E9rica, y fue el fundador de la ciudad de Carmen de Patagones. Establecido en Buenos Aires desde fines del siglo XVIII, se dedic\u00F3 al comercio. Su tienda estaba ubicada en la calle del Correo (hoy Per\u00FA que se prolonga en Florida). Tuvo prestigio en la ciudad, y en 1806, lo eligieron regidor, alf\u00E9rez real, vocal de la Junta Municipal, y diputado para la obra de la c\u00E1rcel. Desempe\u00F1aba estos cargos cuando se produjo las Invasiones Inglesas, y su actuaci\u00F3n result\u00F3 meritoria a juzgar por el honor que le dispens\u00F3 al Ayuntamiento al designar la vieja calle de Santiagoactual Tucum\u00E1ncon su apellido Herrero. Tres a\u00F1os m\u00E1s tarde, concurri\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, en su car\u00E1cter de comerciante y vecino distinguido. All\u00ED dixo que se conformaba en todo con el voto del Se\u00F1or Don Manuel de Reyes, vale decir, que su opini\u00F3n se pronunci\u00F3 por la permanencia del Virrey Cisneros asesorado por otros magistrados. Pese a esta opini\u00F3n que result\u00F3 comprometedora, Herrero continu\u00F3 en buenas relaciones, y haciendo negocios con el gobierno. En enero de 1810, hab\u00EDa adquirido en p\u00FAblico remate del Ayuntamiento el derecho de pontazgo cobrar la pasadapor el puente de M\u00E1rquez, cuyo precio deb\u00EDa abonarse por tercios al municipio porte\u00F1o en el t\u00E9rmino de un a\u00F1o. Pero despu\u00E9s de la revoluci\u00F3n, el nuevo Cabildo dispuso que se diera la posesi\u00F3n del aludido puente a don Jos\u00E9 Reybaud, flamante administrador del pasadizo, que compr\u00F3 su derecho en otro nuevo remate. Esta mudanza de concesionario antes de vencer el plazo respectivo, hace sospechar que Reybaud, al rev\u00E9s de Herrero, era partidario de los hombres pol\u00EDticos del momento. Tiempo despu\u00E9s, desde el 16 de noviembre de 1817 hasta el 16 de noviembre de 1818, Herrero en sociedad con Luis de Pell\u00F3n, volvi\u00F3 a encargarse de explotar el tr\u00E1nsito por el Puente de M\u00E1rquez, siendo \u00E9sta la \u00FAltima noticia del personaje. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 6 de febrero de 1837, a los 78 a\u00F1os de edad. Cas\u00F3 con do\u00F1a Josefina de Moreyra y Alves, de familia de gran nobleza en Portugal, de la cual tuvo larga descendencia radicada en Buenos Aires, Mendoza y Chile. Contrajo segundas nupcias el 10 de febrero de 1795, con la porte\u00F1a do\u00F1a Mercedes de Aramburu Zabala y de la Torre Tagle, sobrina biznieta del primer Conde de Casa Tagle. (V.: CARLos IBARGUREN (h.), Francisco Antonio Herrero, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As., 1961, p. 181-182).";
biografias[temp][bioNombres[temp][45]] = "INCHAURREGUI, Jos\u00E9 Santos de: Comerciante. Era nacido en Jugo, provincia de Alava (Espa\u00F1a), hijo de don Sim\u00F3n de Inchaurregui y de do\u00F1a Mar\u00EDa Magdalena P\u00E9rez de Uriondo. Por su madre era pariente cercano de los Marqueses del Valle de Tojo. Lleg\u00F3 a Buenos Aires, en las postrimer\u00EDas del siglo XVIII, para ejercer el comercio. Vecino de la ciudad, pronto goz\u00F3 de se\u00F1alado prestigio. Fue uno de los firmantes que otorgaron poder el 21 de agosto de 1790, ante el Escribano Pablo Beruti, a favor de don Manuel Rodr\u00EDguez de la Vega y de don Mart\u00EDn de Sarratea, para que ambos in solidum, hicieran ante el Rey, y dem\u00E1s autoridades metropolitanas las gestiones necesarias para instalar en la Capital del Virreinato, el Tribunal del Consulado. Durante los per\u00EDodos de 1797, 1800 y 1806 fue elegido, y se desempe\u00F1\u00F3 como regidor del Ayuntamiento local. Integr\u00F3 asimismo, el Cabildo Abierto del 14 de agosto de 1806, cuya asamblea impuso al Virrey Sobremonte el nombra. miento de Liniers como comandante militar de la plaza. Por su actuaci\u00F3n en las Invasiones Inglesas a la antigua calle de San Nicol\u00E1s (hoy Corrientes) se le impuso su apellido en 1808, hasta que el Primer Triunvirato en 1812, hizo borrar totalmente los nombres de los sujetos particulares con que se designaron las calles. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, en su calidad de vecino y del comercio, reproduciendo el voto del doctor Sol\u00E1, o sea, que opin\u00F3 por la cesaci\u00F3n del Virrey y porque el Cabildo con el voto decisivo del S\u00EDndico Procurador Leiva, reasumiera interinamente la autoridad hasta tanto se reuniera un congreso de representantes de las ciudades del interior del Virreinato. Dos d\u00EDas m\u00E1s tarde, Leiva se ingeni\u00F3 en mantener a Cisneros al frente del gobierno por medio de una Junta en la que lo acompa\u00F1aban, como vocales Saavedra, Castelli, el presb\u00EDtero Sol\u00E1 e Inchaurregui, quienes representaban, respectivamente, al ej\u00E9rcito, a los letrados, clero y hombres de negocios de Buenos Aires. Al producirse los acontecimientos pol\u00EDticos del 25 de mayo de 1810, aqu\u00E9lla fue reemplazada por la Primera Junta. Cas\u00F3 con do\u00F1a Mar\u00EDa Josefa Ruiz de Gaona y Lezica, y en segundas nupcias con Francisca Sapi\u00E1n. (V.: CARLos IBARGUREN (h.), Jos\u00E9 Santos de Inchaurregui, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 189190; MoLINA Y GALLARDo, Denominaci\u00F3n de la calle Gaona, en Bolet\u00EDn de la Academia Nacional de la Historia, Bs. As, 1967, t. , p. 372-373, 380).";
biografias[temp][bioNombres[temp][46]] = "ITUARTE, Juan Bautista de: Comerciante. Vizca\u00EDno de nacimiento, fue bautizado en Abando, municipio pr\u00F3ximo a Bilbao (Espa\u00F1a), el 12 de febrero de 1767. Era hijo de don Juan Bautista de Ituarte y de do\u00F1a Ignacia de Aguirre. Alejado definitivamente de su terru\u00F1o, y dedicado al comercio vino al R\u00EDo de la Plata como socio en los negocios de don Anselmo S\u00E1enz Valiente, del que bien pronto fue su concu\u00F1ado. Tuvo actuaci\u00F3n en 1795, con un grupo de comerciantes que se reunieron en Potos\u00ED, a fin de establecer un reglamento para los situadistas, es decir, para aquellos individuos conductores de encomiendas y caudales situados” que peri\u00F3dicamente hac\u00EDan la carrera de ida y vuelta del Alto Per\u00FA a la capital del virreinato. En 1799, cas\u00F3 en la Catedral de Buenos Aires con Mar\u00EDa Magdalena de Pueyrred\u00F3n, con la que tuvo prol\u00EDfica descendencia. Como vecino principal form\u00F3 parte del Cabildo con los cargos de defensor de menores y regidor. En 1807, cuando desempe\u00F1aba este \u00FAltimo puesto actu\u00F3 decididamente contra los invasores ingleses que trataban de recuperar la ciudad, demostrando altas condiciones personales que le valieron la propuesta elevada por el Virrey Liniers al Pr\u00EDncipe de la Paz, por carta reservada del 7 de agosto de ese a\u00F1o, para que se le distinguiese con la Cruz de la Orden de Carlos III. En tanto, el Cabildo dispuso que llevara el nombre de Regidor Ituarte la vieja calle de San Isidro hoy Estados Unidos, como homenaje por su actuati\u00F3n. Invitado a concurrir al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, asisti\u00F3, pero se retir\u00F3 sin votar a causa de la lentitud con que se proced\u00EDa, o disconforme con el giro que tomaban los acontecimientos. La Revoluci\u00F3n le trajo muchos trastornos al fuerte comerciante espa\u00F1ol. En los primeros tiempos, su parentesco pol\u00EDtico con Pueyrred\u00F3n le sirvi\u00F3 de garant\u00EDa ante los gobiernos patrios. Pero cuando cay\u00F3 con el Primer Triunvirato, Ituarte se hizo sospechoso siendo sometido a vigilancia. En 1812, se le aplic\u00F3 una multa de .000 pesos fuertes por haberse embarcado en la fragata San Anselmo, contra lo dispuesto por las autoridades del R\u00EDo de la Plata, llegando a Montevideo, obligada por los destrozos que le caus\u00F3 una tormenta. Este incidente le ocasion\u00F3 reclamaciones y procedimientos que duraron muchos a\u00F1os, pero fueron seguidos tesoneramente por su viuda. En otras oportunidades, tambi\u00E9n se le aplicaron fuertes multas con diversos pretextos. Posey\u00F3 una importante fortuna que las sanciones y guerras mermaron considerablemente. Despu\u00E9s de realizar un viaje de descanso a Espa\u00F1a, de regreso al Plata muri\u00F3 ahogado al caerse o bien se tir\u00F3 al agua desde la nave que lo tra\u00EDa. El inventario y tasaci\u00F3n de sus bienes lo hicieron sus herederos en 1830, para su partici\u00F3n judicial.(V.: CARLos IBARGUREN (h.), Juan Bautista de Ituarte, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961,p. 198-200; LAFUENTE MACHAIN, Los S\u00E1enz Valiente y Aguirre, cit, p. 93-94).";
biografias[temp][bioNombres[temp][47]] = "LAGOS, Jos\u00E9 Antonio: Comerciante. Naci\u00F3 en San Ram\u00F3n de Sagamonde, Obispado de Tuy, Galicia (Espa\u00F1a, siendo hijo de don Jos\u00E9 Antonio Lagos y Pazos, y de do\u00F1a Mar\u00EDa Luisa Lojo y P\u00E9rez. A fines del siglo XVIII, se radic\u00F3 en Buenos Aires para ejercer el comercio con almac\u00E9n de vinos, aguardientes y az\u00FAcar frente a la plaza de Monserrat. En 1799, cas\u00F3 con la porte\u00F1a Aniceta de Villarino y de la Torre. Producida la Invasi\u00F3n Inglesa en 1806, acudi\u00F3 al Fuerte para ofrecer su ayuda. Se incorpor\u00F3 al Cuerpo de Urbanos, el 26 de junio de ese a\u00F1o, con el que march\u00F3 hasta el Puente de G\u00E1lvez, deteni\u00E9ndose su regimiento en la barraca de Marc\u00F3 del Pont, en cuyo lugar permaneci\u00F3 hasta el d\u00EDa siguiente, en que los milicianos fueron mandados retirar para concentrarse en la Fortaleza donde llegaron casi al mismo tiempo que el parlamentario ingl\u00E9s. Poco m\u00E1s tarde, los coroneles Jos\u00E9 I. Merlos y Jos\u00E9 Caballero, desde un balc\u00F3n del edificio comunicaron que la ciudad iba a rendirse al enemigo, por lo que el pueblo all\u00ED reunido protest\u00F3 exasperadamente. Como vecino destacado fue invitado a concurrir al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, pero en el momento que deb\u00EDa hacer conocer su opini\u00F3n, se retir\u00F3 de la asamblea y qued\u00F3 sin votar. El 14 de marzo de 1831, test\u00F3 ante el escribano Marcos Leonardo Agrelo, declarando por hijos leg\u00EDtimos a Jos\u00E9 Ceferino, Candelaria, Lino, Juan Nepomuceno, Mariano y Carolina Lagos y Villarino. Su retrato lo pint\u00F3 el ingeniero Carlos H. Pellegrini. (V.: VILANovA Rodr\u00EDGUEz, Los Gallegos en la Argentina, cit, t. I, p. ; C. IBARGUREN (h., Jos\u00E9 Antonio Lagos, en Genealog\u00EDa, Bs. As, 1961, p. 201-202; C. H. Pellegrini. Su obra, su vida, su tiempo, l\u00E1m. 44).";
biografias[temp][bioNombres[temp][48]] = "LASALA, Ger\u00F3nimo de: Funcionario. Naci\u00F3 en Buenos Aires, hacia 1772. Era hijo de don Juan Bautista de Lasala de Bachaulet y de do\u00F1a Agustina Fern\u00E1ndez y Larraz\u00E1bal. Siendo joven castellaniz\u00F3 su apellido, e ingres\u00F3 como escribiente interino del Tribunal de Cuentas, el 2 de marzo de 1799. En calidad de funcionario, y como vecino respetable concurri\u00F3 invitado al hist\u00F3rico Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810. En dicha asamblea se limit\u00F3 a reproducir el voto de Mart\u00EDn Rodr\u00EDguez, el cual, por su parte, se adhiri\u00F3 al parecer de don Cornelio Saavedra, con el agregado fundamental, para el caso de discordia, de que el \u00E1rbitro del pleito institucional y pol\u00EDtico que se planteaba, deb\u00EDa de ser con voto activo y decisivo en su caso, del s\u00EDndico procurador Leiva. Despu\u00E9s de la Revoluci\u00F3n de Mayo, el gobierno patrio lo nombr\u00F3 archivero en la Secretar\u00EDa de Gobierno el 19 de setiembre de 1812. Tras sucesivos aumentos de sueldo, en 1821, era archivero general. Continu\u00F3 en la administraci\u00F3n p\u00FAblica hasta el gobierno de Rosas, siendo uno de los funcionarios leales al r\u00E9gimen federal, seg\u00FAn se desprende de una lista publicada en La Gaceta Mercantil. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 8 de junio de 1858. El Nacional, del d\u00EDa siguiente trae una nota biogr\u00E1fica con motivo de su desaparici\u00F3n. (V.: Papeles del Archivo. Publ. del Archivo General de la Naci\u00F3n, Bs. As, 1942, p. 320, se reproduce su firma: Tos\u00E9 A. Scorro. El Archipo General de la Naci\u00F3n. (Datos para su historia, Bs. As, 1902, p. -13; CARLos IBARGUREN (h., Ger\u00F3nimo de Lasala, en Genealog\u00EDa, Bs. As, 1961, p. 207-208; J. A. BENENCIA, Noticia exacta e individual de todos los empleados que sirven en las Oficinas de la Administraci\u00F3n del Estado, en Revista Historia, Bs. As, 1966, t. 48, p. 107).";
biografias[temp][bioNombres[temp][49]] = "LETAMENDI, Francisco Antonio de Comerciante. De antigua estirpe hidalga, naci\u00F3 en la Villa de O\u00F1ate, Obispado de Calahorra, provincia de Guip\u00FAzcoa (Espa\u00F1a, el 9 de junio de 1771. Fueron sus padres don Manuel de Letamendi y do\u00F1a Mar\u00EDa Antonia de Osoneta. Recibi\u00F3 una esmerada educaci\u00F3n. Siendo joven lleg\u00F3 al pa\u00EDs, y se estableci\u00F3 desde fines del siglo XVIII, en Buenos Aires, consagr\u00E1ndose al comercio. Represent\u00F3 a grandes firmas de Espa\u00F1a. Sus frecuentes viajes a Europa, mantuvieron sus v\u00EDnculos con su patria y su familia. En Francia educ\u00F3 a sus hijos y residi\u00F3 all\u00ED en diversas oportunidades. Fue agente del comercio cordob\u00E9s y por medio de su influencia resolvi\u00F3 en la Aduana y ante los estrados judiciales los asuntos que se le encomendaron. En 1806, durante las Invasiones Inglesas actu\u00F3 con el grado de capit\u00E1n de milicias, facilitando su fortuna para esa empresa, y contribuy\u00F3 nuevamente en 1807, para equipar tropas. Tom\u00F3 parte activa en los trabajos de defensa de la ciudad cerca del alcalde Mart\u00EDn de \u00C1lzaga. En ese mismo a\u00F1o, ocup\u00F3 el cargo de mayordomo de la Cofrad\u00EDa del Rosario de Santo Domingo, y en tal car\u00E1cter, recibi\u00F3 de manos del virrey Liniers los trofeos de la Reconquista, tomados al invasor que se conservan en dicho templo, donde una placa de m\u00E1rmol colocada en el camar\u00EDn de la Virgen del Rosario, recuerda el hecho. Asimismo, entreg\u00F3 por orden de Liniers, en julio de 1807, a la bas\u00EDlica cordobesa de Nuestra Se\u00F1ora del Rosario del Milagro, dos banderas tomadas a los ingleses, habi\u00E9ndose labrado el acta correspondiente. En 1808, contrajo matrimonio con do\u00F1a Mar\u00EDa de los Dolores de Segurola, hermana del de\u00E1n Segurola. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y se adhiri\u00F3 a la lista encabezada por Jos\u00E9 Nepomuceno Sol\u00E1, pidiendo que se subrogase el mando en la instituci\u00F3n capitular, con el voto decisivo al S\u00EDndico Procurador hasta la erecci\u00F3n de una Junta Gubernativa que deber\u00EDa llamar a todos los diputados del virreinato. De destacada posici\u00F3n social, Letamendi fue gran amigo del virrey Liniers y de los hermanos Funes. Con Ambrosio mantuvo una correspondencia meramente comercial, pero la comunicaci\u00F3n entre ambos, hizo ampliar los temas hasta convertirla en una constante pl\u00E1tica sobre los asuntos m\u00E1s altos de la pol\u00EDtica y de la sociedad de entonces, de valor excepcional para la interpretaci\u00F3n hist\u00F3rica de aquella \u00E9poca, En 1811, era copropietario de una f\u00E1brica de sombreros, en esta ciudad. Fue due\u00F1o de extensas tierras en el sur de San Jos\u00E9 de Flores que lindaban con el arroyo Cild\u00E1\u00F1ez, conocidas como la chacra Las Angustias, o bien, la chacra de Letamendi. En ese lugar hizo edificar una capilla a la que concurr\u00EDan todos los vecinos del lugar. Tuvo un pleito famoso con el doctor Vicente Anastasio de Echevarr\u00EDa, comenzado en 1821 que se prolong\u00F3 durante catorce a\u00F1os, sobre resultas de la venta de una chacra que le hizo Letamendi, sobre cuentas particulares entre ambos y sobre injurias de este \u00FAltimo contra aqu\u00E9l. Iniciado el asunto en el Tribunal de Comercio, se fall\u00F3 en favor de Letamendi. Apelado al Tribunal de Alzada, confirm\u00F3se la sentencia. Presentado a la C\u00E1mara de Justicia, se orden\u00F3 pasase a primera instancia. Ganado all\u00ED, sigui\u00F3 adelante hasta que el Tribunal Extraordinario de injusticia notoria lo mand\u00F3 de nuevo a primera instancia, en 1831. Las m\u00FAltiples incidencias producidas, originaron dilaciones hasta que tuvo entrada en la Sala de Representantes en 1832, donde se consider\u00F3 en muchas sesiones. Su presidente, doctor Maza, encargado interinamente del P. E. de la provincia, dict\u00F3 una medida para asegurar su pronta terminaci\u00F3n. A pesar de las continuas excusaciones de los jueces, decidi\u00F3 el gobernador Maza el 19 de febrero de 1835, que el doctor Vicente L\u00F3pez era el \u00FAnico de sus miembros que resultaba h\u00E1bil, no haciendo lugar tambi\u00E9n a su excusaci\u00F3n. Constituy\u00F3se la Comisi\u00F3n Judicial Mixta el 13 de octubre de ese a\u00F1o, bajo la presidencia del doctor L\u00F3pez y de los vocales doctores Lucas Gonz\u00E1lez Pe\u00F1a, Dalmacio V\u00E9lez, Mariano Lozano y Manuel Arrotea. Dada la celeridad del caso, el 20 de noviembre, la comisi\u00F3n dict\u00F3 sentencia definitiva. Votaron sus miembros por unanimidad contra la excepci\u00F3n de pago deducida por el doctor Echevarr\u00EDa y se le conden\u00F3 a devolver la chacra. El doctor Lozano vot\u00F3 por la condenaci\u00F3n del doctor Echevarr\u00EDa a pagar el precio de los 18.000 pesos, mitad en plata o su equivalente y mitad en papel con el inter\u00E9s del % desde el comienzo de la demanda. As\u00ED se puso fin a este viejo pleito a que fue llevado Letamendi. Con tal motivo, el doctor Echevarr\u00EDa dio a publicidad los folletos: Exposici\u00F3n a los S. S. jueces que han de sentenciar sus pleitos con D. Francisco Letamendi (1835) y Fundamentos de la sentencia definitiva pronunciada por el tribunal especial nombrado para conocer las causas... entre D. Francisco Letamendi y el doctor D. V. A. de Echevarr\u00EDa (1835). Falleci\u00F3 en Buenos Aires, probablemente hacia el a\u00F1o 1853. Fue un caballero de acrisolada honradez, ilustraci\u00F3n y finas maneras. Arturo Capdevila expres\u00F3 que era prudente, juicioso, hecho a sopesar una vez y otra las cosas; nada amigo del bullicio ni de la vana ostentaci\u00F3n; honrado, probado, seguro. Hombre de negocios y de influencia. Una vida recta y simple de s\u00F3lida y cotidiana honradez. Mantuvo correspondencia con Narciso Lozano, existente en el Fondo Documental del Instituto de Estudios Americanistas. (V.: ALFREDO D\u00EDAz dE Molina, Francisco Antonio de Letamendi, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As, 1961, 13, p. 215-216; PEDRo A. SARCIAT, El Pago de Chapaleof\u00FA, hasta la fundaci\u00F3n del pueblo de Rauch por Dn. Franco. . Letamendi en 1873, . As, 1945, p. 147-150, y passim; Los Vascos en la Rep\u00FAblica Argentina; Papeles de don Ambrosio Funes, publicados por ENRIQUE MART\u00CDNEz PAz, C\u00F3rdoba, 1918, p. 196 y ss.OLMEDo CoRT\u00C9s, La personalidad de Ambrosio Funes, p. 41; ALTAMIRA, Jos\u00E9 Felipe Funes, p. 68; UDAoNDo, Diccionario Biogr\u00E1fico Colonial, cit, p. 497, reproduce su retrato; LEvENE, Historia del Derecho Argentino, t. VIII, p. 327-341; DALMAcIo V\u00C9LEZ SARSFIELD, Escritos Jur\u00EDdicos, . As, 1971, p. 221-244; CARLos S. A. SEGRETr, La Revoluci\u00F3n Popular de 1810, C\u00F3rdoba, 1959, p. 30, 33, 104-107; MARILUz URQUrgo, El capital y la t\u00E9cnica en la industria porte\u00F1a (1810-1835), en Bolet\u00EDn de la Academia Nacional de la Historia, 'vol. XXXVI (1964), 24 secc., p. 74).";
biografias[temp][bioNombres[temp][50]] = "LEZICA y TORRE TAGLE, Ambrosio: Comerciante. Nacido en Buenos Aires, fue bautizado el 20 de diciembre de 1785. Era hijo de don Juan A. de Lezica y Ozamis, y de do\u00F1a Rosa de la Torre y Tagle. Siendo joven se alist\u00F3 en la milicia, y el 4 de abril de 1809, era capit\u00E1n agregado al Cuerpo de Arribe\u00F1os. Dos meses despu\u00E9s, fue ascendido a teniente coronel graduado. Desempe\u00F1\u00F3 los cargo de regidor y alcalde en el cuerpo capitular. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, en calidad de vecino del comercio. pero se retir\u00F3 sin votar, por lo avanzado de la hora. A\u00F1os despu\u00E9s, don\u00F3 al Ej\u00E9rcito de los Andes la suma de diez mil pesos para atender a la grande empresa que tiene entre manos, dec\u00EDale al general San Mart\u00EDn, deseando por mi parte ayudar en lo posible en las felicidades de la Patria y gloria de vuesencia. Sin embargo, a fines de 1820, fue sindicado de haber firmado las notas a los comisionados espa\u00F1oles llegados de la Madre Patria para la entrega del pa\u00EDs al monarca espa\u00F1ol. En 1817, form\u00F3 parte de la Sociedad del Buen Gusto del Teatro. El 18 de agosto de 1819, celebr\u00F3 un contrato para la fabricaci\u00F3n de 6000 vestuarios. En muchas oportunidades prest\u00F3 grandes cantidades de dinero al Estado, que le fueron devueltas lentamente y en partes. En 1820, solicit\u00F3 y obtuvo la devoluci\u00F3n de 19.000 pesos que hab\u00EDa empleado en la consecuci\u00F3n del proyecto para impedir o frustrar la venida de la expedici\u00F3n de C\u00E1diz, dinero gastado en Espa\u00F1a por Andr\u00E9s Arguibel y Tom\u00E1s Lezica. Fue suscriptor para abonar la impresi\u00F3n de la Oraci\u00F3n f\u00FAnebre a la memoria del general Manuel Belgrano, en 1821. Despu\u00E9s vivi\u00F3 ocupado en la atenci\u00F3n de sus intereses. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 2 de setiembre de 1859. Cas\u00F3 con do\u00F1a Rafaela de Aramburu Uabala y de la Torre. (V.: CARRANZA, La Cuesti\u00F3n Capital, cit, t. III, p. 691; MoLINA, Ambrosio de Lezica, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 219; FURLoNG, El Elogio F\u00FAnebre del Benem\u00E9rito ciudadano . Manuel Belgrano(1821), en Investigaciones y Ensayos, Bs. As, enjun. 1971, no 10, p. 85; GAND\u00EDA, El fracaso de la expedici\u00F3n de C\u00E1diz, en Revista de la Junta de Estudios Hist\u00F3ricos de Mendoza, 1970, no , t. I, p. 259 y ss.PAz, Memorias, t. II, p. 125; Tomas de Raz\u00F3n, p. 480).";
biografias[temp][bioNombres[temp][51]] = "LEZICA y TORRE TAGLE, Andr\u00E9s Ram\u00F3n de: Comerciante. Naci\u00F3 en Buenos Aires, siendo bautizado el 19 de diciembre de 1774. Era hijo de don Juan A. de Lezica y Ozamis y de do\u00F1a Rosa de la Torre y Tagle. En su car\u00E1cter de vecino del comercio de la ciudad fue invitado a concurrir al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810. Al dar su voto expres\u00F3 que se conformaba en todo con el parecer del se\u00F1or don Pascual Ruiz Huidobro, teniendo el se\u00F1or s\u00EDndico procurador, voto decisivo en todo. El voto del se\u00F1or Ruiz Huidobro estaba concebido en los siguientes t\u00E9rminos: “Que deb\u00EDa cesar la autoridad del Excelent\u00EDsimo se\u00F1or virrey y reasumirla el Excelent\u00EDsimo Cabildo como representante del pueblo para ejercerla, interin forme un gobierno provisorio dependiente de la leg\u00EDtima representaci\u00F3n que haya en la pen\u00EDnsula de la soberan\u00EDa de nuestro augusto y amado monarca el se\u00F1or don Fernando s\u00E9ptimo, fundando esta opini\u00F3n en los datos que de palabra ha manifestado al Excelent\u00EDsimo Cabildo. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 16 de octubre de 1832.(V.: R. A. MolINA, ILos Lezical, en Genealog\u00EDa, Hombres de Mayo, Bs. As., 1961, no 13, p. 219).";
biografias[temp][bioNombres[temp][52]] = "LEZICA, Jos\u00E9 Pastor de: Funcionario. Nacido en Buenos Aires, fue bautizado el 23 de marzo de 1766, hijo de don Jos\u00E9 de Lezica y Torrezuri y de do\u00F1a Ana de Ortega y Carbajal. Desde joven ocup\u00F3 cargos en la administraci\u00F3n p\u00FAblica. Fue nombrado por Real C\u00E9dula del 9 de noviembre de 1801, reconocedor en la Renta de Tabacos de Buenos Aires. Desempe\u00F1\u00F3 asimismo los cargos de regidor y alcalde del Cabildo local. En su car\u00E1cter de vecino del comercio asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, en el cual dijo que se conformaba con el voto del se\u00F1or doctor don Juan Nepomuceno Sol\u00E1, el cual lo hab\u00EDa expresado en los siguientes t\u00E9rminos: que en atenci\u00F3n a las cr\u00EDticas circunstancias del d\u00EDa, es de sentir que. debe subrogarse el mando en el Excelent\u00EDsimo Cabildo con voto decisivo del caballero s\u00EDndico procurador general; debiendo entender esto, provisionalmente, hasta la erecci\u00F3n de una junta gubernativa cual corresponde, con llamamiento de todos los pueblos de este virreinato. Por razones pol\u00EDticas fue confinado a Luj\u00E1n, en 1814. Fue funcionario del Cabildo, y al abolirse en 1822, figuraba en car\u00E1cter de regidor fiel ejecutor. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 5 de marzo de 1844. Cas\u00F3 con do\u00F1a Mar\u00EDa Nicolasa del Carmen Romero de Tejada y Urdapilleta, natural de Quito. (V.: MoLINA, ILos Lezica.., en Genealog\u00EDa. Hombres de Matro, Bs. As, 1961, p. 918; S\u00C1ENZ Varrente, Baio la campa\u00F1a del Cabildo, p. 433; UDAoNDo Rese\u00F1a hist\u00F3rica de la Villa de Luj\u00E1n, p. 106; Tomas de Raz\u00F3n, p. 481).";
biografias[temp][bioNombres[temp][53]] = "Lezica, Tom\u00E1s Antonio de: Comerciante. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 24 de diciembre de 1779. Sus padres fueron don Juan Antonio de Lezica y Ozamiz y do\u00F1a Rosa de la Torre y Tagle. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, en calidad de vecino del comercio, donde dijo que reproduc\u00EDa el voto del se\u00F1or don Cornelio Saavedra, teniendo voto decisivo el caballero S\u00EDndico Procurador General. Muri\u00F3 en Cadiz en 1830.";
biografias[temp][bioNombres[temp][54]] = "LIZAUR, Jos\u00E9 Agust\u00EDn de: Comerciante y hacendado. De familia vasca establecida en C\u00E1diz, a mediados del siglo XVIII, vino a radicarse en Buenos Aires. Al producirse las Invasiones Inglesas en 1806 y 1807, pele\u00F3 en defensa de esta ciudad. Como capit\u00E1n de la 2o Compa\u00F1\u00EDa de Vizca\u00EDnos, estuvo apostado con sus hombres, por disposici\u00F3n del comandante Prudencio Murgiondo, en la azotea alta de la casa de don Francisco Antonio Bel\u00E1ustegui, ubicada en la calle Victoria 29, casi esquina Per\u00FA, desde donde atacaron al enemigo el 5 de julio, diezm\u00E1ndolo completamente con sus descargas. En 1810, era Lizaur, S\u00EDndico del Real Consulado, y su actividad mercantil se concretaba al comercio de importaci\u00F3n. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo, en su car\u00E1cter de vecino principal y del comercio, adhiri\u00E9ndose en dicha asamblea a la opini\u00F3n de don Pedro Andr\u00E9s Garc\u00EDa, o sea, que vot\u00F3 por la cesaci\u00F3n del virrey, y porque el Cabildo reasumiera la autoridad para ejercerla interinamente. En 1812, fue elector de diputados para la frustrada asamblea provisional de las Provincias Unidas, favoreciendo con su sufragio al doctor Luis de Chorroar\u00EDn y a don Agust\u00EDn Wright. En febrero de 1812 dej\u00F3 el cargo de S\u00EDndico y se ausent\u00F3 para Londres. Posey\u00F3 una chacra en la costa de San Isidro, que vendi\u00F3 en 1813, a don Jos\u00E9 Mart\u00EDnez Escobar, y luego hered\u00F3 su hijo Ladislao Mart\u00EDnez, en la actual localidad que lleva su nombre. Posteriormente, pas\u00F3 a R\u00EDo de Janeiro donde convirti\u00F3se en un fuerte comerciante, haciendo venir a Buenos Aires en 1817, buques especialmente fletados para llevar directamente a La Habana carnes saladas de los establecimientos de Rosas. Mantuvo activa correspondencia con don Juan N. Terrero, otro saladerista, socio de aqu\u00E9l. El 19 de abril de 1819, en R\u00EDo de Janeiro prest\u00F3 declaraci\u00F3n en favor del comerciante Vicente A. de Echevarr\u00EDa sobre su lealtad a la causa espa\u00F1ola de reconquistar Buenos Aires. M\u00E1s tarde, en 1823, cl Ministro Rivadavia lo facult\u00F3 para que introdujera en la provincia de Buenos Aires a 200 familias europeas, principalmente de Escocia, de acuerdo a los contratos de colonizaci\u00F3n que ajustar\u00EDa con ellos para poblar nuestras pampas. Viaj\u00F3 a Londres como representante de Francisco Juanic\u00F3, acaudalado hombre de negocios, con residencia en Montevideo, y viejo amigo suyo. Regres\u00F3 al pa\u00EDs, y hacia 1840, ocup\u00F3 las estancias que posey\u00F3 en Entre R\u00EDos su abuelo don Juan Bautista D'Argain. En sociedad con Lephaille estableci\u00F3 una hacienda en los campos de Yeru\u00E1, en dicha provincia, pero el negocio fracas\u00F3 por la situaci\u00F3n pol\u00EDtica que atravesaba el pa\u00EDs con motivo de los conflictos internacionales con Inglaterra y Francia. Vinculados ambos socios con C\u00E1ndido Juanic\u00F3, mientras \u00E9ste permaneci\u00F3 en Buenos Aires, fue representante comercial suyo hasta el 17 de agosto de 1844. Seis a\u00F1os m\u00E1s tarde, Lizaur pas\u00F3 a Paysand\u00FA arrendando tierras en Arroyo Negro. Le cupo la honra de haber importado en aquella \u00E9poca los primeros planteles de raza ovina, por compras efectuadas en la campa\u00F1a bonaerense. Resuelto a desarrollar sus actividades en dichos campos, adquiri\u00F3 a don Francisco Rivarola, el 23 de marzo de 1860, la estancia de Arroyo Negro, dedic\u00E1ndose a la cr\u00EDa de ganado. Poco tiempo despu\u00E9s, falleci\u00F3 en su estancia, de un ataque de apoplej\u00EDa, hacia 1862. (V.: CARLos IBARGUREN (h., Jos\u00E9 Agust\u00EDn de Lizaur, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As, 1961, no 13, p. 219-220, 238; MARILUz URQUIJo, Los Proyectos Espa\u00F1oles para reconquistar el R\u00EDo de la Plata, cit, p. 97; ScHULKIN, Historia de Paysand\u00FA, t. II, p. 306-309, reproduce su retrato, cita a CUEsTAs, P\u00E1ginas Sueltas, t. II, 243, quien crey\u00F3 que era ingl\u00E9s reci\u00E9n llegado al pa\u00EDs () con capitales para especular en cr\u00EDa de ganados; SALD\u00EDAs, Historia de la Confederaci\u00F3n Argentina, t. I, p., n. ll, 44; TJARks, El Consulado de Buenos Aires, cit, t. II, p. 893).";
biografias[temp][bioNombres[temp][55]] = "L\u00D3PEZ, Domingo: Comerciante. Era nacido en Li\u00E9bana, obispado de Palencia, actual provincia de Santander (Espa\u00F1a, en 1754. Hijo de don F\u00E9lix L\u00F3pez de Santiago y Gonz\u00E1lez de Cossio y de do\u00F1a Agueda Cantero y Ortiz. Siendo joven vino al R\u00EDo de la Plata para ejercer el comercio, y en Buenos Aires cas\u00F3 con do\u00F1a Mar\u00EDa Catalina Planes, el 26 de junio de 1782, con la que tuvo dos hijos: Vicente y Jos\u00E9 L\u00F3pez y Planes. Instal\u00F3 en la ciudad tres pulper\u00EDas, donde se vend\u00EDan g\u00E9neros para el abasto, comestibles y bebidas. El 22 de diciembre de 1804, solicit\u00F3 permiso a la autoridad para continuar con sus tres pulper\u00EDas en la Plaza Chica (de Monserrat), en la esquina de don Miguel Planes (su cu\u00F1ado) por el barrio de San Francisco, y en la calle del Pino (hoy Per\u00FA. Fue invitado como vecino principal al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde concurri\u00F3 al igual que su hijo Vicente el futuro autor de los versos del Himno Nacional, y cuando le lleg\u00F3 el momento de votar no lo hizo como aqu\u00E9l, que comparti\u00F3 la opini\u00F3n del coronel de Patricios, Cornelio de Saavedra, sino que reprodujo el voto del cura de Monserrat, don Juan Nepomuceno Sola, o sea, que en atenci\u00F3n a las cr\u00EDticas circunstancias del d\u00EDa, deb\u00EDa subrogarse el mando en el Excelent\u00EDsimo Cabildo con voto decisivo del s\u00EDndico procurador general, debi\u00E9ndose entender esto provisionalmente hasta la creaci\u00F3n de una Junta gubernativa, como correspond\u00EDa, llamando a todos los diputados del virreinato. Vivi\u00F3 en la casa de la calle Per\u00FA No 295, que aun existe bajo el No 533, donde falleci\u00F3 a igual que su hijo Vicente L\u00F3pez y Planes.- C. IBARGUREN (h.), Domingo L\u00F3pez, en GeneaV.: log\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As., 1961, p. 220; Tomas de Raz\u00F3n, p. 487).";
biografias[temp][bioNombres[temp][56]] = "LUZURIAGA, Manuel Jos\u00E9 de Militar. Naci\u00F3 en Lima (Per\u00FA, en el a\u00F1o 1776. Fueron sus padres don Manuel de Luzuriaga, espa\u00F1ol, y do\u00F1a Mar\u00EDa Josefa Mexia de Estrada y Villavicencio, de esclarecido linaje lime\u00F1o. Curs\u00F3 estudios en su ciudad natal, y se radic\u00F3 posteriormente en Buenos Aires. Perteneci\u00F3 al Cuerpo de Caballer\u00EDa de Milicias de Buenos Aires, cuyos despachos de alf\u00E9rez le fue otorgado por el rey de Espa\u00F1a, don Carlos IV, el 15 de abril de 1803. Tom\u00F3 parte en las luchas por la reconquista de Buenos Aires, en 1807. En su calidad de vecino caracterizado asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde reprodujo el voto de don Pedro Andr\u00E9s Garc\u00EDa, pronunci\u00E1ndose por la cesaci\u00F3n del virrey y para que el Cabildo reasumiera la autoridad con el objeto de ejercerla interinamente. El 10 de agosto de ese a\u00F1o, era capit\u00E1n a las \u00F3rdenes de Belgrano, pero no hay constancia de que fuera al Paraguay. A fines de 1811, se le encomend\u00F3 la organizaci\u00F3n del primer Tercio de Guardias Nacionales de Infanter\u00EDa, del cual fue designado comandante el 4 de junio de 1813. Intervino en el movimiento del 8 de octubre de 1812, en contra del primer Triunvirato, y al a\u00F1o siguiente, fue designado como miembro de la Asamblea de 1813, en donde, conjuntamente con el doctor Vicente L\u00F3pez y Planes, integr\u00F3 la comisi\u00F3n relativa a los juicios de residencia a todos los que gobernaron en ese trienio. A la ca\u00EDda del directorio de Alvear, sufri\u00F3 persecuci\u00F3n pol\u00EDtica, y enjuiciado no result\u00F3 cargo alguno contra \u00E9l. En 1815, se le encarg\u00F3 la organizaci\u00F3n y comando de la Brigada de Auxiliares Argentinos” formada por esclavos armados en previsi\u00F3n de una posible expedici\u00F3n al R\u00EDo de la Plata del general Murillo. En 1819, se le nombr\u00F3 alcalde de primer voto, y en 1821, miembro de la Junta de Representantes. El 26 de noviembre de este a\u00F1o, form\u00F3 parte de una comisi\u00F3n con Ildefonso Ramos Mej\u00EDa por el estudio de la abolici\u00F3n del Cabildo de Luj\u00E1n. En setiembre de 1829, constituy\u00F3 parte de una comisi\u00F3n para presentar un proyecto de Reglamento de Polic\u00EDa de campa\u00F1a, y para integrar el Senado Consultivo. En 1830, fue nuevamente elegido diputado a la Legislatura. En 1831, figur\u00F3 en la comisi\u00F3n de ciudadanos que deb\u00EDan componer el jury” en los juicios de imprenta. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 4 de noviembre de 1841. Cas\u00F3 con do\u00F1a Mar\u00EDa Francisca de los Dolores Zapiola. Hermano de nuestro biografiado fue Toribio de Luzuriaga, militar prestigioso. (V.: YABEN, Biograf\u00EDas Argentinas, cit, t. III, p. 537538, se reproduce su retrato; MARIo SoAJE PINTo, Manuel Jos\u00E9 de Luzuriaga, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 228-229).";
biografias[temp][bioNombres[temp][57]] = "MOREL y P\u00C9REZ, Jos\u00E9 Mar\u00EDa: Comerciante. Naci\u00F3 en Galicia (Espa\u00F1a, hacia el a\u00F1o 1768, y a fines del siglo XVIII lleg\u00F3 a Buenos Aires, donde el 11 de marzo de 1799 se cas\u00F3 con do\u00F1a Ana Joaquina Dupuy Islas de Garay, descendiente en l\u00EDnea directa del fundador de Buenos Aires. Era viuda de don Pedro Novas, comerciante, fallecido poco tiempo antes, que se dedicaba a la reventa de vinos al por mayor, dej\u00E1ndola en una buena posici\u00F3n. Morel se vio colocado al frente de importantes intereses, vinculado no s\u00F3lo con ese negocio, sino tambi\u00E9n al de transportes de carreter\u00EDas, que se efectuaba por el camino de Mendoza, conduciendo g\u00E9neros y efectos manufacturados de Castilla y yerba del Paraguay, para traer de retorno vinos y otros frutos de las tierras de Cuyo. No obstante, sus tareas cotidianas de mercader. ten\u00EDa una positiva afici\u00F3n por el dibujo. En una lista de los individuos que asist\u00EDan a la Academia de Dibujo, de fecha 14 de setiembre de 1799, figura su nombre. Con su aporte generoso contribuy\u00F3 a mitigar los perjuicios ocasionados por las Invasiones Inglesas de 1806 y 1807. Fallecida su esposa en 1804, contrajo segundas nupcias con Juliana Mir\u00F3, el 16 de agosto de 1810, de cuyo matrimonio, entre otros hijos, tuvo a Carlos Morel, quien hered\u00F3 la vocaci\u00F3n pict\u00F3rica y fue famoso lit\u00F3grafo y pintor. Vecino del comercio local, concurri\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde vot\u00F3 lo mismo que el oidor Manuel Jos\u00E9 de Reyes: o sea, que no encontraba motivo para deponer al Virrey, pero en caso de que la pluralidad de los asistentes juzgaran necesario un cambio de gobierno, Cisneros deb\u00EDa de quedar a su frente, asesorado por el alcalde de primer voto y por el S\u00EDndico Procurador de la ciudad. Aunque receloso de la Revoluci\u00F3n de Mayo aport\u00F3 su contribuci\u00F3n a la Biblioteca P\u00FAblica donando varios vol\u00FAmenes. Hombre de refinada cultura en su ampl\u00EDsima casa de la calle Per\u00FA 155 de la antigua numeraci\u00F3npose\u00EDa una interesante biblioteca compuesta por centenares de vol\u00FAmenes y rico monetario. Recluido a la vida privada de su hogar, falleci\u00F3 el 6 de junio de 1825.(V.: CARLos IBARGUREN (h.), Jos\u00E9 Mar\u00EDa Morel y P\u00E9rez, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As, 1961, p. 245; Vn.ANovA Rodr\u00EDGUEz, Los Gallegos en la Argentina, t. I, p. 105; MATIENzo, Carlos Morel. Precursor del arte argentino, Bs. As., 1959)";
biografias[temp][bioNombres[temp][58]] = "Madariaga, Joaqu\u00EDn: Se desconocen mayores datos sobre este personaje. No obstante, su nombre aparece en el acta del Cabildo Abierto del 22 de mayo, y en el momento de emitir el voto, consta que igualmente reproduce el voto del Exmo. Sr. D. Pascual Ruiz Huidobro.";
biografias[temp][bioNombres[temp][59]] = "MARCHESES, Juan Francisco: Funcionario. Espa\u00F1ol europeo de nacimiento, su apellido de no ser italiano, es probable que fuera franc\u00E9s. En 1809, era Fiel Estaquero en el Puente de G\u00E1lvez, o sea, el funcionario encargado de recaudar el derecho de puertasobre la introducci\u00F3n de tabacos, sal y otros g\u00E9neros cuyas ventas p\u00FAblicas monopolizaba el Estado. En su car\u00E1cter de empleado administrativo asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y cuando le lleg\u00F3 el momento de votar dijo que reproduc\u00EDa el voto de don Cornelio Saavedra, teni\u00E9ndolo activo y decisivo en S\u00EDndico Procurador de la Ciudad. En 1812, el Primer Triunvirato le otorg\u00F3 con otros espa\u00F1oles europeos, carta de ciudadano americano del Estado de las Provincias Unidas del R\u00EDo de la Plata, en virtud de su distinguido m\u00E9rito, patriotismo y adhesi\u00F3n al sistema liberal que han adoptado los pueblos, y su t\u00EDtulo respectivo fue presentado al Cabildo, el 4 de agosto, a fin de que de \u00E9l se tomase raz\u00F3n.(V.: C. IBARGUREN (h.), Juan Francisco Marcheses, Hombres de Mayo, Bs. As., 1961, p. 237).";
biografias[temp][bioNombres[temp][60]] = "MART\u00CDNEZ y GARC\u00CDA, Manuel: Militar y comerciante. Era teniente de las milicias de Caballer\u00EDa de Buenos Aires desde el 15 de abril de 1803, y como tal, hab\u00EDa peleado durante las Invasiones Inglesas. Como vecino y del comercio porte\u00F1o concurri\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde dijo que reproduc\u00EDa el dictamen del se\u00F1or don Juan Florencio Terrada, quien por su parte, hab\u00EDa votado como don Cornelio Saavedra, agregando tuviera voto activo y decisivo el S\u00EDndico Procurador general. Posteriormente, en tiempos de la guerra de la Independencia, el 10 de diciembre de 1816, fue promovido a capit\u00E1n del Batall\u00F3n No 1 de la Brigada Auxiliares Argentinos de Nueva creaci\u00F3n. No se poseen m\u00E1s datos sobre este personaje. -V.: C. IBARGUREN (h.), Manuel Mart\u00EDnez y Garc\u00EDa, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 239).";
biografias[temp][bioNombres[temp][61]] = "MART\u00CDNEZ de HOZ, Jos\u00E9: Comerciante. Seg\u00FAn Enrique Udaondo era nacido en la villa y corte de Madrid (Espa\u00F1a, pero Carlos Calvo sostiene que vio la luz en Hu\u00E9speda, partido de Villascayo, provincia de Burgos, Castilla la Vieja, hijo de don Mateo Mart\u00EDnez de Hoz y de do\u00F1a Antonia de la Hoz. Lleg\u00F3 a Buenos Aires a fines del siglo XVIII. Se dedic\u00F3 al comercio, vincul\u00E1ndose a las actividades econ\u00F3micas y rurales del virreinato. Ocup\u00F3 una posici\u00F3n distinguida en nuestra sociedad y figur\u00F3 en el Cabildo de esta ciudad, desempe\u00F1an do diversas comisiones. El 27 de febrero de 1788, suscribi\u00F3 con Manuel Joaqu\u00EDn de Zapiola, y en nombre del cuerpo capitular el documento que deja constancia de la honrosa actuaci\u00F3n del Maestre de Campo general Manuel de Pinazo y Fuentes. Fue S\u00EDndico del Consulado en los a\u00F1os 1806 y 1807. Asis. ti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y en su voto expres\u00F3 que no encontraba bastantes datos” para considerar necesaria la remoci\u00F3n del virrey, pero para evitar todo recelo, propon\u00EDa que gobernaseenuni\u00F3n con dos individuos que nombrase el Cabildo. Hombre de arraigadas creencias religiosas, form\u00F3 parte de la Tercera Orden de San Francisco, llegando a presidirla. Actu\u00F3 asimismo, en la Hermandad de Caridad, meritoria instituci\u00F3n que llenaba un fin altruista en favor de las clases desheredadas. En 1809, comenz\u00F3 a su costa, la obra de ampliar la iglesia parroquial del Socorro, pero luego la abandon\u00F3. El fundador de la familia de este apellido en el R\u00EDo de la Plata, falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 4 de julio de 1819, y fue sepultado en el templo de San Miguel de esta ciudad. Cas\u00F3 con do\u00F1a Josefa de Castro Almandoz. (V.: , UDAoNDo, Diccionario. Biogr\u00E1fico , Argentino, p.655; : Diccionario . Biogr\u00E1fico Colonial Argentino, 558; CALvo, Nobiliario del Antiguo Virreinato del R\u00EDo de la Plata, t. VI, p. 97; PEREIRA LAHITTE, Jos\u00E9 Mart\u00EDnez de Hoz, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, El Consulado de Buenos Aires, t. I, p. 541-242, passim.";
biografias[temp][bioNombres[temp][62]] = "MART\u00CDNEZ ESCOBAR, Jos\u00E9: Comerciante. Naci\u00F3 en Galicia (Espa\u00F1a, en 1755. Vino al R\u00EDo de la Plata en las postrimer\u00EDas del siglo XVIII, como comerciante, y en Buenos Aires qued\u00F3 radicado al casarse con la porte\u00F1a Manuela Inocencia de Castro y del Castillo. En 1810, habitaba en casa propia en la calle Unquera o del Correo” hoy Florida, entre las de Reconquista y Lezica actuales Rivadavia y Bartolom\u00E9 Mitrecon su esposa, nueve hijos y seis esclavos. Como vecino principal fue invitado a concurrir al Cabildo Abierto del 22 de mayo de ese a\u00F1o, para votar en dicha asamblea por la cesaci\u00F3n del Virrey Cisneros conforme a la opini\u00F3n de don Cornelio Saavedra, con el agregado de que tuviera voto decisivo el S\u00EDndico Procurador de la ciudad. Falleci\u00F3 repentinamente en Buenos Aires, el 19 de octubre de 1820, y su cad\u00E1ver fue sepultado en la iglesia de la Merced.(V.: C. IBARGUREN (h., Jos\u00E9 Mart\u00EDnez Escobar, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 237";
biografias[temp][bioNombres[temp][63]] = "MART\u00CDNEZ FERN\u00C1NDEZ, Pedro: Comerciante. Naci\u00F3 en Castilla la Vieja (Espa\u00F1a), y vino a Buenos Aires donde form\u00F3 hogar con do\u00F1a Rita Est\u00E9vez. Como vecino y representante del comercio de la ciudad, concurri\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, en cuya asamblea reprodujo el dictamen del cl\u00E9rigo Bernardo de la Colina, o sea, que vot\u00F3 por la permanencia del Virrey Cisneros en el mando, acompa\u00F1ado por cuatro individuos representantes de las m\u00E1s altas clases de entonces: un sacerdote, un militar, un abogado y un comerciante. Viudo, cas\u00F3 en segundas nupcias con do\u00F1a Eusebia Est\u00E9vez, hermana de la anterior. v\u00EDan en una casa de la calle Cangallo a media cuadra de la Plaza Nueva hacia el oeste. Luego de otorgar testamento ante el escribano Luis L\u00F3pez, falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 4 de enero de 1831.- , Pedro Mart\u00EDnez Fern\u00E1ndez,";
biografias[temp][bioNombres[temp][64]] = "Matheu, Domingo: Comerciante, militar y funcionario. Naci\u00F3 en Espa\u00F1a, el 4 de agosto de 1765. Hijo de don Pablo Matheu do\u00F1a Antonia Chicola. Curs\u00F3 sus estudios en la Escuelas P\u00EDas de Matar\u00F3, y se orient\u00F3 a trav\u00E9s de las matem\u00E1ticas hacia la n\u00E1utica, diplom\u00E1ndose de piloto de mar afuera, a los 22 a\u00F1os. En 1791, solicit\u00F3 a sus padres autorizaci\u00F3n para radicarse en Buenos Aires. Abri\u00F3 por su cuenta una casa de consignaciones y negocio de ramos generales, en la calle Merced (hoy Cangallo entre San Mart\u00EDn y Reconquista. Actu\u00F3 como consiliario del Real Consulado desde 1804 a 1810, donde tuvo ocasi\u00F3n de alternar con Saavedra, Belgrano, Castelli, Pir\u00E1n, Escalada, Vieytes, Moreno y otros patriotas. En las invasiones inglesas form\u00F3 un cuerpo de voluntarios catalanes cuya compa\u00F1\u00EDa financi\u00F3 con su propio dinero, y por decisi\u00F3n y coraje en los combates fue ascendido a teniente. Dirigi\u00F3 la Compa\u00F1\u00EDa de Mi\u00F1ones en los combates del Riachuelo y Miserere. En 1807, fue ascendido a teniente , asistiendo a la defensa en ocasi\u00F3n de la segunda invasi\u00F3n en que le toc\u00F3 reemplazar por enfermedad a Larrea, capit\u00E1n del cuerpo. Invitado a concurrir al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, vot\u00F3 de acuerdo con las ideas de designar una Junta. Su casa fue centro de importante agitaci\u00F3n pol\u00EDtica, a la que asistieron numerosos delegados de barrios y de grupos de vecinos. En esa semana trascendental se elabor\u00F3 un documento de extraordinario valor hist\u00F3rico, siendo sus principales autores Chiclana, Alberti Matheu, que lleva por t\u00EDtulo: Forma de gobierno que debemos adoptar. En , se establece un gobierno de siete miembros y dos secretarios, que se deb\u00EDan reemplazar cada cinco a\u00F1os, elegidos por los representantes de las ciudades y villas de todo el territorio. Fue designado vocal de la Junta, desde entonces su participaci\u00F3n represent\u00F3 en todo momento actitudes decisivas para la marcha de la revoluci\u00F3n. Prest\u00F3 importante ayuda financiera, costeando la mayor\u00EDa de los gastos ocasionados por la expedici\u00F3n al Alto Per\u00FA. Ante el viaje de Saavedra al norte para reorganizar el ej\u00E9rcito derrotado en Huaqui, fue nombrado vicepresidente del gobierno. Decret\u00F3 la constituci\u00F3n del Triunvirato y fue designado director de la F\u00E1brica de Fusiles. Provey\u00F3 los ej\u00E9rcitos del norte, Paraguay y Uruguay, construy\u00F3 cuarteles, levant\u00F3 bater\u00EDas y hasta arm\u00F3 y equip\u00F3 nuestros primeros buques. En 1814, cooper\u00F3 con Alvear en la formaci\u00F3n del padr\u00F3n de milicianos, desempe\u00F1\u00E1ndose como comandante del Cuartel , cargo que ten\u00EDa desde las Invasiones Inglesas. Su mal estado de salud lo llev\u00F3 en 1817, a presentar su renuncia como Comisario General de Vestuarios, y el 27 de setiembre de 1820, el entonces gobernador general Marcos Balcarce lo design\u00F3 teniente del Batall\u00F3n de Imaginarias. Alejado de la vida p\u00FAblica por su enfermedad, y recluido en su hogar de la calle Florida, falleci\u00F3 el 28 de marzo de 1831.";
biografias[temp][bioNombres[temp][65]] = "MIER, Toribio de: Comerciante. Naci\u00F3 en Soto, jurisdicci\u00F3n de la Villa de Reynoso, Arzobispado de Burgos (Espa\u00F1a, hijo de don Juan de Mier y de do\u00F1a Antonia Garc\u00EDa. Vino a Buenos Aires a fines del siglo XVIII, donde ya se hallaba su hermano Rafael, desde antes del a\u00F1o 1778, protegido por su t\u00EDo don Ambrosio de Mier, fuerte comerciante con tienda en la calle del Cabildo(hoy Hip\u00F3lito Yrigoyen. Instalado en esta ciudad, abri\u00F3 negocio del mismo ramo en las calles del Correo(hoy Per\u00FA) y en la del Cabildo (luego Victoria 29 de la antigua numeraci\u00F3n, explotando otro en sociedad con Antonio Garc\u00EDa, en la calle de las Torres” (actual Rivadavia). En 1806, fue miembro del Consulado. Como vecino y destacado comerciante concurri\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810. Cuando le toc\u00F3 votar dijo que se conformaba en todas sus partes con el voto de don Cornelio Saavedra. No volvi\u00F3 a actuar en ning\u00FAn hecho de la vida pol\u00EDtica local. Diez a\u00F1os despu\u00E9s, en v\u00EDsperas de su muerte, el 13 de mayo de 1820, otorg\u00F3 testamento ante el escribano don Mariano Garc\u00EDa Echaburu. Cas\u00F3 con do\u00F1a Isabel Romero, porte\u00F1a, con la que tuvo varios hijos. (V.: C. IBARGUREN (h., Toribio de Mier, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 243-244; TJARks, El Consulado de Buenos Aires, t. II, p. 481).";
biografias[temp][bioNombres[temp][66]] = "NEYRA y ARELLANO, Francisco de: Comerciante y funcionario. Naci\u00F3 en San Pedro de Donas, arzobispo de Santiago, Galicia (Espa\u00F1a. Era hijo de don Rafael de Neyra y de do\u00F1a Mar\u00EDa de San Mill\u00E1n y Arellano. En tiempos del Virrey Arredondo lleg\u00F3 a Buenos Aires, y el 14 de noviembre de 1798, se cas\u00F3 con Joaquina L\u00F3pez, porte\u00F1a. En 1799, ejerci\u00F3 el comercio con tienda en la calle del Correohoy Per\u00FAcomo socio de do\u00F1a Teresa L\u00F3pez, t\u00EDa carnal de su mujer. Amas\u00F3 gran fortuna, y la prosperidad de sus negocios lo llev\u00F3 a instalar otra Tienda Esquina” con Juan Antonio de Cabeda y Valle. Cuando se produjo las Invasiones Inglesas en 1806, pele\u00F3 como capit\u00E1n de una compa\u00F1\u00EDa del Tercio Gallego, a las \u00F3rdenes de Pedro Antonio Cervi\u00F1o, En 1808, result\u00F3 electo regidor y defensor de pobres del Cabildo porte\u00F1o. El alcalde Mart\u00EDn de \u00C1lzaga ejerci\u00F3 sobre Neyra fuerte ascendiente pol\u00EDtico, y con sus colegas encarn\u00F3 el delicado asunto portugu\u00E9s, desatando la lucha de oposici\u00F3n interna contra Liniers. Estuvo presente en las entrevistas de las autoridades bonaerenses con Sassenay, el agente napole\u00F3nico, y con Goyeneche, el enviado por la Junta de Sevilla para exigir la guerra contra Napole\u00F3n. Solicit\u00F3 con lo dem\u00E1s capitulares a El\u00EDo, el arresto de Pueyrred\u00F3n, que llegaba de Europa sospechoso de separatista; y suscribi\u00F3, con los otros cabildantes, la protesta porque la hija del Virrey se hab\u00EDa casado con Perich\u00F3n sin el regio permiso obligatorio. Tom\u00F3 parte principal\u00EDsima en el mot\u00EDn del 1o de enero de 1809; tras el proceso, junto con \u00C1lzaga, Villanueva, Santa Coloma y Reynalds, se los embarc\u00F3 en la goleta Araucana” que los condujo desterrados a Patagones. El\u00EDo los mand\u00F3 a rescatar desde Montevideo, en la nave Descubierta, capitaneada por Francisco Javier de Viana. El nombramiento del Virrey Cisneros sirvi\u00F3 para que fuese indultado con sus compa\u00F1eros de infortunio. Pudo as\u00ED Neyra retornar a Buenos Aires. En su car\u00E1cter de vecino y comerciante, concurri\u00F3 invitado al hist\u00F3rico Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde vot\u00F3 seg\u00FAn la opini\u00F3n del oidor Manuel de Reyes, en el sentido de que el Virrey Cisneros deb\u00EDa permanecer en el mando, en \u00FAltimo caso, asesorado de otros magistrados. El advenimiento de la Revoluci\u00F3n de Mayo hizo de que fuese desterrado a San Luis. Luego del movimiento popular del 5 y 6 de abril de 1811, se reintegr\u00F3 otra vez a su hogar, a sus negocios y a la tertulia de sus amigos. Esto \u00FAltimo contribuy\u00F3 a que quedara sindicado como c\u00F3mplice en la conspiraci\u00F3n famosa de \u00C1lzaga. Descubierto el complot de los espa\u00F1oles europeos contra el Primer Triunvirato, fue detenido junto con su amigo Sentenach. De la declaraci\u00F3n que se le tom\u00F3 no surgieron elementos probatorios, por el silencio que guard\u00F3, pero se le confisc\u00F3 la mitad de sus bienes para el Estado, debiendo salir desterrado a San Luis, por sentencia firmada por Pueyrred\u00F3n, Rivadavia y Chiclana. Neyra parecer\u00EDa estar condenado a pasar al destierro el resto de su vida.(V.: CARLos IBARGUREN (h.), Francisco de Neyra y Arellano, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 254-156; VILANovA RoDR\u00EDgUEz, Los Gallegos en la Argentina, t. I, p. 488-497).";
biografias[temp][bioNombres[temp][67]] = "PRIETO y QUEVEDO, Francisco de: Comerciante. Era de origen espa\u00F1ol, vecino y del comercio de Buenos Aires. Hombre de fortuna, sus bienes eran bastante apreciables en 1807. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y en su voto expres\u00F3 que \u00EDnterin no tengamos noticias m\u00E1s ciertas de nuestra Espa\u00F1a, no se haga innovaci\u00F3n alguna, pero en caso de que la asamblea, por pluralidad de votos, resolviera lo contrario, Prieto y Quevedo se adher\u00EDa al parecer del o\u00EDdor Manuel Jos\u00E9 de Reyes, o sea, que permaneciera el virrey Cisneros en el mando, aunque asesorado por el alcalde de ler. voto, y por el S\u00EDndico Procurador General: don Juan Jos\u00E9 Lezica y el doctor Juli\u00E1n de Leyva, respectivamente. En sus negocios comerciaba con Chile, Paraguay y Potos\u00ED. Ten\u00EDa perlas compradas en Lima por don Antonio \u00C1lvarez de Villar; manteles finos de Moxos; alfombras bordadas de Salta, y muchas piezas de plata labrada. Cas\u00F3 con una hija de don Jaime Alsina.(V. : CARLOS IBARGUREN (h.), Francisco de y Quevedo, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As., 1961, p. 288; CoRBELLINI, La Revoluci\u00F3n de Mayo, cit., t. II, p. 220, 224-225).";
biografias[temp][bioNombres[temp][68]] = "PASO, Ildefonso: Comerciante y funcionario. Naci\u00F3 en Buenos Aires, hacia 1766 \u00F3 1767. Era hijo de don Domingo Passo y Passo, y de do\u00F1a Mar\u00EDa Manuela Fern\u00E1ndez Escand\u00F3n. Curs\u00F3 estudios en el Real Colegio de San Carlos, donde fue alumno del doctor Chorroar\u00EDn. En 1801 se lo eligi\u00F3 alcalde de barrio, asistiendo al Congreso General celebrado en agosto de 1806, relacionado con las Invasiones Inglesas, en las que hab\u00EDa actuado como ayudante del primer batall\u00F3n de Patricios. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, en car\u00E1cter de vecino del comercio, donde vot\u00F3 reproduciendo el de Mart\u00EDn Rodr\u00EDguez. Era partidario del pueblo. Como generoso rasgo de patriotismo don\u00F3 12 onzas de oro y por su mujer 8 pesos fuertes mensuales durante el tiempo que durase la expedici\u00F3n al interior. En agosto del mismo a\u00F1o fue elegido nuevamente alcalde de barrio. El 17 de octubre de 1810 result\u00F3 electo defensor de pobres, y al a\u00F1o siguiente fue regidor. En noviembre de 181 l se hizo cargo de la vara de alcalde de primer voto, por ausencia del titular, en cuyas circunstancias denunci\u00F3 una fuga de presos. Luego de una inspecci\u00F3n a la C\u00E1rcel del Cabildo present\u00F3 un importante informe referente a la reforma que necesitaba. En 1812 actu\u00F3 como vocal interino de la Junta Conservadora de la libertad de Imprenta en reemplazo de Belgrano. Asisti\u00F3 a la junta general de comerciantes del 9 de setiembre de 1815, donde ley\u00F3 en nombre de los apoderados un programa de reformas concretado en varios puntos e hizo diversas reflexiones sobre el estado del comercio, envueltas en un enconado ataque contra la fracci\u00F3n alvearista. Estuvo contra la hegemon\u00EDa inglesa y form\u00F3 parte de la comisi\u00F3n que se propuso para confeccionar un reglamento de comercio que deb\u00EDa ser elevado a la consideraci\u00F3n del Director Supremo por conducto del Consulado. Nuevamente fue electo regidor tercero del Cabildo y Fiel ejecutor en 1816. Luego se dedic\u00F3 a los negocios de venta de pa\u00F1uelos de seda. Posey\u00F3 varias fincas. Test\u00F3 el 9 de mayo de 1835, declarando que sus bienes estaban pr\u00E1cticamente reducidos a los que hab\u00EDa recibido por herencia. Falleci\u00F3 en su ciudad natal. Cas\u00F3 con Casimira Garc\u00EDa de la Mata y Fern\u00E1ndez.(V.: CoRBELLINI, La Revoluci\u00F3n de Mayo, cit., t. II, p. 224-229, 231; MARILUZ URQUIJo, Antecedentes sobre la pol\u00EDtica econ\u00F3mica de las Provincias Unidas (1810-1816), en Revista del Instituto de Historia del Derecho, . As, 1852, no 4, p. 160; CANTER, Monteagudo, Pazos Silva y El Censor de 1812, p. 40 n. GREN0N, Patriotas Cordobesas, p. 13; TJARks, El Consulado de Buenos Aires, cit, t. I, p. 366, 369; RA\u00DAL A. MoLINA, Ildefonso Paso, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As., 1961, p. 274).";
biografias[temp][bioNombres[temp][69]] = "Paso, Francisco: Comerciante. Naci\u00F3 en Buenos Aires, Naci\u00F3 en Buenos Aires, en 1770, siendo hijo de don Domingo Passo y Passo, capit\u00E1n de milicias y due\u00F1o de una panader\u00EDa, y de do\u00F1a Mar\u00EDa Manuela Fern\u00E1ndez Escand\u00F3n. Fue hermano del pr\u00F3cer Juan Jos\u00E9 Paso. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde manifest\u00F3: que se conformaba con el predicho dictamen del se\u00F1or Mart\u00EDn Rodr\u00EDguez. Como su hermano no se hallaba satisfecho con la marcha del primer Triunvirato, inici\u00F3 una campa\u00F1a de oposici\u00F3n, contando con la valiosa ayuda de Francisco, que siempre dio la cara. Para Monteagudo, entre los dirigentes principales del movimiento del 8 de octubre 1812, se encuentra Francisco Paso como jefe de la fuerza armada.";
biografias[temp][bioNombres[temp][70]] = "OTAMENDI, Juan Bautista - Comerciante y militar. Naci\u00F3 en el lugar de Azc\u00E1rate del Valle de Arraiz, Obispado de Pamplona, perteneciente al antiguo reino de Navarra (Espa\u00F1a, el 19 de agosto de 1767. Era hijo de don Joseph de Otamendi y de do\u00F1a Mar\u00EDa de Goicoechea. Vino al R\u00EDo de la Plata a los 23 a\u00F1os de edad, desembarcando en el puerto de Buenos Aires en 1790. Luego abri\u00F3 un comercio en la entonces calle del Temor hoy Maip\u00FA, donde vend\u00EDa a los viandantes abasto y loza. Desde 1796 qued\u00F3 formado su hogar mediante su casamiento con Mar\u00EDa Josefa Isidora Videla y Pelliza, de ilustre prosapia mendocina, descendiente de conquistadores y nativa de esta ciudad. Otamendi luch\u00F3 contra el invasor ingl\u00E9s, durante las heroicas jornadas de 1806 y 1807, correspondi\u00E9ndole actuar como alf\u00E9rez de la cuarta compa\u00F1\u00EDa del batall\u00F3n de Urbanos, como tambi\u00E9n redactar una interesante informaci\u00F3n sobre la participaci\u00F3n que le cupo en la emergencia. Invitado al Cabildo Abierto del 22 de mayo, en condici\u00F3n de vecino y de este comercio” su voto no figura en la memorable acta, pero tampoco est\u00E1 mencionado expresamente entre quienes no desearon sufragar. En 1826 le fue dada a su pedido la ciudadan\u00EDa merced a una decisi\u00F3n del presidente Rivadavia. Mientras tanto, su prole criolla ocupaba dignos lugares de la sociedad bonaerense y los hijos varones comenzaban a tomar participaci\u00F3n activa en los negocios p\u00FAblicos. Ya octogenario, falleci\u00F3 en Quilmes, el 28 de julio de 1846. Sus restos recio bieron sepultura en el cementerio que contorneaba la antigua iglesia de la Reducci\u00F3n, para ser trasladados a la Recoleta, cuando dicho camposanto qued\u00F3 clausurado. Se conserva un retrato suyo al \u00F3leo pintado probablemente por Carlos Morel. (V.: CARLOS IBARGUREN (h.), Juan Bautista de Otamendi, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, p. 271-272; LUIS E. OTAMENDI, Una famila de arraigo en Quilmes, Quilmes, 1965).";
biografias[temp][bioNombres[temp][71]] = "ORTIZ ALCALDE, Antonio: Boticario. Naci\u00F3 en la villa de \u00C1valos, corregimiento de Logro\u00F1o, en La Rioja, Castilla la Vieja (Espa\u00F1a, hijo de don Jos\u00E9 Ortiz de Z\u00E1rate y de do\u00F1a Catalina Alcalde. Sindo joven, en 1793, cuando Agust\u00EDn Ameller quiso imponer en el R\u00EDo de la Plata, la jurisdicci\u00F3n del Protomedicato de Lima, le tom\u00F3 examen como boticario, siendo por entonces, dependiente del cirujano Jos\u00E9 Balleste, pero el doctor Miguel Gorman no reconoci\u00F3 el acto. En 1801, figur\u00F3 como conductor de caudales en la Villa de Potos\u00ED. Vino a Buenos Aires, en 1804, haci\u00E9ndose cargo de la botica del Hospital de Mujeres. Al a\u00F1o siguiente, se ofreci\u00F3 como farmac\u00E9utico de la Hermandad de San Pedro, instituci\u00F3n fundada para el clero, que se extingui\u00F3 poco despu\u00E9s. En el acuerdo capitular del 2 de enero de 1807, consta que Ortiz Alcalde, don\u00F3 en esa fecha, una caxa” de medicina y cirug\u00EDa para el servicio del Ex\u00E9rcito en caso de ser atacado por el enemigo. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, pero se retir\u00F3 sin votar. Ortiz Alcalde no era un vulgar farmac\u00E9utico, como la mayor\u00EDa de los de su \u00E9poca. Ten\u00EDa amplios conocimientos de qu\u00EDmica experimental, bot\u00E1nica y otras ciencias auxiliares de la farmacia. En su botica no se vend\u00EDan s\u00F3lo productos farmac\u00E9uticos, sino tambi\u00E9n productos para preservar la madera, licores diversos, aguas gaseosas artificiales, sorbetes y muchas cosas. En otra acta capitular del 15 de pulio de 1817, Ortiz Alcalde ofreci\u00F3 dar de su botica, completamente gratis, cuantas medicinas fueran precisas para los Ni\u00F1os Exp\u00F3sitos de la Casa Cuna; y que tan desinteresada oferta result\u00F3 admitida por los Regidores, quienes mandaron se le den por oficio gracias mui expresivas, y que se publique en gazeta para su satisfacci\u00F3n. En 1822, era profesor de farmacia habilitado ante el Tribunal de Medicina. Dos a\u00F1os m\u00E1s tarde, actuaba como Inspector de boticas. La suya se hallaba ubicada en la Plaza Nueva (1824), y en Maip\u00FA No 13 (1826). Cas\u00F3 con do\u00F1a Pantaleona Gonz\u00E1lez, con la que tuvo 13 hijos. El 6 de febrero de 1828, test\u00F3 ante el escribano Marcos Leonardo Agrelo y de sus declaraciones se desprende que regenteaba, a la saz\u00F3n, dos boticas en esta ciudad porte\u00F1a. (V.: CARLos G. URSIJos\u00E9 LUIs MoLINARI, La botica de Antonio Ortiz Alcalde (1801-1825). Anuncios farmoc\u00E9uticos, en Bolet\u00EDn del Instituto Bonaerense de Numism\u00E1tica y Antig\u00FCedades, Bs. As, 1962, no 10, p. 57-67 ; MoLINARI, Algunos impresos m\u00E9dicos menores poco conocidos. (1811-1830), en Ib\u00EDdem, Bs. As, 1943, no 1, p. 40, 43; CIGNoLI, Historia de la Farmacia Argentina, p. 76, n. 13; 127, 192, n. 5; BLONDEL, Almanaque Pol\u00EDtico y de Comercio para 1826. Pr\u00F3l. de ENRIQUE M. BARRA, Bs. As, 1969, n. 163 (ed. facs.) ; CoRBELLINI, La Revoluci\u00F3n de Mayo, cit, t. II, p. 182, n. 1; CARLos IBARGUREN (h.), Antonio Ortiz de Alcalde, en Hombres de Mayo. Genealog\u00EDa, Bs. As, 1961, p. 269; URQUIzA ALMANDoz, Temas m\u00E9dicos en los peri\u00F3dicos de Buenos Aires. (1810-1820), en Investigaciones y Ensayos, Bs. As., 1972, no 12, p. 23-24).";
biografias[temp][bioNombres[temp][72]] = "ORMA, Francisco Mariano de: Comerciante y militar. Naci\u00F3 en Santander (Espa\u00F1a, hacia el a\u00F1o 1777. Se estableci\u00F3 en Buenos Aires a fines del siglo XVIII, para dedicarse al comercio. Al producirse las Invasiones Inglesas, actu\u00F3 junto a Pueyrred\u00F3n; estuvo en el combate de Perdriel y en las heroicas jornadas de la Reconquista, por la cual recibi\u00F3 un escudo de oro. Cuando se estableci\u00F3 el regimiento de H\u00FAsares, revist\u00F3 con el grado de alf\u00E9rez del primer escuadr\u00F3n que comandaba Mariano Renovales, y poco m\u00E1s tarde, siendo teniente 29, pas\u00F3 a Montevideo. Continu\u00F3 luchando contra los invasores hasta su expulsi\u00F3n. En su famosa quinta, ubicada del otro lado del Riachuelo, a mano derecha del Puente G\u00E1lvez (hoy Avellaneda), se reunieron varias veces los patriotas clandestinamente. Fue uno de los invitados al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, en cuya oportunidad reprodujo el voto de French, su compa\u00F1ero en el regimiento de H\u00FAsares. Colabor\u00F3 con los primeros gobiernos patrios y vot\u00F3 en su car\u00E1cter de elector de diputados en varias oportunidades. Solicit\u00F3 al gobierno se le concediera el t\u00EDtulo de ciudadano americano del Estado de las Provincias Unidas del R\u00EDo de la Plata, naturalizaci\u00F3n que resolvi\u00F3 favorablemente el Primer Triunvirato. En 1816 elabor\u00F3 un plan definitivo para Buenos Aires capaz de aniquilar un ej\u00E9rcito atacante de 25.000 a 30.000 hombres. Ese mismo a\u00F1o lo ascendieron a capit\u00E1n comandante de un escuadr\u00F3n c\u00EDvico de caballer\u00EDa, y en 1817. alcanz\u00F3 la jerarqu\u00EDa de teniente coronel. Lleg\u00F3 a simpatizar con el partido federal, y durante el gobierno de Rosas, no obstante ser t\u00EDo pol\u00EDtico del doctor Felipe Arana, fue calificado de lomo negropor los parciales de aqu\u00E9l, debiendo emigrar a Montevideo, donde falleci\u00F3 el 19 de octubre de 1841. Cas\u00F3 con do\u00F1a \u00C1ngela Merlo, y en segundas nupcias con do\u00F1a Mar\u00EDa de la Encarnaci\u00F3n Andonaegui, viuda de Valdepares.(V.: CARLos IBARGUREN (h.), Francisco Mariamo Orma, en . Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 267-268; PALOMEQUE, Las primeras cartas de nacionalidad argentina, p. 101-103; PE\u00D1A, Historia de las Leyes Argentinas, t. II, p. 670; JUAN CANTER, El A\u00F1o XII, las Asambleas generales y la revoluci\u00F3n del 8 de Octubre, en Historia de la Naci\u00F3n Argentina, Bs. As, 1939, vol. V (2secc.), p. 723). -";
biografias[temp][bioNombres[temp][73]] = "OBLIGADO, Manuel Alejandro: Jurisconsulto. Descendiente de una antigua familia colonial, naci\u00F3 en Buenos Aires, el 26 de febrero de 1767. Era hijo de don Antonio Mart\u00EDnez de Obligado, andaluz, y de do\u00F1a Fausta Fern\u00E1ndez, porte\u00F1a. Se educ\u00F3 en el Colegio de San Carlos, gradu\u00E1ndose en el curso de Juan Jos\u00E9 Paso al aprobar las materias de f\u00EDsica, l\u00F3gica filosof\u00EDa, matem\u00E1ticas y gram\u00E1tica. Despu\u00E9s pas\u00F3 a Charcas, donde fue sustituto de teniente contador desde 1790 a 1792; regidor de Potos\u00ED en 1796, defendi\u00F3 los derechos de los indios coyas, y al a\u00F1o siguiente, desempe\u00F1o en esa villa, el cargo de alcalde ordinario de primer voto. Era adem\u00E1s, un hombre de negocios, emprendedor y activo. Se recibi\u00F3 de bachiller en la Universidad, el 8 de julio de 1799, doctor\u00E1ndose en jurisprudencia. En ese a\u00F1o, era representante del Consulado de Buenos Aires. A su regreso, dej\u00F3 afianzado el negocio de su padre, en la comercializaci\u00F3n del plomo, metal que llegaba a Buenos Aires consignado a su nombre. En 1809, form\u00F3 parte del Cabildo de Buenos Aires, en calidad de al. calde de segundo voto, prestando juramento de acatar el sistema de la Corona. Tuvo oportunidad de expedirse a favor de la solicitud de los comerciantes ingleses Dillon y Twaites, para que pudiesen introducir al pa\u00EDs un cargamento de efectos de l\u00EDcito comercio previo pago de los derechos correspondientes y que dio motivo al famoso expediente de la Representaci\u00F3n de los Hacendados. En 1810, era teniente sustituto de uno de los c\u00F3nsules del Tribunal de Comercio. Despu\u00E9s asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de ese a\u00F1o, donde dio su voto por la causa patriota. Expres\u00F3 que deb\u00EDa subrogarse la autoridad en el Cabildo hasta que, de acuerdo por convocatoria de las provincias del virreinato, se establezca el m\u00E9todo para uniformar el gobierno y conservaci\u00F3n de todas las Am\u00E9ricas a favor de la potestad en que deba recaer, otorgando al S\u00EDndico Procurador General voto activo y decisivo. Desde 1811 hasta 1814, desempe\u00F1\u00F3 en propiedad los cargos de c\u00F3nsul y prior. Luego de haber sido desterrado en 1815, fue llevado por el Director Supremo don Ignacio \u00C1lvarez Thomas al cargo de secretario de Hacienda y de Gobierno, continuando en el mismo puesto con Antonio Gonz\u00E1lez Balcarce, hasta llegar a Ministro de Hacienda con Pueyrred\u00F3n, en la que pidi\u00F3 una licencia de dos meses. A pesar de sus renuncias, se mantuvo hasta 1820, donando todos sus emolumentos al tesoro nacional. El 19 de julio de 1816, en su car\u00E1cter de secretario de Hacienda firm\u00F3 con Miguel Irigoyen y Francisco A. de Escalada una nota al c\u00F3nsul de los EE. .. Mr. Halsey, comunicando la decisi\u00F3n del Congreso de Tucum\u00E1n de que las Provincias Unidas dei R\u00EDo de la Plata adquirir\u00EDan el rango de naci\u00F3n. Una informaci\u00F3n de origen realista probablemente escrita en 1816daba el siguiente juicio del doctor Obligado: Hombre acomodado, de acreditada honradez, ha desempe\u00F1ado varios empleos, y entre ellos, el de secretario de Hacienda, que acaba de renunciar. Es espa\u00F1ol de coraz\u00F3n, querido de los hombres de bien y conoce la monstruosidad de la revoluci\u00F3n. En 1819, firm\u00F3 con Marcos Balcarce los billetes de la primera emisi\u00F3n de papel moneda. Luego prest\u00F3 su colaboraci\u00F3n al coronel Manuel Dorrego en las tareas p\u00FAblicas, y rechaz\u00F3 los avances de los caudillos del Litoral. En 1820, form\u00F3 parte de la Convenci\u00F3n de paz entre los gobernadores de Buenos Aires, Santa Fe y Entre R\u00EDos. Mart\u00EDn Rodr\u00EDguez le confirm\u00F3 como secretario de gobierno. Despu\u00E9s insisti\u00F3 en retirarse de la funci\u00F3n p\u00FAblica, con el prop\u00F3sito de ocuparse de la administraci\u00F3n de su estancia en el sud de la provincia. En 1823, integr\u00F3 la comisi\u00F3n para estudiar las obras del Puerto de Buenos Aires, que present\u00F3 dictamen el 21 de enero de 1825. Volvi\u00F3 a la funci\u00F3n p\u00FAblica, siendo elegido diputado a la Legislatura bonaerense en 1827. Se lo desterr\u00F3 a la Banda Oriental por cuestiones pol\u00EDticas, el 4 de abril de 1829, por no ser adicto al gobierno. Al a\u00F1o siguiente, se le nombr\u00F3 juez. Al sobrevenir la dictadura fue llamado urgentemente por Rosas, en una noche de invierno de 1840, para que lo asesorara en un asunto de matrimonio del general Aldao, siendo su dictamen adverso, y coincidente con el de los doctores Vicente Anastasio de Echavarr\u00EDa, Anchorena y Lahitte. Desempe\u00F1\u00F3 otros cargos y comisiones dando muestras de inteligencia y honorabilidad. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 26 de agosto de 1843, a los 76 a\u00F1os de edad. Se hab\u00EDa casado en Potos\u00ED, con la altoperuana do\u00F1a Isabel Carrasco de Arrascaeta, y en segundas nupcias, en Buenos Aires, en 1809, con do\u00F1a Juana Mar\u00EDa Tejedor y Garayo, con la que tuvo prol\u00EDfica descendencia. Vicente Fidel L\u00F3pez lo caracteriz\u00F3 como uno de esos hombres honrados y patriotas m\u00E1s amigo de la independencia que de la reforma liberal. Ejecut\u00F3 su retrato en 1843, el pintor Fernando Garc\u00EDa del Molino, que se exhibe en el Museo Hist\u00F3rico Nacional.(V.: JUSTA DosE DE ZEMBoRAIN, Tradiciones del R\u00EDo de la Plata, Bs. As, 1965, p. 163-170; . : Un estadista porte\u00F1o, en La Naci\u00F3n, 16 de octubre de 1960, se reproduce su retrato; L\u00F3PEz, Historia de la Rep\u00FAblica Argentina, t. IX, p. 27; Biblioteca de Mayo, . As, 1960, t. VII, p. 6259-6262; t. IV, p. 3737, 4015; PosADAs, Autobiograf\u00EDa, en Ib\u00EDdem, t. II, p. 1420, 1487; CIGNOLI, Un certificado del licenciado Miguel de Rojas como m\u00E9dico del Dr. Manuel Obligado, secretario de hacienda y de gobierno del Director Pueyrred\u00F3n (agosto 1816), en Segundo Congreso Nacional de Historia de la Medicina Argentina, Bs. As, 1970, p. 309-312 ; URQUIZA ALMANDoz, La Cultura de Buenos Aires a trav\u00E9s de su prensa peri\u00F3dica, p. 251 ; Id: Temas m\u00E9dicos en los peri\u00F3dicos de Buenos Aires (1810-1820), en Investigaciones y Emsayos, Bs. As, 1972, 12, p. 457; TJARks, El Consulado de Buenos Aires, cit, t. I, p. 128; ABECIA, Historia de Chuquisaca, p. 346; CARLos IBARGUREN (h., ?????Alejandro Obligado, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, p. 259-260 ; CUtoLo, Argemti Gradwad ca, p. 77; : Los Abogados en la Revoluci\u00F3n de Mayo, en Jurisprudencia Argentina, Bs. As, 25 de mayo de 1961; : Ib\u00EDdem, en Tercer Congreso Internacional de de Historia de Am\u00E9rica, Bs. As, 1961, t. V, p. 203; en contra: ZoRRAQU\u00CDN , Los grupos sociales en la Revoluci\u00F3n de Mayo, en Historia, Bs. As, 1961, 22, p. 54: fd.: Algo ms sobre la doctrina jur\u00EDdica de Mayo, en Revista del Instituto de Historia del Derecho Ricardo Levene, . As, 1962, no 13, p. 169, n. 87; DE PAULAGUTI\u00C9RREZ, La Encrucijada de la Arquitectura Argentina, p. 32, 35; RoBERTo J. GoRRITI, El Origen del pueblo de Burzaco, s. 1966, p. 21-23; S\u00C1ENz VALIENTE El \u00DAltimo Regidor Perpetuo de Buenos Aires, p. 32: SECô VILLALBA, Justo Jos\u00E9 N\u00FA\u00F1ez, escribano de la de Mayo, La Plata, MCMLXVIII, p. 67; BELTR\u00C1N, Historia del Periodismo Argentino, p. 85, 90, 151). -";
biografias[temp][bioNombres[temp][74]] = "QUIRNO y ECHEAND\u00CDA, Norberto d: Comerciante y militar. Naci\u00F3 en la villa de Ainhoa, en el reino de Francia, el 11 de julio de 1776, hijo de don Guillermo de Quirno y de do\u00F1a Mar\u00EDa Angela de Echeand\u00EDa. Llegado muy joven a Buenos Aires hacia 1795, se dedic\u00F3 al comercio, y fue hacendado. Tambi\u00E9n ocup\u00F3 el cargo de regidor del Cabildo local. Durante las Invasiones Inglesas con el grado de capit\u00E1n de la 3o Compa\u00F1\u00EDa del batall\u00F3n Voluntarios de C\u00E1ntabros, al mando del teniente coronel don Prudencio Murguiondo, actu\u00F3 en la reconquista de esta ciudad, el 12 de agosto de 1806, as\u00ED como en la defensa memorable del 5 de julio de 1807. Su nombre aparece asimismo entre los donantes de \u00F3bolos para el sost\u00E9n de viudas de guerra con la suma de 500 pesos. Despu\u00E9s tom\u00F3 parte en la revoluci\u00F3n del 19 de enero de 1809, con su concu\u00F1ado don Juan Fern\u00E1ndez de Molina, a favor del Cabildo, en que solicitaba la deposici\u00F3n de Liniers. Huy\u00F3 a Montevideo donde hizo una relaci\u00F3n circunstanciada del suceso. Mantuvo amistad con el alcalde Mart\u00EDn de Alzaga. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde se manifest\u00F3 partidario del Virrey, como la mayor\u00EDa de los comerciantes que se encontraron con \u00E9l, y vot\u00F3 por la opini\u00F3n del oidor Reyes. Luego de la Revoluci\u00F3n de Mayo se lo confin\u00F3 a la provincia de Mendoza por sospechoso, sin llegar a destino, debido a que la Junta Grande otorg\u00F3 una amnist\u00EDa general. En 1811, fue propuesto para integrar la Junta Protectora de la Libertad de Prensa, y en 1812, figura entre los votantes que eleg\u00EDan representantes para la Asamblea Provisoria de las Provincias Unidas. El 22 de abril de 1816, prest\u00F3 juramento de obediencia al Congreso Nacional, representativo de la soberan\u00EDa de los pueblos de la Uni\u00F3n, con varios vecinos de San Jos\u00E9 de Flores. Hacia 1823, posey\u00F3 una chacra en ese pueblo que ocupaba casi 600 hect\u00E1reas donde hoy precisamente est\u00E1 la calle Quirnoque explotaba con tambos. Jos\u00E9 Antonio Wilde en Buenos Aires setenta a\u00F1os atr\u00E1s, lo recuerda por sus actividades mayoristas en el negocio de la leche, siendo el primero que organiz\u00F3 esta industria en el pa\u00EDs. Se estableci\u00F3 con un local apropiado, ubicado en la calle Victoria, que fue un modelo en su g\u00E9nero. Surt\u00EDa a gran n\u00FAmero de familias con leche pura y fresca, que hac\u00EDa conducir diariamente a la ciudad. Por muerte de sus padres hered\u00F3 la casa solariega en su pueblo natal, llamada Dancharinea” que don\u00F3 a sus hermanas. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 16 de marzo de 1849, a los 72 a\u00F1os de edad. Contrajo matrimonio con do\u00F1a Mar\u00EDa Manuela Gonz\u00E1lez de Noriega y G\u00F3mez Cueli, sobrina carnal de Jos\u00E9 Valent\u00EDn G\u00F3mez.(V.: JoRGE MAx RoDHE, Don Norberto de Quirno y Echeand\u00EDa (1776-11 Julio1976), en La Prensa, Bs. As, 20 febrero de 1977; RoBERTo V\u00C1zQUEZ MANSILLA (h.) y RoBERTo PADILLA QUIRNo, Norberto de Quirno y Echand\u00EDa (sic), en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As., 1961, p. 292-293).";
biografias[temp][bioNombres[temp][75]] = "RAMfREZ, Antonio: Militar. Naci\u00F3 en Buenos Aires, en 1792. Era hijo de don Diego Ram\u00EDrez y de do\u00F1a Mar\u00EDa Ana Fe. rreyra. Inici\u00F3 su carrera militar en el Regimiento de Artiller\u00EDa Volante de esta capital donde permaneci\u00F3 hasta julio de 1813. Luego march\u00F3 a incorporarse al Ej\u00E9rcito del Norte siendo promovido a teniente en 1814, tras haber asistido a las batallas de Vilcapugio y Ayohuma. Form\u00F3 parte de la vanguardia destacada en Humahuaca, y por disposici\u00F3n del general Rondeau se lo ascendi\u00F3 a capit\u00E1n. Particip\u00F3 en el avance victorioso sobre Potos\u00ED. Se hall\u00F3 en el combate de Venta y Media en 1815, y en SipeSipe, donde Ram\u00EDrez mand\u00F3 dos piezas con las que ametrall\u00F3 al enemigo. En uso de licencia lleg\u00F3 a Buenos Aires en marzo de 1817, volviendo a alistarse en el Regimiento de su arma. El 5 de setiembre de 1818, fue nombrado edec\u00E1n del Soberano Congreso, y al a\u00F1o siguiente, destin\u00F3sele al Ej\u00E9rcito de Observaci\u00F3n sobre Santa Fe mandado por el general Viamonte. Graduado de sargento mayor en 1820, fue ayudante del coronel Holmberg. Figur\u00F3 como uno de los firmantes de la solicitud dirigida al general Soler pidi\u00E9ndole que retirase la renuncia que hab\u00EDa presentado de jefe del ej\u00E9rcito. En ese a\u00F1o, cay\u00F3 prisionero de los santafecinos, en Pergamino, pero fue liberado por Obando. Agregado al Batall\u00F3n de Artiller\u00EDa se emple\u00F3 en la Maestranza del Ej\u00E9rcito en 1821, a\u00F1o en que pas\u00F3 a Marina. Incluido en el decreto de reformados del 28 de febrero de 1822, continu\u00F3 re. vistiendo en el citado batall\u00F3n, hasta que se le dio de baja el mismo a\u00F1o. El 5 de octubre de 1829, obtuvo despachos de teniente coronel, y fue nombrado comandante del 1er. escuadr\u00F3n del Regimiento 29 de Caballer\u00EDa de Campa\u00F1a con grado de coronel. Hab\u00EDa servido en el Ej\u00E9rcito Restaurador contra Lavalle en la campa\u00F1a de 1828-29, con acreditado valor. En 1831, se incorpor\u00F3 al Ej\u00E9rcito de Reserva que al mando del general Juan Ram\u00F3n Balcarce combati\u00F3 contra el general Paz. Al regreso recibi\u00F3 la efectividad de Coronel. Prest\u00F3 colaboraci\u00F3n destacadamente en un gran incendio de un dep\u00F3sito de aguardiente de la calle La Plata (hoy Rivadavia). Al frente de su ej\u00E9rcito particip\u00F3 de manera activa en la expedici\u00F3n al Desierto a las \u00F3rdenes del general Rosas en marzo de 1833, formando en la Divisi\u00F3n Izquierda. Comand\u00F3 el Regimiento 19 de Infanter\u00EDa con 365 plazas, con el que lleg\u00F3 hasta las m\u00E1rgenes del R\u00EDo Colorado e isla de ChoeleChoel. Terminada la campa\u00F1a en febrero de 1834, regres\u00F3 a Lui\u00E1n, para reasumir el mando del escuadr\u00F3n de la 23 Caballer\u00EDa de Campa\u00F1a, cuerpo del cual fue nombrado coroneljefe, el 4 de junio de 1834. Cuando al general Paz se lo traslad\u00F3 de la c\u00E1rcel de Santa Fe al Cabildo de Luj\u00E1n, el coronel Ram\u00EDrez con un escuadr\u00F3n, fue a hacerse cargo de \u00E9l en Arroyo del Medio, el 20 de setiembre de 1835, custodi\u00E1ndolo en un viaje penoso narrado por el prisionero en sus Memorias P\u00F3stumas. Ram\u00EDrez hab\u00EDa conocido a Paz en el Ej\u00E9rcito del Norte, y si bien en todo momento lo trat\u00F3 amistosamente, el ilustre general lo recuerda mal, no obstante reconocer que siempre lo respet\u00F3 m\u00E1s que a nadie, teniendo consideraciones especiales que admiraban a los dem\u00E1s. Ram\u00EDrez tuvo a su cargo realizar la filiaci\u00F3n de Paz. Era de un car\u00E1cter violento y arrebatos brutales que lo hicieron famoso en Luj\u00E1n; gesticulaba, pateaba y gritaba como un insensato. Tiempo despu\u00E9s, pas\u00F3 al cant\u00F3n de la Barrancosa, pr\u00F3ximo a Luj\u00E1n, desde donde debi\u00F3 rechazar algunas invasiones de indios. En 1837, sali\u00F3 a operar contra ellos en la regi\u00F3n de Bah\u00EDa Blanca, y logr\u00F3 repeler a un fuerte contingente de indios chilenos, por lo cual Rosas lo premi\u00F3 con una medalla de oro. A comienzos de 1838, sostuvo nuevos y violentos combates contra los salvajes. Tambi\u00E9n persigui\u00F3 al cacique Rondeau en la sierra de Curumal\u00E1n, en Los Toldos. En 1839, sostuvo con su regimiento un tiroteo frente a las fuerzas fluviales antirrosistas que surcaban el Paran\u00E1, en la \u00E9poca en que era jefe del Departamento del Norte. El c\u00F3nsul franc\u00E9s exigi\u00F3 su destituci\u00F3n por el mal trato dado a sus connacionales. Cuando estall\u00F3 la revoluci\u00F3n del Sud, se prepar\u00F3 con sus fuerzas para intervenir, pero la batalla de Chascom\u00FAs librada el 7 de noviembre de aquel a\u00F1o, puso t\u00E9rmino al movimiento antirrosista. Al a\u00F1o siguiente, al mando de una fuerte columna de 1200 hombres, por orden de Rosas engros\u00F3 el ej\u00E9rcito del general Echag\u00FCe, en Entre R\u00EDos, con las que asisti\u00F3 al combate de Don Crist\u00F3bal. En desacuerdo con aquel militar abandon\u00F3 el mando de sus tropas, embarc\u00E1ndose en una chalana hacia Santa Fedescubierto por una ballenera de la corbeta francesa Expeditivefue perseguido y tomado prisionero. Consigui\u00F3 la libertad cuando se firm\u00F3 la paz con Francia, el 29 de octubre de 1840. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 3 de febrero de 1843. Se hab\u00EDa casado con do\u00F1a Justa Rufina Herrero. El Presidente de la Sala de Representantes lo reconoci\u00F3 como buen federal, de acendrada lealtad a la sagrada causa de la Federaci\u00F3n. Paz en sus Memoriastiene recuerdos poco gratos para el coronel Ram\u00EDrez, de quien dice que era un hombre sin ninguna instrucci\u00F3n e ignorante. Contrariamente Jacinto R. Yaben ha podido comprobar por varios de sus escritos, que pose\u00EDa una hermosa letra v correcta ortograf\u00EDa, por lo que su instrucci\u00F3n superaba en mucho a sus colegas de campa\u00F1a. Agrega Paz, que cuando lo conoci\u00F3 era mezquino, v luego estaba pose\u00EDdo de una avaricia insaciable. Viv\u00EDa en la estrechez con su mujer, aunque hab\u00EDa logrado consolidar una buena fortuna. Era atrabiliario, violento, fren\u00E9tico frecuentemente, y ten\u00EDa siempre en la mayor zozobra a los que viv\u00EDan cerca de . Fue due\u00F1o de una importante estancia situada a pocas leguas de la Villa de Luj\u00E1n, y seg\u00FAn informe del Dr. V\u00E9lez S\u00E1rsfield al pretender su c\u00F3nyuge obtener una pensi\u00F3n del gobierno, dice que aqu\u00E9lla la hab\u00EDa conseguido al perseguir a los enemigos de Rosas como era la estancia de Alvarez, perteneciente a cinco menores de edad. Por tal causa, la pensi\u00F3n fue denegada en dos oportunidades. Se ha comprobado lo infundado de tal cargo, luego de revisarse varias mensuras pues las adquiri\u00F3 leg\u00EDtimamente. A ra\u00EDz de haber ocupado en 1836, la estancia del unitario Biaus, se bautiz\u00F3 una hermosa laguna que hoy queda en el cuartel 30 de Bragado con el nombre de Laguna Ram\u00EDrez, denominaci\u00F3n que a\u00FAn perdura. El coronel Ram\u00EDrez era apodado Macana. (V.: YABEN, Biograf\u00EDas Argentimas, cit, t. IV, p. 845-846, dice equivocadamente que cas\u00F3 con do\u00F1a Justa Rufina S\u00E1nchez; Comp: CARLOS A. GRAU, El Fuerte 25 de Mayo em Cruz de Guerra, La Plata, 1949, p. 162165; MART\u00CDN DoRRoNZoRo, Pago, Villa y Ciudad de Lu, Luj\u00E1n, 1950, p. 46-47, agrega que la mujer de Ram\u00EDrez era de familia distinguida de la ciudad, a quien cita SANTLAGO CALzADILLA en sus Beldades de mi tiempoM\u00C1RMoL, Amalia, t. I, p. 66; OCAMPO, Or\u00EDgenes hist\u00F3ricos de Moreno, p. 31; PAZ, Memorias, cit, t. I, p. 173; t. II, p. 366, 386, 405, 409; SANTOS FERN\u00C1NDEz ARLAUD, Los trabajos cient\u00EDficos de Nicol\u00E1s Descalzi duTramite la campa\u00F1a de Rosas al Sur. 1833-1834, en Historiograf\u00EDa, Bs. As. 1976, no 2, p. 31; CUTOLOIBARGUREN (h., Apodos y denominativos en la Historia Argentina, p. 248).";
biografias[temp][bioNombres[temp][76]] = "RAMOS MEX\u00CDA, Idelfonso o Ildefonso Raimundo: Funcionario. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 2 de agosto de 1769, hijo de don Gregorio Pedro Jos\u00E9 Ramos Mex\u00EDa y de su segunda esposa do\u00F1a Mar\u00EDa Cristina Ross del Pozo Silva. Curs\u00F3 estudios en el Real Colegio de San Carlos, inici\u00E1ndose luego en el comercio. Actu\u00F3 juntamente con sus hermanos en las jornadas de las Invasiones Inglesas. Viaj\u00F3 al Alto Per\u00FA donde ocup\u00F3 el cargo de Subdelegado de Hacienda de Pasajes. Vuelto a Buenos Aires figur\u00F3 en el Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, al lado de su hermano Hilario, pronunci\u00E1ndose ambos por la causa americana, y vot\u00F3 por la opini\u00F3n de Saavedra, en compa\u00F1\u00EDa del S\u00EDndico. En febrero de 1817, fue nombrado ler, c\u00F3nsul del Tribunal del Consulado por decreto del gobierno. Electo diputado a la Legislatura de Buenos Aires en 1820, present\u00F3 ese mismo a\u00F1o su renuncia para ocupar inmediatamente el cargo de gobernador el 6 de junio, acompa\u00F1\u00E1ndole un Consejo Consultivo y otro Resolutivo formado por Juan Jos\u00E9 Paso, Tom\u00E1s Manuel de Anchorena y Mariano Medrano y dos suplentes para caso de enfermedad u otro impedimento. Su nombramiento despert\u00F3 las iras del general Soler que ten\u00EDa en Luj\u00E1n (Prov. de Bs. As.) su cuartel general y tambi\u00E9n el centro de sus actividades pol\u00EDticas. Deseoso de ocupar el gobierno de la provincia reuni\u00F3 el Cabildo de Luj\u00E1n y se hizo elegir gobernador de Buenos Aires con jurisdicci\u00F3n exclusiva en toda ella, marchando a San Jos\u00E9 de Flores con todas las tropas que pudo reunir al mismo tiempo que comunicaba a la Junta de Representantes su nombramiento para que lo hiciese proclamar. Ramos Mex\u00EDa renunci\u00F3 a su cargo el 19 de junio ante la Junta de Representantes, la que sin tratarla resolvi\u00F3 que el d\u00EDa 20 asumiera el Cabildo el poder civil. Ese d\u00EDa Buenos Aires tuvo, pues, tres gobernadores: Ramos Mex\u00EDa, Soler y el Cabildo presidido por Juan Norberto Dolz. Fue adem\u00E1s, regidor y alcalde de primer voto. Poco antes de la muerte de Belgrano, lo ayud\u00F3 pecuniariamente por cuenta del Tesoro. Veinte a\u00F1os despu\u00E9s volvi\u00F3 a la Legislatura, a la que alcanz\u00F3 a presidir. La ciudad de Buenos Aires lo eligi\u00F3 constituyente al Congreso que sancion\u00F3 la Constituci\u00F3n unitaria de 1826. Antes del gobierno de Rosas actu\u00F3 en diversos cargos honor\u00EDficos. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 24 de junio de 1854. Cas\u00F3 con Francisca de Irribarren y Villegas, en segundas nupcias con Mar\u00EDa In\u00E9s de Basavilbaso Ferriny en terceras con Mar\u00EDa Antonia Ursula de Segurola y Rojas.";
biografias[temp][bioNombres[temp][77]] = "RAMOS MEX\u00CDA, Hilario Jos\u00E9: Funcionario. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 14 de enero de 1764, hijo de don Gregorio Pedro Jos\u00E9 Ramos Mex\u00EDa, y de su segunda esposa do\u00F1a Mar\u00EDa Cristina Ross del Pozo Silva. Educado en esta ciudad, ingres\u00F3 al Tribunal de Cuentas en calidad de meritorio el 2 de febrero de 1779, cuando apenas contaba 16 a\u00F1os, ascendiendo a archivero el 4 de mayo de 1785. Desempe\u00F1\u00F3 tareas con mucho acierto, lo que le sirvi\u00F3 para que el Tribunal le encomendase trabajos delicados que deb\u00EDan ejecutar los contadores ordenadores o de resultas. Su capacidad lo llev\u00F3 a servir de auxiliar de los se\u00F1ores en que ya interven\u00EDa, distingui\u00E9ndose al conmiento de cuentas. Ascendido a oficial 59 el 29 de mayo de 1790, continu\u00F3 con las funciones superiores en que ya interven\u00EDa, distingui\u00E9ndose al confi\u00E1rsele asuntos de mayor gravedad. Por providencia de Arredondo del 29 de marzo de 1792, se le destin\u00F3 como auxiliar de los ministros Jos\u00E9 Caveza Enr\u00EDquez y Francisco de Cabrera, en el reconocimiento y liquidaci\u00F3n de cuentas de la Renta de Tabacos del Virreinato. La regulaci\u00F3n del derecho de media annata, tambi\u00E9n estuvo transitoriamente a su cuidado. Actu\u00F3 junto con sus hermanos en las jornadas de las Invasiones Inglesas, rechazando a los brit\u00E1nicos. Luego figur\u00F3 en el Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, en cuya oportunidad vot\u00F3 por la opini\u00F3n de Cornelio Saavedra que expresaba sint\u00E9ticamente: que deb\u00EDa subrogarse la autoridad del Virrey en el Cabildo de Buenos Aires hasta que \u00E9ste formase la Junta o Corporaci\u00F3n que deb\u00EDa ejercerla, constituy\u00E9ndola en el modo y forma que el Cabildo lo estimara, sin que quedase duda de que era el pueblo el que conced\u00EDa la autoridad. Se hallaba en el ejercicio del cargo de contador de resultas cuando se le nombr\u00F3 Contador mayor interino en reemplazo de don Ram\u00F3n de Orom\u00ED, que qued\u00F3 separado de su empleo por justas causas” el 18 de marzo de 1811, y tuvo la designaci\u00F3n en calidad provisoria el 11 de abril de 1812, con sueldo \u00EDntegro. Este meritorio empleado, varios a\u00F1os antes de la extinci\u00F3n del Tribunal, enferm\u00F3 gravemente, hall\u00E1ndose postrado de cuidado, y en la mayor pobreza solicit\u00F3 se lenase parte de sus sueldos, el 24 de marzo de 1820.Cas\u00F3 con do\u00F1a Mar\u00EDa Josefa Fortunato, con la que tuvo descendencia.(V.: H\u00C9CToR C. QUESADA, Papeles del Archivo, Bs. As. 1942, p. 332, reproduce su firmaFRANCIsco G\u00DCEMEs AYERzA, Hilario Jos\u00E9 o Idelfonso Ramos Meacia y Ross, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs.As. 1961, p. 297).";
biografias[temp][bioNombres[temp][78]] = "REJAS o REXAS, Sim\u00F3n: Comerciante. Europeo de nacimiento, vino a la Argentina radic\u00E1ndose en Buenos Aires. Ejerci\u00F3 el comercio hacia el a\u00F1o 1795, con tienda o almac\u00E9n de ventas al p\u00FAblico instalado en la calle de las Torres, hoy Rivadavia. En 1806, intervino en las Invasiones Inglesas formando en el regimiento de vizca\u00EDnos donde obtuvo el grado de sargento 19 voluntario. Desde entonces, se convirti\u00F3 en fervoroso y exaltado adherente del partido espa\u00F1olista que reconoc\u00EDa como jefe al Alcalde Mart\u00EDn de \u00C1lzaga. En tales circunstancias comenta un autor, Rejas se apoder\u00F3 de las llaves de la torre del Cabildo, y con sus propias manos se puso a repicar violentamente la campana con toques de alarma, cuyos ta\u00F1idos congregaron mucho p\u00FAblico en la plaza que ped\u00EDa Cabildo Abierto como en Espa\u00F1a al grito de abajo el Virrey Franc\u00E9s. Sofocado este alboroto con r\u00E1pida energ\u00EDa, al amigo Rejas lo enrrejaron en un calabozo con una barra de grillos. Pero su arresto no se prolong\u00F3 demasiado, y con la llegada de Cisneros su rehabilitaci\u00F3n pol\u00EDtica fue completa. Por su condici\u00F3n de vecino y comerciante fue invitado al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y cuando le toc\u00F3 votar dijo que es de parecer deve existir la autoridad Superior en el Excelent\u00EDsimo Se\u00F1or Virrey; y que en caso de que a pluralidad de votos deva cesar en el mando, se establezca una Junta de Vecinos para el govierno, nombrada por el Excelent\u00EDsimo Cavildo. Cas\u00F3 con una se\u00F1ora de Mor\u00E1n, y con ella tuvo a Baldomera Mar\u00EDa Rejas y Mor\u00E1n, la que contrajo nupcias con el alem\u00E1n Adolf Bullrich, siendo ambos, el tronco de esta conocida familia. (V.: CARLos IBARGUREN (h., Sim\u00F3n Reacas o Rejas, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As. 1961, p. 298-299).";
biografias[temp][bioNombres[temp][79]] = "REYNALs, olaguer: Comerciante y militar. De origen catal\u00E1n de profesi\u00F3n comerciante lleg\u00F3 al R\u00EDo de la Plata donde hizo fortuna. Form\u00F3 parte de una sociedad mixta que giraba bajo el rubro de Reynals, y Vilardaga, con asiento en Barcelona, Bilbao y Buenos Aires para efectuar viajes regulares a Am\u00E9rica de transporte de mercader\u00EDas. Al producirse las Invasiones Inglesas en 1806, gast\u00F3 sumas considerables para la defensa de la ciudad, y asisti\u00F3 al virrey en la creaci\u00F3n de regimientos regionales. Le fue encomendada la organizaci\u00F3n del Batall\u00F3n de Catalanes o Mi\u00F1ones, del cual redact\u00F3 sus ordenanzas eligi\u00F3 su uniforme. Designado como segundo comandante, asumi\u00F3 posteriormente la primera jefatura. Combati\u00F3 con denuedo, y en 1808, el Cabildo local lo eligi\u00F3 Regidor y Alf\u00E9rez Real. En este \u00FAltimo car\u00E1cter, vino a resultar protagonista principal cuando el vecindario porte\u00F1o le jur\u00F3 fidelidad a Fernando VII, en cuya fiesta que dur\u00F3 varios d\u00EDas, se destac\u00F3 la conducta de Reynals por su munificencia y esplendidez. Realiz\u00F3 gastos considerables, mandando a fabricar en Santiago 1.500 medallas conmemorativas de plata 100 de oro. Meses despu\u00E9s, particip\u00F3 en el mot\u00EDn del 19 de enero de 1809, y tras de su fracaso, como uno de los cabecillas notorios del alboroto, fue desterrado a Patagones con ga, Neyra Arellano, Santa Coloma Villanueva. Rescatado posteriormente por , al haberles enviado la nave Descubierta, se refugi\u00F3 con sus compa\u00F1eros en Montevideo, donde empez\u00F3se a o\u00EDr aquella plaza un lenguaje descomedido de los espa\u00F1oles europeos contra Liniers y las tropas de esta capital escribe Francisco Sagu\u00ED en sus \u00DAltimos a\u00F1os de la dominaci\u00F3n espa\u00F1ola; sobre todo, contra los patricios, para quienes tanto como para aquel mandatario no se economizaban ep\u00EDtetos y dicterios m\u00E1s groseros. Con esto halagaban a y daban consuelo a las v\u00EDctimas de la lealtad espa\u00F1ola, como clasificaban ellos a \u00C1lzaga y sus consocios. Luego el virrey Cisneros los indult\u00F3 a todos. Pudo as\u00ED volver con ellos a Buenos Aires, donde se los acogi\u00F3 triunfalmente, seg\u00FAn lo refiere Juan Manuel Beruti en sus Memorias Curiosas. Invitado al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, asisti\u00F3 a esa sesi\u00F3n, y cuando le toc\u00F3 votar dijo que se conformaba con el dictamen del oidor Manuel de Reyes, o sea, que vot\u00F3 por la permanencia del Vi. rrey Cisneros asesorado por otros magistrados. Instalados los patriotas en el gobierno, Reynals sufri\u00F3 persecuci\u00F3n y destierro. En 1811, estaba a\u00FAn en Buenos Aires con su familia, movido por los acomtecimientos pidi\u00F3 permiso para trasladarse a Chile, el que le fue negado. A pesar de ello, consigui\u00F3 pasar al pa\u00EDs trasandino donde su cabeza tambi\u00E9n estaba a buen precio. El 2 de julio de 1812, logr\u00F3 escapar por Atacama hacia Per\u00FA todo desnudo por hab\u00E9rsele imposibilitado la ropa que ten\u00EDa puesta cuando dej\u00F3 la casa. Hombre activo y emprendedor, en Lima reinici\u00F3 sus actividades en contacto con su socio Pedro Nolasco Chopitea, despachando a la fragata La Resoluci\u00F3nen viaje a C\u00E1diz, de la cual ambos eran due\u00F1os por mitades. Parti\u00F3 de El Callao, el 14 de abril de 1813, arrib\u00F3 a su patria, el 2 de setiembre, pero a los dos meses muri\u00F3 su hijo y acompa\u00F1ante a ra\u00EDz de la epidemia que reinaba en el puerto. Esta desgracia precipit\u00F3 su regreso, y el 26 de diciembre del mismo a\u00F1o, dejaba otra vez Espa\u00F1a para volver a El Callao. En el viaje de retorno, la fragata La Resoluci\u00F3njunto con dos goletas de Portugal y una de Inglaterra fueron apresadas a la altura de las islas del Cabo Verde por dos fragatas francesas siendo conducidas a la rada de este pa\u00EDs. Cuando ya se iba a echar a pique La Resoluci\u00F3ndos goletas inglesas cayeron sobre la flota, consiguiendo en el entrevero fugar los franceses seguidos por el enemigo, que los alcanz\u00F3, entabl\u00E1ndose un re\u00F1ido combate donde aqu\u00E9llos sufrieron numerosas bajas. El capit\u00E1n de la fragata portuguesa se traslad\u00F3 con sus tripulantes y carga a La Resoluci\u00F3n, emprendiendo viaje hasta R\u00EDo de Janeiro donde llegaron sin mayores inconvenientes a comienzos de febrero de 1814. Realizados los tr\u00E1mites de con los arreglos de la fragata y de la documentaci\u00F3n perdida en el asalto, reanudaron viaje hacia el Callao llegando el 5 de julio. Con las peripecias sufridas durante el \u00FAltimo crucero, pens\u00F3 Reynals en el riesgo en que se hallaba de perder su bien labrada fortuna al continuar con sus empresas comerciales en esos tiempos de guerra. Se hac\u00EDa ne. cesario volver a su casa de Barcelona para educar sus hijos y establecer a su mujer Teresa Bruguera que con su hija continuaba residiendo en Buenos Aires en perpetua zozobra bajo el gobierno de la revoluci\u00F3n que los consideraba sospechosos como miembros de la familia de un pr\u00F3fugo tan Importante. Deseoso de aprovechar el viaje ordinario de La Resoluci\u00F3ncomo el m\u00E1s seguro por ser un nav\u00EDo bien armado, paso, en Montevideo pod\u00EDa reunirse con los suyos para dirigirse a EsSin embargo, la liquidaci\u00F3n de la sociedad se hizo dif\u00EDcil por los inconvenientes que se presentaron, por lo que Reynals decidi\u00F3 anticipar su viaje aprovechando el de la fragata Castillaencargo de que La Resoluci\u00F3nque zarpar\u00EDa m\u00E1s tarde, recogiese a su mujer e hijos al pasar por Montevideo. Parti\u00F3 as\u00ED del Callao, en el que cre\u00EDa ser\u00EDa su \u00FAltimo viaje, el 4 de octubre de 1814, dos d\u00EDas despu\u00E9s de que Chile cayera de nuevo en manos del gobierno espa\u00F1ol. Cansado de tantas zozobras, deseaba reunirse con su familia en su patria para gozar de la fortuna acumulada. Incluso se dirigi\u00F3 al Rey invocando sus actuaciones en las Invasiones Inglesas de 1806, la creaci\u00F3n del Regimiento de Catalanes, los auxilios prestados y los gastos de 16.000 pesos que hab\u00EDa hecho en las fiestas, solicitando el ascenso al grado de coronel de ej\u00E9rcito y la cruz de alguna orden - militar. Pero no acompa\u00F1aba la documentaci\u00F3n ne. cesaria por haberla perdido en el asalto a su fragata en 1814. El Ministerio de la Guerra le contest\u00F3 que el recurso estaba err\u00F3neamente presentado porque necesitaba los comprobantes de los jefes a quienes hab\u00EDa servido. Con este motivo le saz\u00F3n, en Valencia, quien sin. demora le remiti\u00F3 los certificados que a corres a fin de que los mandase a Vigodet, en Madrid, que era, la persona indicada para tales gestiones. Este, tambi\u00E9n fue diligente, y obtuvo del Ministerio la firma del decreto respectivo, aunque fue retenido hasta que se acreditara la conducta de Reynals durante la Revoluci\u00F3n. Ante estas dificultades volvi\u00F3 a escribirle, pidi\u00E9ndole que se encargara de tramitarle el recurso, y en espera de estas noticias y de la llegada de su familia traslad\u00F3 a C\u00E1diz. Pero nuevas contrariedades aparecieron, pues Vigodet debi\u00F3 marchar a R\u00EDo de Janeiro, y despu\u00E9s de seis meses de navegaci\u00F3n lleg\u00F3 a ese puerto La Resoluci\u00F3nsin su mujer ni sus hijos. Como las explicaciones que se le dieron no le satisfacieron, decidi\u00F3 irlos a buscar en persona. Hizo un nuevo memorial al Rey, pero se le exigi\u00F3 la presentaci\u00F3n de la copia del t\u00EDtulo de teniente coronel, lo que trajo otra dificultad a sus pretensiones. En febrero de 1816, su fragata estaba lista para partir al Callao con las mercader\u00EDas a bordo, pero debi\u00F3 regresar al puerto hasta que el Tribunal del Consulado acordase la salida por la noticia de la proximidad de piratas en la ruta. Todas estas tratativas demoraron la partida hasta el 19 de febrero en que se hizo a la mar. Luego de cien d\u00EDas de navegaci\u00F3n sin incidentes, Reynals arrib\u00F3 con su fragata a Valpara\u00EDso el 28 de mayo de ese a\u00F1o donde lo esperaban su mujer e hijos para seguir con \u00E9l al Callao. Debieron quedarse en ese puerto por la dMi. cultad en vender las mercader\u00EDas tra\u00EDdas, la falta de yiento propicio para nayegar, y por \u00FAltimo, la del Casamient0 su hija. Por fin La Resoluci\u00F3n sali\u00F3 de Valpara\u00EDso el 23 de setiembre en convoy con la fragata El Aguilapara llegar a Arica, plaza que tambi\u00E9n encontr\u00F3 abarrotada de mercader\u00EDas. No s\u00F3lo eso, sino que tambi\u00E9n tuvo un incidente relacionado con una fragata inglesa sorprendida por la artiller\u00EDa de su nav\u00EDo, y otros problemas familiares. El 8 de octubre lleg\u00F3 por fin La Resoluci\u00F3nal Callao, y Reynals se traslad\u00F3 de inmediato a Lima para liquidar cuentas mayores, ya que pensaba radicarse definitivamente en Europa. Quiso disolver la sociedad con Chopitea, entre ambos, se concert\u00F3 un acuerdo de seis meses como plazo para terminar sus negocios. Se estableci\u00F3 con su familia en esa capital, pero ten\u00EDalo intranquilo la carencia de noticias acerca de sus gestiones para conseguir su tan ansiado ascenso militar. Recibi\u00F3 por correo carta de sus agentes en C\u00E1diz quienes le informaron que el Ministerio insist\u00EDa en la falta de la copia del graclo con que revistaba. Consternado por el contenido de las cartas las contest\u00F3 el 13 de febrero de 1817, donde se\u00F1alaba que otros muchos de inferiores servicios han logrado colocarse de efectivos en los regimientos de ambos mundos, y con mayores grados que los que obten\u00EDan, entre ellos veo algunos que habiendo sido subalternos m\u00EDos se hallan colocados en los regimientos de capitanes, tenientes coroneles y coroneles con sueldo efectivo, y no pidiendo yo m\u00E1s que el grado se me ha negado hasta la fecha.... Termina pidiendo que se suspenda toda gesti\u00F3n hasta que vuelva a Espa\u00F1a. Ten\u00EDa resuelto el viaje de la familia para fines de mayo de 1817, y s\u00F3lo aguardaba el regreso de La Resoluci\u00F3nde Valpara\u00EDso que los llevara a C\u00E1diz. Con su socio Chopitea no pudo ponerse de acuerdo para disolver la sociedad, sobre todo, en lo m\u00E1s valioso, que era la fragata, por lo que Reynals estimaba su parte en 50.000 pesos. Mientras discut\u00EDan, La Resoluci\u00F3nde vuelta de su viaje de Valpara\u00EDso al Callao anotici\u00F3 que el ej\u00E9rcito patriota se estaba organizando en Mendoza para cruzar la Cordillera de los Andes y reconquistaChile. Pronto llegaron las noticias de la victoria de Chacabuco, y amenazado el gobierno virreinal del Alto - - - Per\u00FA debi\u00F3 ocuparse exclusivamente de su defensa. de mil hombres de C\u00E1diz a Portobelo. Vio Reynals frustrada nuevamente las esperanzas de su pr\u00F3ximo viaje, pues tanto La Resoluci\u00F3njun to con otras naves fueron embargadas, y partian hacia Panam\u00E1 por orden superior. Lo. acaecido con la p\u00E9rdida de Chile en d\u00F3nde su socio Chop tea ten\u00EDa grandes intereses, los riesgos de em con fines defensivos, y las dificultades ber\u00EDa afrontar el comercio con la insegurida- - los viajes por el Estrecho de Magallanes,la obstinaci\u00F3n de Reynals, quien accedi\u00F3 a diso la sociedad, aceptando como valor de su parte en la fragata la suma de 40.000 pesos al contado. El resto que se le adeudaba lo daba por perdido con tal de salir pronto para su tierra. Todo esto lo puso en conocimiento de sus agentes en C\u00E1diz, anunci\u00E1ndoles el regreso para agosto, fecha en que, seg\u00FAn se le aseguraba La Resoluci\u00F3nestaba de regreso con las tropas de Panam\u00E1 dispuesta a con. dicirles a Europa. Para desvanecer esperanzas terminaba lament\u00E1ndose del funesto resultado de los negocios del \u00FAltimo viaje, debido a la competencia de dos fragatas rusas, una americana y otra francesa que hab\u00EDan copado los mercados. Sin embargo, los acontecimientos pol\u00EDticos le tornaron imposible el regreso a su pa\u00EDs, y hubo de permanecer en Lima con su familia, donde falleci\u00F3 en 1829. - - -V.: IBARGUREN (h., Olaguer Reynals, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As. 1961, p. 301; MARFANY, El Gabildo de Mayo, en Ibidem, p. XXXIX, : Ibidem, 23 ed. 1981, p. 21, 32, 118; JUAN LUIS EEPEJO, ginas de Historia, Bs. As. 1971, 6 p. 10-26, se reproduce su retrato; MoNNER. SANs, Los Catalanes en la Argentina, t. I, p. 35 ss., trae su firmaFRANcisco SAGUI, \u00DAltimos a\u00F1os de la dominaci\u00F3n espa\u00F1ola; GRoUssAc, Santiago de Liniers, cit, p. 268; CUToLoIBARGUREN (h., Apodos denominativos en la Historia Argentina, p. 409-410). . . -";
biografias[temp][bioNombres[temp][80]] = "REZ\u00C1BAL, Ignacio de: Comerciante, militar y funcionario. Naci\u00F3 en Santa Cruz de Cestona, prov. de Guip\u00FAzcoa (Espa\u00F1a, hacia 1758. Era hijo de don Jos\u00E9 de Rez\u00E1bal o Rezaval, y de do\u00F1a Mar\u00EDa Josefa de Agote. Pas\u00F3 a Buenos Aires antes de 1778, pues en ese a\u00F1o aparece empadronado como dependiente de la casa de don Isidro Balbastro. Contrajo matrimonio por poder con do\u00F1a Francisca Ramona de Ugarte y Ugarte, el 30 de abril de 1785. Luego se desempe\u00F1\u00F3 como consiliario del Tribunal de Comercio, en 1800 y 1801. Fue designado Alcalde de primer voto en el Cabildo porte\u00F1o, en 1805. Durante las Invasiones Inglesas se alist\u00F3 como voluntario en el Regimiento de Urbanos C\u00E1ntabros de la Amistad, y el 22 de octubre de 1806, era segundo comandante de dicho Tercio de voluntarios, a las \u00F3rdenes de don Prudencio Murguiondo. Form\u00F3 entre las fuerzas que marcharon hasta Barracas para contener en ese punto a las brit\u00E1nicas que, al parecer, iban a vadear el Riachuelo por los pasos cercanos. Pero como \u00E9stos se dirigieron a los Corrales, los C\u00E1ntabros se replegaron hacia ese lugar, y all\u00ED entra ron en acci\u00F3n bati\u00E9ndose con el enemigo al propio tiempo que se concentraban en la plaza, abr\u00EDan trincheras y se acantonaban en la iglesia de la Merced para participar en el ataque a la Plaza Mayor, el 12 de agosto. Rez\u00E1bal se comport\u00F3 valerosamente a la cabeza de su cuerpo. Sobre su actuaci\u00F3n existe una Relaci\u00F3n de los m\u00E9ritos y servicios contra\u00EDdos por el Batall\u00F3n de Voluntarios Urbanos C\u00E1ntabros de la Amistad, en BuenosAyres. Para cuya defensa se cre\u00F3 y organiz\u00F3 el 8 de setiembre de 1806, publicada en esta Capital en 1808, por la Imprenta de los Ni\u00F1os Exp\u00F3sitos. En 1807, fue prior del Tribunal de Comercio habiendo ingresado como Hermano de la Tercera Orden de San Francisco. Liniers al convocar a una junta general de comercio el 17 de mayo de 1808, sobre la que informaba en junta de gobierno el prior Rez\u00E1bal, el 10 de junio de ese a\u00F1o, se convino en hallar los medios para solucionar las dificultades econ\u00F3micas del virreinato, proponi\u00E9ndose la creaci\u00F3n de papel moneda y de un derecho de capitaci\u00F3n para solucionar la escasez de met\u00E1lico, estableciendo fondos para las cajas reales. Desechado lo primero, se acept\u00F3 la capitaci\u00F3n en forma de una contribuci\u00F3n patri\u00F3tica, por la que distintos productos de consumo deber\u00EDan pagar un porcentaje en su introducci\u00F3n y exportaci\u00F3n. La Junta de Gobierno confirm\u00F3 las resoluciones adoptadas, y convino en que, en adelante, se prohibiera la extracci\u00F3n de plata en todas sus formas, no aceptando siquiera su salida a cambio de la esclavatura. Otra Relaci\u00F3n en que se individualizan la entrega de la L\u00E1mina que coste\u00F3 y consagr\u00F3 la muy noble y muy leal villa de Oruro \u00E1 la memoria de las dos gloriosas acciones, executadas en esta Capital los d\u00EDas 12 de Agosto de 1806, y 5 de Julio de 1807..., fue recibida por Rez\u00E1bal en su condici\u00F3n de prior el 24 de diciembre de 1807. Esta Relaci\u00F3n..., como la anterior, tambi\u00E9n fue tirada en los t\u00F3rculos de la Imprenta de los Ni\u00F1os Exp\u00F3sitos en 1808, y la conocida l\u00E1mina de Oruro la ejecut\u00F3 el afamado grabador Juan de Dios Rivera. Nuestro biografiado fue destituido del cargo de prior por hab\u00E9rsele sindicado que particip\u00F3 en la sedici\u00F3n del 3 de enero de 1809, reemplaz\u00E1ndolo Antonio Pir\u00E1n. Fue repuesto como c\u00F3nsul el 22 de agosto. Vicente F. L\u00F3pez al ocuparse de los acontecimientos hist\u00F3ricos de ese a\u00F1o climat\u00E9rico en su conocida Historia... (t. II, p. 326) lo llam\u00F3 rico hombrede acuerdo a su fortuna, pero Groussac se quej\u00F3 debido a que no le es permitido a un historiador llamar rico hombrea un tendero rico. Invitado a concurrir al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, con los vecinos, que constitu\u00EDan la parte m\u00E1s sana y principal de la poblaci\u00F3n, al emitir su voto dijo que entretanto no se tenga noticia positiva de haber expirado en la Pen\u00EDnsula la autoridad suprema leg\u00EDtima de la Naci\u00F3n, no se innove el sistema de gobierno; que siga en el mando el Excmo. Sr. Virrey asociado por los Sres. Alcalde de Primer Voto y S\u00EDndico Procurador, con la advertencia que por ning\u00FAn acontecimiento se altere en esta ciudad el sistema pol\u00EDtico sin previo acuerdo de los pueblos del distrito del Virreynato, por depender su existencia pol\u00EDtica de su unidad con ellos. Sin embargo, despu\u00E9s de la Revoluci\u00F3n de Mayo volvi\u00F3 a ser elegido consiliario del Tribunal, por acuerdo del 6 de junio de 1810. Posteriormente, en 1814, sostuvo un pleito contra Crist\u00F3bal de Aguirre, por da\u00F1os y perjuicios en virtud de la suspensi\u00F3n de una obra, que fue solucionado amigablemente ante el Tribunal de Concordia. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 15 de febrero de 1815, cuando contaba alrededor de 65 a\u00F1os. (V. : E. M. E., Ignacio de Rez\u00E1bal y Agote, en Gemealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As. 1961 p. 301-302; BIEDMA, Apuntaciones biogr\u00E1ficas. Don Ignacio de Rez\u00E1bal, en Revista Nacional, Bs. As. 1902, t. XXXIII, p. 139-152; LEVENE, Historia del Derecho Argentino, t. IV, p. 208; t. VII, p. 213; MAEDER, N\u00F3mina de gobermantes civiles y eclesi\u00E1sticos de la Argentina, cit, p. 104, 106-107; UDAoNdo, Diccionario Biogr\u00E1fico Argentino, p. 897; GRoUssAc, Santiago de Liniers, cit, p. 268; FURLONG, Historia y Bibliograf\u00EDa de las Primeras Imprentas Rioplatenses, t. III, p. 137-138; TJARKS, El Consulado de Buenos Aires, cit, t. I, p. 243; MARILUz URQUIJo, El Virreinato del R\u00EDo de la Plata en la \u00E9poca del Marqu\u00E9s de Avil\u00E9s, p. 114, 116; WILLIAMs \u00C1LZAGA, Dos Revoluciones, cit, p. 135, 160-161, 202).";
biografias[temp][bioNombres[temp][81]] = "RIERA, Jos\u00E9: Comerciante y funcionario. Naci\u00F3 en BribesCambre, La Coru\u00F1a (Espa\u00F1a), en 1751. Era hijo de don Pedro Riera y de do\u00F1a Juana Garc\u00EDa. Vino a Buenos Aires dedic\u00E1ndose al comercio. Se estableci\u00F3 con una tienda de ramos generales en la calle de las Catalinas, hoy Viamonte y San Mart\u00EDn. En 1794, fue designado Alcalde de Barrio del cuartel n\u00FAmero 2, y prest\u00F3 juramento ante el Cabildo. Tiempo despu\u00E9s result\u00F3 electo alcalde de 29 voto y juez de menores de la instituci\u00F3n capitular, en 1803. Hombre de solvencia econ\u00F3mica le facilit\u00F3 en pr\u00E9stamo al Ayuntamiento la suma de 1000 pesos al 5 % de inter\u00E9s anual, destinados a la adquisici\u00F3n del terreno donde se construy\u00F3 la carnicer\u00EDa municipal. Reconquistada la ciudad y rendidos los invasores ingleses con Beresford a la cabeza, Riera en su car\u00E1cter de Alcalde de Barrio, asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 14 de agosto de 1806, cuya asamblea impuso al Virrey Sobremonte el nombramiento de Liniers como comandante militar de la plaza. En 1808, sustituy\u00F3 como consiliario en el Real Consulado de Buenos Aires, a don Juan Agust\u00EDn Videla. En 1809, present\u00F3 una nota al Cabildo en la que por sus achaques y servicio de quince a\u00F1os” solicitaba su relevo del anterior cargo que invest\u00EDa, a lo que se accedi\u00F3. Invitado asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, pero se retir\u00F3 del recinto, quedando sin votar. Alejado de los negocios p\u00FAblicos despu\u00E9s de la Revoluci\u00F3n de Mayo, y contra\u00EDdo a los propios, vivi\u00F3 rodeado de su familia en su casa de la esquina San Mart\u00EDn y Cuyo, lugar donde naci\u00F3 su nieto el historiador Vicente Fidel L\u00F3pez. Achacoso y enfermo, test\u00F3 ante el escribano Mariano Garc\u00EDa Echaburu, el 22 de setiembre de 1816, habiendo declarado entre sus bienes, adem\u00E1s de su morada particular, la finca donde estaba instalado el Caf\u00E9 de los Catalanes, una chacra en Olivos, mercader\u00EDas, y numerosos esclavos negros y mulatos. Falleci\u00F3 en esta ciudad, el 13 de enero de 1817, a los 66 a\u00F1os de edad. Cas\u00F3 con do\u00F1a Mar\u00EDa de la Concepci\u00F3n Merlo y Vel\u00E1zquez, con la que tuvo hijos. Entre ellos, figura Luc\u00EDa Petrona Riera casada con el poeta Vicente L\u00F3pez y Planes, autor de la letra del Himno Nacional Argentino, con ilustre sucesi\u00F3n. (V.: C. IBARGUREN, h.), Jos\u00E9 Riera, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 303-304; VILANOVA RoDR\u00EDGUEZ, Los Gallegos en la Argentina, t. I, p. 104105; MAEDER, N\u00F3mina de gobernantes, civiles y eclesi\u00E1sticos de la Argentina, cit, p. 106; SUSAN MIDGEN SoCoLow, The Merchants of Buenos Aires. 1778-1810. Family amd Commerce, Cambridge, 1978, p. 204 y passim.).";
biografias[temp][bioNombres[temp][82]] = "RIERA y MERLO, Jos\u00E9 Mar\u00EDa: Funcionario y comerciante. Nacido en Buenos Aires, fue hijo de don Jos\u00E9 Riera y de do\u00F1a Mar\u00EDa de la Concepci\u00F3n Merlo. Educado en esta ciudad, conoci\u00F3 cerca de su padre la actividad comercial y las funciones que cumpl\u00EDa en el Cabildo, como tambi\u00E9n las inquietudes de la pol\u00EDtica, simpatizando con los criollos. Invitado a concurrir al hist\u00F3rico Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, no abandon\u00F3 prematuramente la sala de deliberaciones como aqu\u00E9l, cuando le lleg\u00F3 el turno de votar. Entonces dijo que se conformaba con el voto del doctor Sol\u00E1, o sea que se pronunci\u00F3 por la cesaci\u00F3n del Virrey, y porque el Cabildo reasumiera la autoridad para ejercerla interinamente. Despu\u00E9s de la Revoluci\u00F3n de Mayo instalados los criollos en el gobierno, el Primer Triunvirato lo design\u00F3 el 4 de diciembre de 1811, Alcalde del cuartel segundo de la ciudad, el mismo que su padre hab\u00EDa mandado por espacio de m\u00E1s de tres lustros. Pero al a\u00F1o siguiente, solicit\u00F3 ser relevado de su cargo por tener que ausentarse para la ciudad de Corrientes. En 1813, ya estaba de regreso en Buenos Aires, resultando electo Regidor 89 y Defensor de Pobres en el Cabildo porte\u00F1o. Este instituto lo design\u00F3 Juez de Concordia. En 1815, fue consiliario del Consulado, en reemplazo de Blas Ag\u00FCero. En 1816, junto con Ambrosio Lezica y Benito Goyena le facilitaron en calidad de pr\u00E9stamo al gobierno directorial de Pueyrred\u00F3n la cantidad de siete mil pesos. En 1817, volvi\u00F3 a integrar el Cabildo como Regidor 19, o decano, y en ese mismo a\u00F1o, form\u00F3 parte de la junta electoral destinada a escrutar los votos de los ciudadanos elegidos para diputados por esta ciudad y su provincia al Congreso General Constituyente. El Ayuntamiento tambi\u00E9n lo design\u00F3 con Jos\u00E9 Garmendia para integrar una comisi\u00F3n interesada en la adquisici\u00F3n de obras de historia natural para la Biblioteca Nacional, pertenecientes al franc\u00E9s Aim\u00E9 Bonpland. En una Relaci\u00F3n circunstanciada de personas m\u00E1s o menos visibles que exist\u00EDan en Buenos Aires, remitida al gobierno de Espa\u00F1a por un agente o esp\u00EDa realista, al referirse a \u00E9l, dice que era de ideas pac\u00EDficas, pero de poco talento. Un historiador se\u00F1ala que el juicio es exagerado, acaso malevolente, porque de inmediato se agrega: que era un comerciante de los m\u00E1s ricos y en el d\u00EDa Regidor; ha viajado por Europa, es codicioso y compra a los Europeos los cr\u00E9ditos contra el gobierno, a crecido inter\u00E9s, y con su influjo logra que se los paguen. Sus miras son las de su comodidad; conoce el extrav\u00EDo de la Revoluci\u00F3n, y como es rico desea su composici\u00F3n con Espa\u00F1a; tiene sagacidad para mover. Tal apreciaci\u00F3n demuestra concluyentemente la personalidad del biografiado, que no pod\u00EDa ser de tan escasas luces. (V.: IBARGUREN (h.), Jos\u00E9 Mar\u00EDa Riera y Merlo, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, cit, p. 304; URQUIZA ALMANDoz, La Cultura de Buenos Aires a trav\u00E9s de su premsa peri\u00F3dica, cit, p. 224-225 ; TJARKS, El Consulado de Buenos Aires, cit, t. II, p. 894).";
biografias[temp][bioNombres[temp][83]] = "RIGLOS, Francisco Javier Rudecimdo de: Jurisconsulto. Pertenec\u00EDa a una ilustre familia del Virreinato. Era nacido en Buenos Aires, bautizado el 20 de setiembre de 1748. Hijo de don Marcos Jos\u00E9 de Riglos y Alvarado, alcalde, juez y S\u00EDndico Procurador, y de do\u00F1a Francisca Javiera de San Mart\u00EDn y Avellaneda. Hizo sus estudios en el hist\u00F3rico Colegio de Monserrat, en 1761. Se gradu\u00F3 de doctor en jurisprudencia en la Universidad de Charcas, el 5 de diciembre de 1781. Fue Alf\u00E9rez real por Su Majestad y Procurador General de Buenos Aires. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, pronunci\u00E1ndose por el voto de Pascual Ruiz Huidobro. Alcalde de 1er. voto del Cabildo de Buenos Aires, en 1812, fue separado el 8 de octubre de ese a\u00F1o por haberlo as\u00ED pedido el pueblo en su representaci\u00F3n. Falleci\u00F3 en Bue. nos Aires, el 23 de agosto de 1825. Cas\u00F3 con la viuda Juana Nepomucena Lezica y Ortega, con la que tuvo descendencia. (V.: JUAN MANUEL BERUTI, Memorias Curiosas, en Biblioteca de Mayo, Bs. As, 1960, t. IV, p. 3836; J. M. ACEVEDo, Francisco Javier de , en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 304-305 ; CUToLo, Argentimos graduados en Chuquisaca, p. 27, 112: MAR\u00CDA IRENE RoJAs PANELo de FIRPo, A dencia del Conquistad Espa\u00F1ol Alonso Riquelme de Guzm\u00E1n, etc., en Genealog\u00EDa, Bs. As, 1977, no 17, p. 265).";
biografias[temp][bioNombres[temp][84]] = "Rivadavia, Bernardino. Estadista. Entre los hombres civiles de nuestro pa\u00EDs ocupa el primer puesto este patricio que naci\u00F3 en Buenos Aires el d\u00EDa de mayo de 178o del matrimonio del abogado de la Real audiencia don Benito Gonz\u00E1lez de Rivadavia y do\u00F1a Mar\u00EDa Josefa Rivadavia. Curs\u00F3 sus primeros estudios en la escuela del reyy los superiores en el Real colegio de San Carlos, en el que tuvo por maestro al Sabio presb\u00EDtero don Pedro Fern\u00E1ndez y por condisc\u00EDpulos a hombres que prestaron servicios eminentes al pa\u00EDs. En y 18o7 empu\u00F1\u00F3 la espada para rechazar al invasor que pretend\u00EDa conquistar al pa\u00EDs y milit\u00F3 en el regimiento de Gallegos, como capit\u00E1n de una de sus compa\u00F1\u00EDas. En los sucesos del de enero de estuvo al lado del virrey Liniers, que reun\u00EDa entonces las simpat\u00EDas del elemento nativo. Formaba parte del cabildo de esta ciudad en clase de alf\u00E9rez real, cuando le toc\u00F3 presidir la ceremonia del juramento de Fernando VII. En los acontecimientos de mayo de 181\u00F3 descoll\u00F3 entre los patriotas, y a la muerte del doctor Mariano Moreno, fu\u00E9 se\u00F1alado por la opini\u00F3n p\u00FAblica como el m\u00E1s capaz para sucederle en el cargo de secretario. La Junta ejecutiva instalada el 23 de septiembre de 1811, que presidi\u00F3 Chiclana hasta octubre de 1812, le confi\u00F3 el puesto mencionado en los departamentos de Gobierno y Relaciones Exteriores. En su desempe\u00F1o debi\u00F3 vencer situaciones dif\u00EDciles; organizar ej\u00E9rcitos, negociar tratados diplom\u00E1ticos, sofocar conspiraciones, crear varios cuerpos militares y proveer de recursos a los ej\u00E9rcitos combatientes y a la escuadra. Por \u00FAltimo y aparte de otras disposiciones, la Junta estableci\u00F3 la libertad de imprenta y la seguridad individual. En 1814 parti\u00F3 a Europa con Belgrano en calidad de agente diplom\u00E1tico cerca de los gabinetes de Madrid, Par\u00EDs y Londres con el objeto de intentar una reconciliaci\u00F3n con la madre patria, sobre la base de la emancipaci\u00F3n de las colonias espa\u00F1olas. All\u00ED permaneci\u00F3 hasta el a\u00F1o 182o ocup\u00E1ndose tambi\u00E9n de otras misiones encomendadas por el gobierno de Buenos Aires. Vali\u00E9ndose de las influencias de hombres eminentes como el general Laffayette y el abate de Pradt, que abogaron por los derechos de las nuevas naciones de Sud Am\u00E9rica, se capt\u00F3 las simpat\u00EDas de los gobiernos de Par\u00EDs y de Londres. Durante su estada en Europa, Rivadavia estudi\u00F3 las instituciones de los pa\u00EDses en que vivi\u00F3 junto a su maestro y amigo Jerem\u00EDas Ben...tham, pensador y escritor de avanzado liberalismo; estudio que le sirvi\u00F3 de base para implantar en Buenos Aires una nueva organizaci\u00F3n en el terreno pol\u00EDtico y social. Llamado al gobierno el general don Mart\u00EDn Rodr\u00EDguez, toda la clase decente apoy\u00F3 al nuevo magistrado. Este design\u00F3 a Rivadavia ministro de Gobierno y de Relaciones Exteriores el 19 de julio de 18o 1, teniendo en cuenta ( la importancia de sus servicios y la extensi\u00F3n de sus luces . Al servicio de ese cargo puso todo su talento y toda su actividad. Y as\u00ED fund\u00F3 la Bolsa de comercio, cre\u00F3 la Universidad, el Registro oficial y las escuelas de la campa\u00F1a regidas por el sistema de Lancaster, de ense\u00F1anza mutuasuprimi\u00F3 la instituci\u00F3n de los cabildos y en su reemplazo estableci\u00F3 la Legislatura, dict\u00F3 la ley de olvido por asuntos pol\u00EDticos y las de reforma del clero y militar, cre\u00F3 los cementerios, el registro estad\u00EDstico, los registros de marcas de ganado, reorganiz\u00F3 el tribunal de medicina, fund\u00F3 la Sociedad de Beneficencia coloc\u00E1ndola bajo el amparo insustituible de la mujerfund\u00F3 la Caja de ahorro y muchas otras instituciones que podr\u00E1n estudiarse en las obras que menciomamos al final de esta noticia. La creaci\u00F3n y la distribuci\u00F3n de la riqueza p\u00FAblica ha dicho Mitre , es la parte m\u00E1s dif\u00EDcil de la ciencia del gobierno. A Rivadavia cabe haberse adelantado a su tiempo en su pr\u00E1ctica y en su teor\u00EDa, reflejando sobre nosotros la gloria de que Chevalier, uno de los primeros economistas de nuestro tiempo, dijera treinta a\u00F1os despu\u00E9s de su primer experimento, estudiando nuestra legislaci\u00F3n econ\u00F3mica, que las semillas sembradas a orillas del Sena a fines del siglo pasado, \u00FAnicamente hab\u00EDan florecido a las m\u00E1rgenes del Plata.Rivadavia proclam\u00F3 la libertad de industria y de comercio como el primer derecho y la primera necesidad de la especie humana y conforme a esta doctrina oper\u00F3 la reforma aduanera aboliendo las prohibiciones comerciales y bajando los altos derechos; fund\u00F3 un nuevo sistema de hacienda con el que acab\u00F3 con las contribuciones forzozas y cre\u00F3 los impuestos regulares para el sostenimiento del tesoro p\u00FAblico. Atrajo asimismo al capital extranjero por el v\u00EDnculo del comercio y por medio del cr\u00E9dito exterior usado por primera vez en nuestro pa\u00EDs. Nombrado nuevamente ministro en la administraci\u00F3n del general Las Heras, declin\u00F3 el cargo para aceptar el de enviado extraordinario cerca de las cortes de Inglaterra y de Francia, que se le confi\u00F3 seg\u00FAn decreto del 17 de febrero de 1825. Fu\u00E9 durante esta misi\u00F3n que tuvo lugar la ratificaci\u00F3n y canje del tratado celebrado con la Gran Breta\u00F1a. De regreso al pa\u00EDs, el Congreso, haciendo justicia a sus m\u00E9ritos le invisti\u00F3 con el cargo de presidente de las Provincias Unidas del R\u00EDo de la Plata, el d\u00EDa 8 de febrero de 1826, en el sal\u00F3n principal del antiguo palacio de los virreyes. Su administraci\u00F3n fu\u00E9 ef\u00EDmera. Tuvo que hacer frente a una guerra nacional contra el imperio del Brasil, durante la cual el ej\u00E9rcito y la armada obtuvieron triunfos memorables como el de Ituzaing\u00F3 y el de Juncal. La naci\u00F3n, en su r\u00E9gimen interno, pasaba por una verdadera crisis y Rivadavia present\u00F3 entonces su renuncia, que le fu\u00E9 aceptada el de junio de 1827. Apartado el se\u00F1or Rivadavia de la vida p\u00FAblica — dice su bi\u00F3grafo don Juan Mar\u00EDa Guti\u00E9rrez , la vida privada fu\u00E9 para \u00E9l en lo sucesivo y hasta el fin de sus d\u00EDas, una perpetua expatriaci\u00F3n.Para comprender las tribulaciones de su esp\u00EDritu, bastar\u00E1 transcribir las siguientes palabras escritas por \u00E9l en Par\u00EDs en mayo de 1833: (CSon estos los momentos m\u00E1s tristes de mi vida. Para distraer su esp\u00EDritu emprendi\u00F3 entonces la traducci\u00F3n del franc\u00E9s de los viajes de don F\u00E9lix de Azara, porque era lo mejor que se hab\u00EDa publicado sobre su pa\u00EDs . Este manuscrito lo cedi\u00F3 al doctor Florencio Varela, en R\u00EDo de Janeiro, en 1842, quien los public\u00F3 en el tomo segundo de la Biblioteca del Comercio del Plata, obra que contiene interesantes noticias geogr\u00E1ficas y de historia natural del R\u00EDo de la Plata y Paraguay. En medio de esta ocupaci\u00F3n llega sus o\u00EDdos que en Buenos Aires se le hace v\u00EDctima de injustas acusaciones sobre su actuaci\u00F3n en Europa. Fu\u00E9 entonces cuando resolvi\u00F3 ve\u00F1irse a esta ciudad, en mayo de 1834, para vindicarse de esas acusaciones y para dar cuenta de su vida p\u00FAblic pero se le niega la defensa y es obligado a reembarcarse y esperar a bordo de un buque ia d\u00E9cisi\u00F3n de la Sala de representantes sobre la reclamaci\u00F3n presentada ante ella. Pasa entonces a asilarse en la Colonia y en una hacienda de campo se consagr\u00F3 a trabajos rurales fomentando las colmenas de abejas, criando cabras del Tibet y cultivando plantas ex\u00F3ticas, cuando en octubre de 1836, por orden del gobierno Oriental, fu\u00E9 deportado a la isla de las Ratas y luego a la isla de Santa Catalina, Brasil, con otros argentinos ilustres. En ese destierro pierde a su esposa do\u00F1a Juana del Pino, hija del virrey de estas provincias, mariscal don Joaqu\u00EDn del Pino y de do\u00F1a Rafaela Vera, la que muri\u00F3 dejando tres hijos que siguieron la carrera militar. Pasa a Espa\u00F1a y all\u00ED termin\u00F3 sus d\u00EDas en C\u00E1diz, el 2 de septiembre de 1845, en la pobreza. En su testamento dispuso que sus restos no se trajeran a Buenos Aires y que se celebraran sufragios por su alma, de acuerdo con sus convicciones cat\u00F3licas. Sus restos fueron depositados en el cementerio local y trasladados a Buenos Aires el a\u00F1o 1857 en forma grandiosa, pronunciando una bella oraci\u00F3n f\u00FAnebre el coronel Mitre en nombre del ej\u00E9rcito, pieza que figura en sus Arengas. En ocasi\u00F3n del centenario de su nacimiento en 188o, se celebraron ceremonias que constituyeron una apoteosis. Poco despu\u00E9s se public\u00F3 un volumen con los discursos y art\u00EDculos period\u00EDsticos, bajo la direcci\u00F3n del doctor Andr\u00E9s Lamas. Su monumento y mausoleo se levanta en la plaza 1 de Septiembre y fu\u00E9 inaugurado solemnemente el 3 de septiembre de 1932. ( El se\u00F1or Rivadavia — ha dicho Guti\u00E9rrez , es sin disputa un argentino digno de preferente lugar en el pante\u00F3n de nuestros gran des hombres. Su raz\u00F3n fu\u00E9 elevada; su car\u00E1cter recto y firme; su voluntad constante; sus intenciones intachables. Nadie ha hecho m\u00E1s que \u00E9l a favor de la civilizaci\u00F3n y de la legalidad en estos pa\u00EDses. Nadie ha amado con m\u00E1s desinter\u00E9s y m\u00E1s sin lisonja; m\u00E1s de veras al pueblo. Nadie ha respetado m\u00E1s que \u00E9l la dignidad de los compatriotas. Tuvo la conciencia de nuestras necesidades y se desvel\u00F3 por satisfacerlas. Trajo a su rededor todas las inteligencias, di\u00F3les impulso y les prepar\u00F3 un teatro \u00FAtil y brillante de acci\u00F3n. Busc\u00F3 en el extranjero las ciencias de que carec\u00EDamos y las aclimat\u00F3 en nuestro suelo. Compens\u00F3 y alent\u00F3 los servicios y las virtudes; protegi\u00F3 las artes y confi\u00F3 m\u00E1s en el poder de la raz\u00F3n que en la fuerza. Su m\u00E9rito es tan positivo como su gloria ser\u00E1 eterna. La vida de este gran estadista se puede estudiar en las obras de los historiadores Mitre, L\u00F3pez, Lamas, Guti\u00E9rrez y en las de otros publicistas. En la biblioteca que perteneci\u00F3 al general Mitre figuran m\u00E1s de diez publicaciones sobre Rivadavia.";
biografias[temp][bioNombres[temp][85]] = "RODR\u00CDGUEZ, Juan Antonio: Comerciante. Naci\u00F3 en la feligres\u00EDa de Santa Baya, en Galicia (Espa\u00F1a), en 1771. Era hijo de don Juan Rodr\u00EDguez y de do\u00F1a Rosa Fern\u00E1ndez. A los 21 a\u00F1os, se embarc\u00F3 para el R\u00EDo de la Plata, estableci\u00E9ndose en Buenos Aires en 1792, donde se dedic\u00F3 al comercio. Contribuy\u00F3 con sus bienes y persona al rechazo de los ingleses en 1806 y 1807. Dos a\u00F1os despu\u00E9s, cas\u00F3 con la porte\u00F1a Mar\u00EDa Eugenia Aguirre y L\u00F3pez de Anaya. Concurri\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, sien. do el \u00FAltimo votante consignado en el acta respectiva. En su voto reprodujo la opini\u00F3n de Mart\u00EDn Jos\u00E9 de Ochoteco, o sea, que se pronunci\u00F3 por la permanencia del Virrey Cisneros asesorado por otros magistrados. Fue el propietario de una gran quinta de cuatro manzanas de extensi\u00F3n, limitadas por las actuales calles Montevideo, C\u00F3rdoba, Callao y Charcas, ubicada donde ahora se levanta el edificio del Consejo Nacional de Educaci\u00F3n, la plazoleta y capilla de El Carmen, y parte de la plaza Rodr\u00EDguez Pe\u00F1a. La hist\u00F3rica quinta la de Rodr\u00EDguez Pe\u00F1aera contigua a la suya, aunque ambos Rodr\u00EDguez no eran parientes entre s\u00ED. Pose\u00EDa numerosos inmuebles en esta Capital. En 1813, tuvo un apoderado en la ciudad de Jujuy, de donde se desprende que mantuvo trato comercial con aquella localidad. Parece haberse dedicado con su cu\u00F1ado Juan Pedro Aguirre a armar corsarios a su costa durante la guerra del Brasil, habiendo negociado con la compra de presas. En sus \u00FAltimos a\u00F1os, hab\u00EDa interrumpido sus actividades mercantiles, y viv\u00EDa en la segura renta de sus fincas que produc\u00EDan alrededor de 6000 mensuales. Qued\u00F3 Viudo en 1825. En su Casa de la Calle de la Catedral” No 69 (hoy San Mart\u00EDn) se produjo un hecho luctuoso una noche de 1835, al o\u00EDr unos ruidos extra\u00F1os que proven\u00EDan de la huerta. Para amedrentar a los posibles malhechores efectu\u00F3 algunos disparos de escopeta. A la ma\u00F1ana siguiente comprob\u00F3 con dolor que de resultas de esto hab\u00EDa sido herido de muerte un vecino. La justicia absolvi\u00F3 por el involuntario homicidio a Rodr\u00EDguez, pero \u00E9ste decidi\u00F3 construir en el lugar, a sus expensas, y como desagravio, una capilla que tendr\u00EDa por patrona a la Virgen del Carmen. El templo, un modesto rancho, se habilit\u00F3 cinco a\u00F1os despu\u00E9s, con frente a la calle Garant\u00EDas, ahora Rodr\u00EDguez Pe\u00F1a. Falleci\u00F3 en esta ciudad, el 19 de julio de 1845. Como el templo en el que fue sepultado remataba en una esfera de bronce o cobre prolongada en una aguja que se supone bien pudo haber sido un pararrayos, el vecindario pronto comenz\u00F3 a llamarla la Capilla de la Bola de Oro. Dej\u00F3 una cuantiosa fortuna, y un legado testamentario a favor de su hija Petronila Rodr\u00EDguez Aguirre. (V.: C. I. (h.), Juan Antonio Rodr\u00EDguez, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As. 1961, p. 314; UDAONDo, Diccionario Biogr\u00E1fico Argentino, p. 922-923; CORBELLINI, La Revoluci\u00F3n de Mayo y sus antecedentes desde las Invasiones Inglesas, t. II, p. 226, dice equivocadamente que falleci\u00F3 el 19 de julio de 1885; CASTRo L\u00F3PEz, Los fundadores de la Capilla del Carmen y del Palacio del ???sejo Nacional de Educaci\u00F3?Al????g?? Gallego para 1916, p. 13 ; RICARDO M. LLANES, Em torno de la Plaza Rodr\u00EDguez Pe\u00F1a, en La Prensa, 28 noviembre de 1971; VILANOVA RODR\u00CDGUEZ, Los Gallegos en la Argemtina, cit, t. I, p. 106; CARLos ALBERTo PINTos, Aspectos hist\u00F3ricos y jur\u00EDdicos de la llamada Capellan\u00EDa del Carmen, en Investigaciones y Ensayos, Bs. As. 1973, no 15, p. 362, reproduce su retrato; DIEGO A. DEL PINO, Aportes para la historia de la Capilla del Carmen y sus vecindades, en Bolet\u00EDn del Instituto Hist\u00F3rico de la Ciudad de Buenos Aires, Bs. As. 1979, no 1, p. -17; Id.: All\u00E1 por la Capilla del Carmen... Las vecindades de la Plaza Rodr\u00EDguez Pe\u00F1a, Bs. As. 1981, p. 37).";
biografias[temp][bioNombres[temp][86]] = "TORRES, Sebasti\u00E1n de: Comerciante y funcionario. Era natural de la Villa de la Guardia, en el Arzobispado de Calahorra, Prov. de Alava (Espa\u00F1a), e hijo de don Francisco de Torres y de do\u00F1a Mar\u00EDa de Villarejo. Vino al R\u00EDo de la Plata, y ejerci\u00F3 el comercio activamente. Efectu\u00F3 donativos a Su Majestad en junio y diciembre de 1793 para la guerra que Carlos IV llevaba a cabo contra Francia. En esa fecha se encontraba residiendo en Salta. El 4 de mayo de 1796, con un caracterizado grupo de negociantes de la ciudad de Lerma se dirigieron al diputado del Consulado de Salta, don Manuel Antonio Texada para que solicitasen al Tribunal de Comercio porte\u00F1o la correc- ci\u00F3n de la vara de medir para adecuarla a la usada en Espa\u00F1a, por haber encontrado una di- i ferencia del 3 %. En 1806, a ra\u00EDz de las Inva- siones Inglesas, figur\u00F3 entre los principales donantes, con la suma de 500 pesos para concurrir al auxilio de viudas de guerra y gastos ocasionados por las acciones b\u00E9licas que se desarrollaron. Radicado en Buenos Aires continu\u00F3 con sus negocios. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, pero no vot\u00F3 por haberse retirado, actitud \u00E9sta que asumi\u00F3 al igual que su cu\u00F1ado, el sacerdote Juli\u00E1n Segundo de Ag\u00FCero. Deb\u00EDa ser bien visto entre los criollos del nuevo sistema” porque cuando la Junta exoner\u00F3 al alcaide de barrio del Cuartel 59 don Jos\u00E9 Francisco de Lascano, el Cabildo lo propuso en su reemplazo, siendo luego confirmado por el Gobierno revolucionario. Se recibi\u00F3 del cargo, el 24 de julio de 1810. Estaba casado con do\u00F1a Feliciana Andrea de Ag\u00FCero. (V.: R. V\u00C1SQUEZ MANSILLA y C. IBARGUREN (h., Sebasti\u00E1n de Torres, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 353-354).";
biografias[temp][bioNombres[temp][87]] = "Urien, Juan Ram\u00F3n de. Militar. Era hermano de don Jos\u00E9 Domingo y naci\u00F3 en esta capital en 178o. Tom\u00F3 parte en las invasiones inglesas y, tres a\u00F1os despu\u00E9s, se adhiri\u00F3 al movimiento emancipador. Fu\u00E9 al memorable Cabildo abierto del 22 de mayo reproduciendo el voto de Saavedra. Form\u00F3 luego en el primer ej\u00E9rcito que llev\u00F3 la bandera de redenci\u00F3n al interior, y se bati\u00F3 en la acci\u00F3n de Suipacha como jefe de la artiller\u00EDa. Desempe\u00F1\u00F3 tambi\u00E9n algunas comisiones militares que le encomendara la Junta, y fu\u00E9 \u00E9l quien tom\u00F3 prisionero al ex virrey Liniers, en C\u00F3rdoba. Se hall\u00F3 m\u00E1s tarde en otras acciones de guerra y en 182 o contribuy\u00F3 a la reposici\u00F3n en el gobierno del general Rodr\u00EDguez, mandando un batall\u00F3n de C\u00EDvicos. Luego figura como coronel, jefe de divisi\u00F3n. En la Gaceta del a\u00F1o diez, encontramos su nombre entre los de los donantes para el sostenimiento del ej\u00E9rcito; aparece cediendo parte de su sueldo. A pesar de las investigaciones practicadas, no hemos podido obtener la fecha de su deceso.";
biografias[temp][bioNombres[temp][88]] = "Vieytes, Hip\u00F3lito. Industrial. Naci\u00F3 en San Antonio de Areco, el 12 de agosto de 1762, del matrimonio de don Juan Vieytes y do\u00F1a Petrona Mora Ag\u00FCero. Estudi\u00F3 filosof\u00EDa jurisprudencia en el Real colegio de San Carlos; egresado de ese establecimiento, complet\u00F3 su instrucci\u00F3n con la lectura incesante de libros de agronom\u00EDa y de car\u00E1cter pol\u00EDtico. Combati\u00F3 en las invasiones inglesas de 1806 como capit\u00E1n de milicias. En el mismo a\u00F1o estableci\u00F3 una jaboner\u00EDa en la calle Venezuela, en sociedad con Rodr\u00EDguez Pe\u00F1a, en cuyo local se reun\u00EDan los precursores de la revoluci\u00F3n. Su voto en el Cabildo Abierto del 22 de mayo fue uno de los m\u00E1s categ\u00F3ricos en favor de la libertad, y una vez instalado el gobierno se le design\u00F3 como su representante en el ej\u00E9rcito que march\u00F3 con destino al Alto Per\u00FA. En el mismo a\u00F1o regres\u00F3 a Buenos Aires y nombr\u00F3sele secretario de Gobierno y Guerra, en reemplazo del doctor Mariano Moreno, cargo en el que lo encontr\u00F3 el mot\u00EDn de abril de 1811. Fue secretario de la Asamblea Constituyente de 1813 y elegido diputado por Mendoza, Santa Cruz y Buenos Aires, opt\u00F3 por representar a la \u00FAltima en el expresado cuerpo. La revoluci\u00F3n de 1815 le envolvi\u00F3 en las persecuciones que hicieron, siendo condenado por equidad a destierro indefinido. Su salud quebrantada recibi\u00F3 un rudo golpe con ese injusto castigo. Muri\u00F3 a los pocos meses, el 5 de octubre de 1815, mientras se hallaba confinado en el pueblo de San Fernando.";
biografias[temp][bioNombres[temp][89]] = "VILLARINO, Pablo: Comerciante. Naci\u00F3 en San Salvador de BembibreBux\u00E1n, Coru\u00F1a (Espa\u00F1a), hacia 1752, hijo de don \u00C1ngel de Villarino y de do\u00F1a Teresa Pieyra. Vino muy joven a Buenos Aires, donde se dedic\u00F3 al comercio, y transcurrido algunas d\u00E9cadas lleg\u00F3 a ser un acaudalado y respetable vecino. En 1779, tom\u00F3 el h\u00E1bito terciario de la Orden franciscana, donde s\u00F3lo se admit\u00EDa a las personas de distinci\u00F3n social. Alcanz\u00F3 a ser s\u00EDndico del Convento, y en cumplimiento de su cargo, hizo varias gestiones con el fin de adquirir bienes para la comunidad. Fue tambi\u00E9n, miembro de la Hermandad de Caridad. Cuando se produjo la primera Invasi\u00F3n Inglesa, en 1806, contribuy\u00F3 con una suma respetable para los gastos que originaba la Reconquista. Durante la lucha no s\u00F3lo pag\u00F3 el sueldo de un soldado del batall\u00F3n de artiller\u00EDa, sino que se alist\u00F3 en el Tercio de Gallegos al constituirse, siendo nombrado comisario de v\u00EDveres. El 16 de junio de 1807, le facilit\u00F3 al Ayuntamiento porte\u00F1o en calidad de pr\u00E9stamo, la suma de 12.000 pesos. en una recaudaci\u00F3n que dicho cuerpo efectu\u00F3 a pedido del Superintendente de la Real Hacienda a objeto de pagar, con el dinero de aquel empr\u00E9stito las ingentes derogaciones que demandaba la defensa militar del Virreinato, y que la Tesorer\u00EDa del Ej\u00E9rcito y la Real Hacienda no pod\u00EDan cubrir por tener agotados sus fondos. En 1808, con motivo de la guerra de la independencia espa\u00F1ola aport\u00F3 500 pesos para enviar a Espa\u00F1a. Al producirse la conjuraci\u00F3n del 19 de enero de 1809, no debi\u00F3 tomar parte en ella, por cuanto el 19 de agosto suscrib\u00EDa una instancia solicitando la libertad de don Mart\u00EDn de \u00C1lzaga y los dem\u00E1s comprometidos. Dada su posici\u00F3n social y econ\u00F3mica, fue invitado a concurrir al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde se adhiri\u00F3 al voto de don Francisco Bel\u00E1ustegui, el cual, a su vez, hizo suyo el parecer del oidor Manuel de Reyes, o sea, que vot\u00F3 por la permanencia del Virrey Cisneros en el mando asesorado por otros magistrados. Poco despu\u00E9s de la Revoluci\u00F3n de Mayo, por su acendrado espa\u00F1olismo se lo confin\u00F3 a C\u00F3rdoba, debido a que no inspiraba confianza a la Primera Junta. Volvi\u00F3, sin embargo, del exilio, y m\u00E1s tarde, en 1812, su casa de la calle San Miguel (luego Suipacha 41 de la antigua numeraci\u00F3n) fue registrada cuando se descubri\u00F3 la conspiraci\u00F3n de \u00C1lzaga, pero, en definitiva, pudo aclarar su situaci\u00F3n, siendo puesto en libertad. En 1814, reclam\u00F3 al Consulado 6000 pesos m\u00E1s los intereses correspondientes por esa suma facilitada en pr\u00E9stamo. En 1819, sus hijos reclamaron al gobierno, a ra\u00EDz de un empr\u00E9stito forzoso en que se los hab\u00EDa incluido. Dos a\u00F1os despu\u00E9s, le adjudic\u00F3 una donaci\u00F3n de 900 pesos. Debido a su cuantiosa fortuna, en 1829, fue accionista del Banco Nacional, y en 1832, figuraba suscribi\u00E9ndose con 20.000 pesos a los fondos p\u00FAblicos enajenados por el gobierno en virtud de la ley de 12 de diciembre de 1831. Con gran sentido filantr\u00F3pico fue un contribuyente de muchas obras ben\u00E9ficas. En 1839, otorg\u00F3 testamento, con mandas a favor de 40 pobres y 500 pordioseros de la ciudad. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 30 de diciembre de 184l. Sus restos fueron inhumados en el cementerio de la Recoleta, y con los de su esposa se hallan depositados en un mausoleo de m\u00E1rmol. Cas\u00F3 con do\u00F1a Lina de la Torre y Castro; en segundas nupcias con do\u00F1a Antonia Dupuy Islas Garay, y en terceras con do\u00F1a Manuela Mart\u00EDnez Fern\u00E1ndez Estevez. El pintor Carlos E. Pellegrini, unido por fuertes v\u00EDnculos de amistad con la familia de Villarino, le hizo varios retratos, en los que se destacan la expresi\u00F3n de la mirada, su naturalidad y aire personal. (V.: VILANovA RodR\u00EDgUEz, Los Gallegos en la Argentima, t. I, p. 433-437; CASTRO L\u00D3PEZ, Almamaque Gallego. A\u00F1o 1911, p. 31; : Tercio de Gallegos; DoSE de ZEMBoRAIN, Tradiciones del R\u00EDo de la Plata, p. 208; Carlos E. Pellegrini. Su obra. Su vida, su tiempo, l\u00E1m. 45; C. IBARGUREN (h., Pablo Villarino, en Genealogia. Hombres de Mayo, p. 372-373, lo da como hijo de do\u00F1a Josefa Peque\u00F1o; Antecedentes biogr\u00E1ficos de D. Francisco de la Pe\u00F1a Fern\u00E1ndez, p. 60).";
biografias[temp][bioNombres[temp][90]] = "ZELAYA, Juan Antonio: Funcionario. Naci\u00F3 y fue bautizado en Alzo, prov. de Guip\u00FAzcoa (Espa\u00F1a), el 21 de octubre de 1760, hijo de don Juan de Zelaya y Echeverr\u00EDa y de do\u00F1a Mar\u00EDa Josefa de Lopetegui y Harvieu. Radicado en Buenos Aires contrajo matrimonio el 19 de abril de 1799, con do\u00F1a Mar\u00EDa Rosario de Aramburu Zabala y de la Torre Tagle, sobrina nieta del Conde de Casa Tagle. En 1802, fue elegido y se desempe\u00F1\u00F3 como Regidor y Fiel Ejecutor en el Cabildo porte\u00F1o. Durante las Invasiones Inglesas, Zelaya prest\u00F3 servicios como oficial agregado en la Compa\u00F1\u00EDa del Cuerpo de Vizca\u00EDnos, llamado tambi\u00E9n, Tercio de Voluntarios de Cantabria (alias) de la Amistad. En su calidad de vecino distinguido concurri\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde vot\u00F3 por la permanencia del virrey en los mismos t\u00E9rminos que el oidor don Manuel Jos\u00E9 de Reyes. Posterior. mente, a ra\u00EDz de la conspiraci\u00F3n de \u00C1lzaga, en 1812, result\u00F3 denunciado, pero nada se pudo probar. Falleci\u00F3 en esta ciudad, el 3 de octubre de 1835, a los 75 a\u00F1os de edad, con descendencia. (V.: C. IBARGUREN (h.), Juan Antonio Zelaya, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, p. 381-382).";
biografias[temp][bioNombres[temp][91]] = "ZULOETA o ZULUETAl, Jos\u00E9 Mart\u00EDn: Comerciante. Vasco de origen, era nacido en O\u00F1ate, Guip\u00FAzcoa (Espa\u00F1a). Vino a nuestro pa\u00EDs, radic\u00E1ndose en Buenos Aires. Cas\u00F3 con do\u00F1a Mar\u00EDa Eugenia de Aramburu y de la Torre y Tagle, porte\u00F1a de ilustre linaje. Por ser vecino de distinci\u00F3nfue invitado a concurrir al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde emiti\u00F3 su voto se\u00F1alando que inter\u00EDn no se sepa de la p\u00E9rdida de Espa\u00F1a, y no haver dado motivo esta autoridad, deve subsistir la misma; y en caso de querer variar, se trate de llamar Diputados de las Provincias del Virreinato para su seguridad, y adem\u00E1s, que concurran a votar m\u00E1s de doscientos vecinos de primer orden que faltan. En su dictamen donde se pronunci\u00F3 a favor del Virrey, se refer\u00EDa Zuloeta, a todos aquellos vecinos cuya inasistencia -seg\u00FAn arguyeron despu\u00E9s, Cisneros y la Audienciase debi\u00F3 a que los soldados de los regimientos criollos apostados en las bocacalles de la plaza, les negaron el paso a fin de que no votaran en contra de la opini\u00F3n de los comandantes. Era concu\u00F1ado de Ambrosio de Lezica, Juan Antonio de Zelaya y de Benito de Iglesias, otros invitados a la memorable asamblea. (V.: C. IBARGUREN (h.), Jos\u00E9 Mart\u00EDn Zuloeta, en Gemealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 382-383; CoRBELLINI, La Revoluci\u00F3n de Mayo y sus antecedentes, cit, t. II, p. 133, 172, 174, 224).";

var funcionarios = "Funcionarios";
bioNombres[funcionarios]  = new Array ("Almagro Juan Maria de", "Alvarez Saturnino", "Anzotegui Francisco Tom\u00E1s", "Amat Jose", "Arroyo Juan de Andr\u00E9s de", "Arteaga Pedro de", "Barrera Jose", "Belgrano Joaquin", "Botello Jose", "Calderon Jose Maria", "Calleja Sanz Marcelino", "Casamayor Felipe", "Cavdevilla Vicente", "De la Vega Diego", "De Reyes Manuel Jose", "Del Cerro Saenz Manuel", "Echenagucia Jose Antonio", "Escalada Antonio Jose", "Escalada Francisco Antonio", "Lavalle Manuel Jose de", "Linch Justo Pastor", "Macela Francisco Xavier", "Machado Lorenzo", "Moll Jose", "Nadal y Campos Jose", "Oromi y Martiller Ramon Miguel de", "Piran Antonio Maria", "Rial de la Iglesia Raimundo", "Ruiz Antonio", "Ruiz Obreg\u00F3n Manuel", "Sanchez Picado Angel", "Serra y Valls Jose", "Tocornal Fermin de", "Torrecillas Basilio", "Velasco Manuel Dionisio de", "Viguera Pedro", "Villota Manuel Genaro de");
temp = funcionarios;
biografias[temp] = new Array();
biografias[temp][bioNombres[temp][0]] = "ALMAGRO, Juan Mar\u00EDa de: Jurisconsulto. Naci\u00F3 en M\u00E1laga (Espa\u00F1a), en el a\u00F1o 1755, y fueron sus padres don Antonio de Almagro y do\u00F1a Juana de la Torre, ambos de noble abolengo. En esa ciudad estudi\u00F3 derecho hasta obtener el t\u00EDtulo de doctor. Vino a Am\u00E9rica como Oidor de la Real Audiencia de La Plata en 1796. Durante el gobierno del virrey marqu\u00E9s de Loreto, lleg\u00F3 a Buenos Aires, donde desempe\u00F1\u00F3 la asesor\u00EDa general. Continu\u00F3 en el ejercicio de ese cargo mereciendo la confianza de todos los virreyes que gobernaron en el pa\u00EDs, conjuntamente con el de auditor de guerra hasta la Revoluci\u00F3n de Mayo. Concurri\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo, votando porque en caso de que la mayor\u00EDa resuelva modificar el actual gobierno, se asocien al mismo algunas personas de reconocida probidad. Este voto expresado con toda sinceridad, fue causa de su alejamiento de la vida p\u00FAblica, sufriendo persecuciones del gobierno patrio y embargo de sus bienes, de los que pudo gozar despu\u00E9s de repetidas instancias, en 1819, pero con grandes p\u00E9rdidas. Fue propietario de grandes extensiones de terrenos en el barrio que actualmente lleva su nombre en Buenos Aires, y en 1820 resultaba un verdadero latifundio que imped\u00EDa el progreso edilicio. En esa \u00E9poca, las autoridades le obligaron a abrir calles, pobl\u00E1ndose de numerosas quintas. Tambi\u00E9n fue due\u00F1o del Teatro Argentino, frente a la Merced; de estancias en la Banda Oriental del Uruguay, pobladas con haciendas, casas y obrajes; de un campo en la frontera del Brasil, de cincuenta leguas en Corrientes y de otra estancia de cien leguas en el r\u00EDo Guayquirar\u00F3. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 24 de julio de 1843, a los 88 a\u00F1os, legando a sus herederos una inmensa fortuna. Se le amortaj\u00F3 con el h\u00E1bito de la Tercera Orden de Santo Domingo, y era hombre de gran fe y muy caritativo entre los pobres. Se hab\u00EDa casado con do\u00F1a Ana de Arroyo y Pinedo, hija de don Juli\u00E1n de Arroyo, personaje de actuaci\u00F3n en la Colonia. En el Museo de Luj\u00E1n (Prov. de Bs. As.) se exhibe su retrato al \u00F3leo donado por uno de sus descendientes.(V.: ENRIQUE UDAoNDo, Diccionario Biogr\u00E1fico Colonial Argentino, Bs. As., MCMXLV, p. 51-52, reproduce su retrato; AUGUsTo I. ScHULRIN, Historia de Paysand\u00FA. Diccionario biogr\u00E1fico, Bs. As, 1958, p. 33-42; CIARLos. IBARGUREN. (h., Juan Mar\u00EDa de Almagro de la Torre, en Genealog\u00EDa, Bs. As. 1961, p. 22-24; JoRGE L. R. FoRT\u00EDN, Invasiones Inglesas. Colecci\u00F3n Pablo Fort\u00EDn, Bs. As, 1967, p. 194195).";
biografias[temp][bioNombres[temp][1]] = "\u00C1LVAREZ, Saturnino Jos\u00E9: Funcionario. Naci\u00F3 en Burgos, Castilla la Vieja, en 1748. Era hijo de don Jos\u00E9 \u00C1lvarez y de do\u00F1a Teresa Aranal. Estudi\u00F3 las primeras letras en su pueblo y pas\u00F3 a C\u00E1diz, para dedicarse a las tareas mercantiles. En 1764, lleg\u00F3 a Buenos Aires, donde estableci\u00F3 casa de comercio y fund\u00F3 hogar al casarse en 1771, con do\u00F1a Ana Mar\u00EDa Perdriel. Tuvo actuaci\u00F3n destacada en la ciudad. Por tres veces fue reelecto Regidor del Cabildo, en 1780, 1785 y 1796. Desde 1790, con otros comerciantes de la plaza gestionaron ante la corona la instalaci\u00F3n del Real Consulado de Buenos Aires. Al crearse en 1794, result\u00F3 elegido Teniente de C\u00F3nsul, y luego Tesorero. Tom\u00F3 parte en la primera invasi\u00F3n y derrota de los ingleses. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto de 1806, cuya resoluci\u00F3n impuso al Virrey Sobremonte el nombramiento de Liniers como Comandante de Armas de la Plaza. \u00C1lvarez era noble y de linaje, por lo que tuvo empleos anticipados en la milicia, desde portaestandarte hasta Capit\u00E1n del Regimiento de Caballer\u00EDa de Buenos Aires. Concurri\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, pero no dio su voto por haberse retirado antes de terminarse el acto. El 16 de setiembre de 1819, el Directorio lo nombr\u00F3 Contador y Tesorero del Tribunal del Consulado. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 16 de abril de 1825. (V.: ALFREDo VIT\u00F3N, El R\u00EDo de la Sangre, Bs. As, 1959, p. 73; YABEN, Biograf\u00EDas argentinas, cit, t. I, p. 297; Revista Genealog\u00EDa, Bs. As, 1961, p. 24-26).";
biografias[temp][bioNombres[temp][2]] = "ANSOTEGUI, Francisco Tom\u00E1s de Jurisconsulto. Naci\u00F3 en La Rioja (Espa\u00F1a). Realiz\u00F3 estudios en su patria hasta graduarse de doctor en leyes. Nombrado oidor de la Real Audiencia en 1789, tom\u00F3 posesi\u00F3n de su cargo el 6 de abril del a\u00F1o siguiente. Tuvo actuaci\u00F3n en Buenos Aires durante veinte a\u00F1os, en un per\u00EDodo agitado como el de las invasiones inglesas, en que a la Audiencia se la llam\u00F3 a ejercer el gobierno por breve tiempo, y luego sobrevino la asonada del 19 de enero de 1809. Intervino en las sesiones del Cabildo Abierto dando su voto por la continuaci\u00F3n del poder espa\u00F1ol, haciendo suya la proposici\u00F3n de su colega, el oidor Manuel Jos\u00E9 de Reyes. Ocurrida la Revoluci\u00F3n de Mayo comenzaron pronto los rozamientos entre la Junta y la Real Audiencia, hasta que el 22 de junio de 1810 fueron citados los oidores al Fuerte y embarcados para Espa\u00F1a en un corsario ingl\u00E9s. Con el apresuramiento impuesto por las circunstancias debi\u00F3 dejar sus efectos personales, ropas y muebles al cuidado del comerciante don Bernardo Gregorio de Las Heras. Llevados a las islas Carnarias, escribieron un extenso oficio al Consejo de Regencia donde narraban sus peripecias. En Espa\u00F1a obtuvo Ansotegui, el ascenso a regente de la Real Audiencia de Charcas. El 10 de junio de 1811, estaba en Montevideo, y debi\u00F3 viajar hacia el Altiplano, pues en 1814 se encontraba en Arequipa, debido a las dificultades que le hab\u00EDa creado la guerra de estas provincias. Seg\u00FAn Udaondo fue nombrado Regente de la Real Audiencia de Lima en 1816, y tuvo honores de consejero del Supremo Consejo de Indias, siendo el \u00FAltimo regente del Per\u00FA. Cuando los sucesos de la guerra de la Independencia de 1821, se retir\u00F3 a Espa\u00F1a donde falleci\u00F3 en la mayor pobreza. (V.: ENRIQUE UDAoNDo, Diccionario Biogr\u00E1fico Colonial Argentino, Bs. As, 1945; R. LEvILLIER, La Revoluci\u00F3n de Mayo juzgada por los oidores de la Real Audiencia de Buenos Aires, en Revista de Derecho, Historia y Letras, Bs. As, 1912, t. 43, p. 325; MARILUz URQUIJo, La Biblioteca de un Oidor de la Real Audiencia de Buenos Aires, en Revista del Instituto de Historia del Derecho, LAHITTE, Francisco Tom\u00E1s de Anzotegui (sic), en Genealog\u00EDa, cit, p. 37). -";
biografias[temp][bioNombres[temp][3]] = "ANDR\u00C9S y ARROYO, Juan de: Funcionario. Naci\u00F3 en Navaleno (Espa\u00F1a), hacia 1742, hijo de don Francisco de Andr\u00E9s y Miguel, y de do\u00F1a Catalina de Arroyo y Miguel, parientes entre s\u00ED. Lleg\u00F3 al R\u00EDo de la Plata en 1766, en calidad de secretario del Gobernador don Francisco de Bucareli, y cuatro a\u00F1os despu\u00E9s, ingres\u00F3 en la administraci\u00F3n como tesorero interino de la Real Caja de Buenos Aires. En 1772, elev\u00F3 una solicitud al Rey, en la que hac\u00EDa constar sus servicios a fin de ser nombrado Contador de aquella Caja Real; pero result\u00F3 designado Oficial Real para las Cajas de Santa Fe. Luego actu\u00F3 en Buenos Aires, en 1775, como apoderado de su suegro, el gobernador del Paraguay don Agust\u00EDn Fernando de Pinedo, para el cobro de sueldos atrasados. Fue Secretario de la Superintendencia de Hacienda en 1779; asesor del Gobernador Intendente en 1784; miembro de la Hermandad de Caridad de Jes\u00FAs, en 1790, que fund\u00F3, y Contador Mayor del Tribunal y Audiencia Real de Cuentas del Virreynato, cargo en el que se jubil\u00F3. Por sus meritorios servicios y limpieza de sangre, el Rey lo hizo Caballero de Carlos III. en cuya Orden ingres\u00F3 en 1795. Seis a\u00F1os despu\u00E9s, el Virrey del Pino lo denunci\u00F3 a la Corte como c\u00F3mplice de una pandilla” de funcionarios que se enriquec\u00EDan por medio del contrabando. Vecino respetado y muy conocido, particip\u00F3 en el Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y vot\u00F3 para que no se subrogase al Virrey, pero en caso de que la pluralidad” de los asistentes juzgara lo contrario, se estableciese una junta de gobierno presidida por aqu\u00E9l. En 1811, era a\u00FAn Contador del Real Tribunal, pero la Junta lo confin\u00F3 a Tucum\u00E1n, reemplaz\u00E1ndolo en sus funciones. Falleci\u00F3 en Buenos Aires en 1813. Se hab\u00EDa casado con do\u00F1a Ana Gertrudis de Pinedo y Arce, c. d. (V.: ScoTTo, Notas Biogr\u00E1ficas, cit, t. I, p. 81; CARLos IBARGUREN (H., Juan de Andr\u00E9s y Arroyo, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 34; Papeles de Archivo, p. 14, 338. Enrique Udaondo lo registra como Arroyo, Juan Andr\u00E9s, en su Diccionario Biogr\u00E1fico Colonial Argentino, p. 114-).";
biografias[temp][bioNombres[temp][4]] = "Arteaga, Pedro de: Se desconocen mayores datos sobre este personaje. No obstante, su nombre aparece en el acta del Cabildo Abierto del 22 de mayo, y en el momento de emitir el voto, consta que no halla m\u00E9rito para innovar el mando en el Exmo. Se\u00F1or Virrey, y que en caso de no tener la pluralidad de votos para el privativo mando, siga asociado con el Sr. Regente de la Real Audiencia, y el caballero S\u00EDndico Procurador de ciudadopinando igualmente que de tratarse de alguna innovaci\u00F3n substancial, se acuerde previamente con las provincias interiores.";
biografias[temp][bioNombres[temp][5]] = "BARRERA, Alejo: Militar. Producida la Revoluci\u00F3n de Mayo actu\u00F3 en los ej\u00E9rcitos patriotas. Pele\u00F3 a las \u00F3rdenes del general Belgrano en la expedici\u00F3n al Paraguay. El 3 de junio de 1812, en carta dirigida por el jefe patriota al secretario del Triunvirato, don Bernardino Rivadavia, aparte de pedirle dos oficiales, agregaba; ... deseo que vengan don Alejo Barrera y otros, a los que conozco por haber estado conmigo en las acciones del Paraguay; por Dios no me manden moralla, que tengo a montones de lo m\u00E1s in\u00FAtil y de lo m\u00E1s malo que usted pueda pensar. Despu\u00E9s de saber tenido una lucida actuaci\u00F3n en otras acciones, Barrera revist\u00F3 en 1815, con el grado de alf\u00E9rez de ej\u00E9rcito, y el 7 de agosto pas\u00F3 a retiro en el Cuerpo de Inv\u00E1lidos. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, en abril de 1816. Se hab\u00EDa casado con do\u00F1a Mar\u00EDa de los Dolores Vela. (V.: MITRE, Historia de Belgrano y de la Independencia Argentina, cap. XX, ap\u00E9ndice).";
biografias[temp][bioNombres[temp][6]] = "BELGRANO, Joaqu\u00EDn Cayetano Funcionario. Naci\u00F3 en Buenos Aires, en 1773, y era hermano del general Manuel Belgrano. Hijo de don Domingo Belgrano Peri y de do\u00F1a Mar\u00EDa Josefa Gonz\u00E1lez Casero. En 1804, fue designado Oficial real honorario, y en 1810, Ministro honorario de la Real Hacienda. Concurri\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo, votando como la mayor\u00EDa de nuestros patriotas por el cese del virrey, para que el Ayuntamiento reasumiera la autoridad popular delegada. En 1813, era Alcalde de primer voto; en 1820, de segundo voto. Desempe\u00F1\u00F3 sucesivamente los cargos de prior del Consulado en 1818, y concejal en 1821. Fue elegido diputado por San Jos\u00E9 de Flores en 1825, y form\u00F3 parte en calidad de diputado por la Capital, del Congreso Constituyente de 1826. Fue comandante del 29 batall\u00F3n del Regimiento de Milicias pasiva, y pertenec\u00EDa en 1829, al Senado Consultivo. En 1834, era juez de paz de la parroquia de Monserrat. Por su dedicaci\u00F3n constante al comercio pudo adquirir una considerable fortuna. Estaba casado con do\u00F1a Catalina Meli\u00E1n, hermana del coronel de la Independencia, don Jos\u00E9 Meli\u00E1n. Falleci\u00F3 en el pueblo de San Jos\u00E9 de Flores, en 1848. Fue el \u00FAltimo sobreviviente de los hermanos del virtuoso pr\u00F3cer de ese apellido. Era devoto de la Venerable Orden Tercera de Santo Domingo.";
biografias[temp][bioNombres[temp][7]] = "BOTELLO, Jos\u00E9: Comerciante. De origen portugu\u00E9s era nacido en R\u00EDo de Janeiro, hijo de don Jos\u00E9 Botello y de do\u00F1a Eufrasia Mascare\u00F1o. Radicado en Buenos Aires se dedic\u00F3 al comercio mayorista de vinos, con almac\u00E9n instalado en la calle del Temor ahora Maip\u00FAen 1795. Despu\u00E9s fue alcalde de barrio, y desde 1804 a 1809, casi ininterrumpidamente, empadron\u00F3 a todos los habitantes extranjeros de la parroquia de Ntra. Sra. de la Concepci\u00F3n a la que pertenec\u00EDa, la m\u00E1s vasta del municipio, siendo portugueses como \u00E9l, en su mayor\u00EDa, y algunos genoveses y franceses. Concurri\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y se pronunci\u00F3 conforme en un todo con el voto de don Cornelio Saavedra. Estaba casado con do\u00F1a Mar\u00EDa Josefa Andonaegui, hija de don Tom\u00E1s de Andonaegui y de do\u00F1a Petrona de 1a Paz. (V.: CIARLos. IBARGUREN, Jos\u00E9 Botello, en Genealog\u00EDa, cit, p. 7677).";
biografias[temp][bioNombres[temp][8]] = "CALDER\u00D3N de la BARCA, Jos\u00E9 Mar\u00EDa: Funcionario. Naci\u00F3 en Sevilla (Espa\u00F1a, y fue bautizado en la parroquia de San Andr\u00E9s de esa ciudad, el 10 de agosto de 1757. Era hijo de don Antonio Francisco Calder\u00F3n de la Barca y de do\u00F1a Isabel Ana de Vera. Antes de 1778, lleg\u00F3 al R\u00EDo de la Plata con el cargo de Vista de la Real Aduana, y despu\u00E9s contrajo matrimonio con la porte\u00F1a do\u00F1a Mar\u00EDa Josefa Belgrano Gonz\u00E1lez, hermana de don Manuel Belgrano, el futuro pr\u00F3cer. Invitado a concurrir al hist\u00F3rico Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, cuando lleg\u00F3 el momento de votar se retir\u00F3 de la sala, quiz\u00E1 disconforme con el cariz que tomaban los acontecimientos. En la Aduana continu\u00F3 hasta 1812, en que fue separado del cargo, sufriendo las persecuciones del administrador Justo Pastor Lynch. Jubilado en aquella fecha, s\u00F3lo disfrut\u00F3 de ese beneficio hasta 1813, en que se le priv\u00F3, de acuerdo a la medida general adoptada por la pol\u00EDtica de la Asamblea General Constituyente. Calder\u00F3n de la Barca en febrero de ese a\u00F1o, solicit\u00F3 carta de ciudadan\u00EDa, y a pesar de los informes favorables con que complet\u00F3 el expediente no se le concedi\u00F3. El 17 de mayo reclam\u00F3 por la suspensi\u00F3n de la jubilaci\u00F3n, pero sin \u00E9xito. Muri\u00F3 en Buenos Aires, el 23 de diciembre de 1825. De su matrimonio con la hermana de Belgrano, tuvieron nueve hijos. (V.: YABEN, Biograf\u00EDas Argentimas, cit, t. II, p. 661; CARLos IBARGUREN, h., Jos\u00E9 Mar\u00EDa Calder\u00F3n de la Barca, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 83).";
biografias[temp][bioNombres[temp][9]] = "CALLEJA SANZ, Marcelino: Escribano. De antiqu\u00EDsima oriundez santanderina, hab\u00EDa nacido en Espa\u00F1a, en 1757. A los 21 a\u00F1os de edad, ya estaba radicado en Buenos Aires, trabajando como empleado en el comercio local. Contrajo matrimonio con do\u00F1a Justa Francisca de Prieto y Aguirre, hija del Escribano de la Audiencia porte\u00F1a, don Facundo de Prieto y Pulido. Fallecido su suegro en 1797, Calleja Sanz lo sucedi\u00F3 en sus funciones notariales, y el 16 de agosto de 1798, el virrey Olaguer Feli\u00FA suscribi\u00F3 su nombramiento como Escribano de C\u00E1mara de la Real Audiencia. Desde entonces, rubric\u00F3 los documentos de la Audiencia, y de 1802 a 1813, otorg\u00F3 escrituras p\u00FAblicas. Invitado a participar en el hist\u00F3rico Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, concurri\u00F3 a la asamblea para manifestar que se conformaba en un todo con el voto de su compa\u00F1ero de Audiencia, el oidor don Manuel Jos\u00E9 de Reyes, quien se hab\u00EDa pronunciado por la permanencia del Virrey Cisneros en el mando, solo o asesorado por otros magistrados. A pesar de su adhesi\u00F3n a la causa realista y de producida la Revoluci\u00F3n de Mayo, sigui\u00F3 en su puesto hasta 1811, en que pas\u00F3 a la C\u00E1mara de Apelaciones. Udaondo en su Diccionario Biogr\u00E1fico Colonial, presume que el notario pudo estar complicado en la conspiraci\u00F3n de \u00C1lzaga, pero, en realidad, el nombre de Calleja no aparece en ni\u00F1guna parte del referido proceso. Lo cierto es que, en 1812, el antiguo Escribano de la Audiencia, y miembro de la C\u00E1mara de Apelaciones ces\u00F3 por orden superior. Como Calleja Sanz no simpatizaba con el nuevo orden de cosas, desde ese momento, su vida p\u00FAblica qued\u00F3 concluida para siempre. Hijo suyo fue el escribano Pedro Calleja de Prieto, quien prolong\u00F3 la tradici\u00F3n notarial de la familia.(V.: UDAoNDo, Diccionario Biogr\u00E1fico Colonial, cit, 20102; ???Los IBARGUREN (h., Marcelino Calleja anz, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961,p. 85; LEvENE, Historia del Derecho Argentino, cit, t. II, p. 413, 477, 479).";
biografias[temp][bioNombres[temp][10]] = "CASAMAYOR, F\u00E9lix Pedro de: Funcionario. Naci\u00F3 en Madrid (Espa\u00F1a, a mediados del siglo XVIII, siendo sus padres don Pedro de Casamayor y do\u00F1a Mar\u00EDa Abad\u00EDa. En la capital del Reino contrajo matrimonio en 1780, con do\u00F1a Mar\u00EDa de la Luz Garc\u00EDa de la Calle. Lleg\u00F3 a Buenos Aires donde se radic\u00F3, desempe\u00F1\u00E1ndose como Factor Oficial Real de las Cajas del Virreinato de Buenos Aires, en la \u00E9poca del virrey Arredondo en 1792, quien lo puso en posesi\u00F3n del cargo. Seg\u00FAn un informe confidencial del virrey Joaqu\u00EDn del Pino, de 1800, contiene referencias infamantes ya que lo considera como persona despreciable por la bajeza y abatimiento con que trata frecuentemente en los caf\u00E9s y casas de juego, entregado a esta clase de vida disipada con compa\u00F1\u00EDas de personas que no le hacen honor.... A pesar de este testimonio malevolente, otros documentos lo presentan a Casamayor como fil\u00E1ntropo, en su car\u00E1cter de Celador de la Santa Hermandad de Caridad de Buenos Aires, desde 1790. Despu\u00E9s desempe\u00F1\u00F3 tambi\u00E9n la Tesorer\u00EDa General del Ej\u00E9rcito y Real Hacienda, en 1803. Parece ser que foment\u00F3 el desarrollo del contrabando. Fue tambi\u00E9n amigo \u00EDntimo del virrey Liniers, y por su indicaci\u00F3n le dio hospitalidad en su casa al general Beresford, cuando \u00E9ste mandada en la ciudad cautiva. Casamayor fue quien trajo de Luj\u00E1n, en 1806, el tesoro real para entregarlo a los ingleses por orden del virrey. Tambi\u00E9n fue amigo de White y del esp\u00EDa Burke. En su caser\u00F3n de la calle San Mart\u00EDn se celebraron tertulias que fueron muy concurridas por lo mejor de la sociedad de su tiempo. Otro motivo de descr\u00E9dito fueron los servicios que le prest\u00F3 como int\u00E9rprete a Beresford, pues con \u00E9l, se entend\u00EDa perfectamente hablando el franc\u00E9s lo mismo que con Pophan. Por ello, fue muy criticado en Buenos Aires. Existen unas llamadas D\u00E9cimas compuestas contra el Oficial Real de Cajas de Buenos Aires, D. F\u00E9lix Casamayor, por la protecci\u00F3n que ha dado al General ingl\u00E9s rendido Guillermo Carr Beresford. Era un hombre de costumbres f\u00E1ciles, de vida elegante y jugador de buena sociedad como Liniers y Beresford. En 1810, concurri\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo, y vot\u00F3 por la causa realista. Poco despu\u00E9s cay\u00F3 gravemente enfermo, circunstancia por la que el 30 de noviembre del mismo a\u00F1o otorg\u00F3 su testamento por ante el escribano Narciso Iranzuaga. Luego dej\u00F3 de existir, y su cad\u00E1ver, amortajado con el h\u00E1bito carmelita, fue sepultado en el templo del Pilar de la Recolecci\u00F3n. (V.: CARLos. IBARGUREN(h.), F\u00E9lix Pedro Casamayor, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 96-97; FURLoNG, Historia y Bibliograf\u00EDa de las Primeras Imprentas, cit, t. III, p. 77, 78; Cedulario de la Real Audiencia de Buenos Aires, vol. II, p. 57; UDAoNDo, Diccionario Biogr\u00E1fico Argentino, p. 251, dice equivocadamente que falleci\u00F3 el 4 de noviembre de 1810; CARLos RoBERTs, Las Invasiones Inglesas del R\u00EDo de la Plata, Bs. As., 1938, p. 16, 38, 54, 98, 109, y passim.";
biografias[temp][bioNombres[temp][11]] = "CAPDEVILA y ESCUDERO, Vicente: Funcionario. De origen espa\u00F1ol, quiz\u00E1s fue hermano de don Jos\u00E9 Marcelino Capdevila y Escudero, subteniente graduado del Cuerpo de Patricios. Fue Contador interino de la Real renta de Tabaco. En 1793, dio un donativo a S. Majestad. Particip\u00F3 en el Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y en su car\u00E1cter de funcionario reprodujo el voto del se\u00F1or don Manuel Jos\u00E9 de Reyes, o sea, que a su juicio deb\u00EDa permanecer el Virrey Cisneros en el mando, asesorado por otros magistrados. Dado su condici\u00F3n de fervoroso partidario de los espa\u00F1oles, es probable que no actuara despu\u00E9s de la Revoluci\u00F3n de Mayo.";
biografias[temp][bioNombres[temp][12]] = "VEGA, Diego de la: Funcionario. Hab\u00EDa nacido en Espa\u00F1a. Vino a Buenos Aires formando parte de la administraci\u00F3n local. El 22 de agosto de 1784, fue nombrado contador Ram\u00F3n de rom\u00ED para rehusar dar al primera Invasi\u00F3n Inglesa, asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 14 de agosto de 1806, que impuso el nombramiento de Liniers como comandante general de armas de la plaza al virrey Sobremonte. Tambi\u00E9n integr\u00F3 de la Vega, el 10 de febrero de 1807, la junta de emergencia o Cabildo Abierto que, subversivamente destituy\u00F3 y puso preso al citado Virrey. Su actuaci\u00F3n destacada durante las Invasiones Inglesas fue p\u00FAblicamente reconocida, y hecha saber por las autoridades locales a la Corte de Madrid. Liniers lo recomend\u00F3 al pr\u00EDncipe de la Paz por los servicios prestados en la Reconquista y Defensa de Buenos Aires, destacando la firmeza que tuvo junto con el otro contador Ram\u00F3n de Orom\u00ED para rehusar dar al general ingl\u00E9s Beresford el estado de las cuentas y deudas reales activas que les pidi\u00F3 para llevarlas a Londres. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y solidario con la burocracia indiana a que pertenec\u00EDa, vot\u00F3 por la permanencia de Cisneros en su cargo de virrey. Se ignora si en su car\u00E1cter de ministro decano del Tribunal de Cuentas hubo de ser llamado a rendirlas ante las nuevas autoridades patrias. Retirado de la funci\u00F3n p\u00FAblica el 31 de enero de 1812, falleci\u00F3 en Buenos Aires en el transcurso de ese a\u00F1o. Se hab\u00EDa casado con la porte\u00F1a do\u00F1a Mar\u00EDa Dolores de C\u00E1rdenas y Gonz\u00E1lez Ortiz. (V.: C. IBARGUREN (h., Diego de la Vega, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1960, p. 361-362).";
biografias[temp][bioNombres[temp][13]] = "REYES, Manuel Jos\u00E9 de: Jurisconsulto. Naci\u00F3 en Santiago de Chile, en 1754, hijo de don Mat\u00EDas Alfonso de los Reyes y de do\u00F1a In\u00E9s Ildefonsa de Borda. Curs\u00F3 estudios en la Universidad de San Felipe donde se gradu\u00F3 en ambos derechos. Incursion\u00F3 en la pol\u00EDtica y fue nombrado gobernador de la localidad de Pica, en la antigua intendencia de Arequipaluego fue teniente asesor letrado de la del Cuzco, en 1795, hasta que el Rey Carlos IV le design\u00F3 oidor de la Audiencia de Buenos Aires el 28 de setiembre de 1804, en reemplazo del doctor Jos\u00E9 Bernardo Campuzano que hab\u00EDa sido trasladado a Guatemala. Reyes tom\u00F3 posesi\u00F3n de su cargo el 2 de diciembre de 1805. Durante las Invasiones Inglesas y los sucesos posteriores, el oidor Reyes se identific\u00F3 con las actitudes y resoluciones de la Audiencia de que formaba parte. Con el acuerdo audiencial fue suspendido el Virrey, asumiendo dicha corporaci\u00F3n el gobierno pol\u00EDtico que ejerc\u00EDa Sobremonte. Orden\u00F3 por bando el alistamiento militar de todos los mayores de catorce a\u00F1os para defender la capital del virreinato; sostuvo la autoridad de Liniers, conden\u00F3 la insubordinaci\u00F3n de El\u00EDo y de la Junta de Montevideo. Por los m\u00E9ritos particulares demostrados por el oidor Reyes en aquellas extraordinarias circunstancias, el virrey Liniers se dirigi\u00F3 en sendas cartas al Pr\u00EDncipe de la Paz y al marqu\u00E9s de Caballero, el 20 y 26 de mayo de 1808, respectivamente. Dos a\u00F1os m\u00E1s tarde, intervino en el Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y su voto fue el que arrastr\u00F3 ciegamente mayor n\u00FAmero de adherentes superand\u00F3 a los seguidores de Saavedra. Fundament\u00F3 su parecer, diciendo que no encuentra motivo por ahora para la subrogaci\u00F3n (de Cisneros), pero en caso de que la pluralidad de este Ilustre Congreso juzgue que lo hay, pueden nombrarse de adjuntos para el despacho del Govierno, al Excelent\u00EDsimo Se\u00F1or Virrey, los SS. Alcalde ordinario de primer voto Juan Jos\u00E9 Lezica y Procurador S\u00EDndico General de la Ciudad Juli\u00E1n de Leyva. A pesar de que la f\u00F3rmula de Reyes fue la que goz\u00F3 de mayor predicamento, al realizarse el escrutinio general de las opiniones vertidas en el Cabildo Abierto, obtuvieron por la cesant\u00EDa del virrey 155 votos, y por la continuaci\u00F3n de Cisneros, s\u00F3lo o asociado en el gobierno 69. Al quedar instalada la Junta de Gobierno recibi\u00F3 p\u00FAblicamente el juramento solemne de reconocimiento y obediencia por parte de las corporaciones y funcionarios del Estado, menos por los ministros de la Audiencia. El Fiscal de dicho tribunal, Antonio Caspe y Rodr\u00EDguez, a su vez, se avino a jurar protestando que las reales audiencias nunca hab\u00EDan acostumbrado a jurare hizo gala de menosprecio por la autoridad de los criollos, al penetrar en la sala de Fuerte escarb\u00E1ndose los dientes con un palito. Al d\u00EDa siguiente, el 28 de mayo concurri\u00F3 el oidor Reyes sin solemnidad alguna para prestar el juramento requerido a nombre de sus colegas y repiti\u00F3 el mismo insulto que Caspe y a falta de palito con que escarbarse los dientes, lo verific\u00F3 con las u\u00F1as, procurando aumentar el desprecio de la Junta con una acci\u00F3n tan indecente y extra\u00F1a en hombres de aquel rango. El juramento del oidor Reyes lo presenciaron el Obispo y el comandante de las fuerzas brit\u00E1nicas surtas en el puerto. Estos desaires cre\u00F3 entre los criollos malestar y animadversi\u00F3n hacia los oidores. Finalmente, la secreta alianza de los oidores con el Consejo de Regencia sell\u00F3 la suerte de \u00E9stos y la del ex virrey Cisneros, pues el 22 de junio de 1810, la Junta los cit\u00F3 a todos ellos para un acuerdo en la Fortaleza. Reunido Reyes con Cisneros y otros miembros de la Audiencia fueron notificados por Castelli y Matheu, de que iban a ser expulsados inmediatamente del pa\u00EDs. Los sorprendidos magistrados en desgracia, se en: contraron rodeados por varios embozados y oficiales del cuerpo de Patricios que los introdujeron en dos coches, y entre una doble fila de granaderos, los condujeron al puerto donde fueron embarcados en la balandra inglesa Dart, que capitaneaba el corsario Marcos Bayfield, con destino a la ciudad de Las Palmas en las Islas Canarias en su viaje de obligado destierro. Es curioso que el brigadier Francisco Javier de El\u00EDo en su informe fechado en C\u00E1diz el 15 de julio de 1810, al ocuparse de los miembros de la Audiencia dice que Reyes era ciego (. Sin embargo, regres\u00F3 a Am\u00E9rica siendo trasladado a La Plata con un doble t\u00EDtulo concedido en 1811de oidor de la Audiencia y de oidor honorario del Consejo de Indias. Culmin\u00F3 su carrera indiana en 1818, con el nombramiento de regente de la misma Audiencia de Charcas. Falleci\u00F3 en 1822, y el 23 de agosto se inventariaba su importante biblioteca que reun\u00EDa 145 vol\u00FAmenes. (V.: CARLos IBARGUREN (h., Manuel Jos\u00E9 Reyes, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As. 1961, p. 299300; MARFANY, El Cabildo de Mayo, en Ibidem, p. XLIII; FrANCisco de PAULA PAVIA, Galer\u00EDa biogr\u00E1fica de gemerales de marina, Jefes y personajes notables que figudesde 1700 1868, drid, 1873, 2 .H\u00C9cToR MIRANDA, Las Instrucciomes del A\u00F1o XIII, Montevideo, 1935, p. 72; La Plata, 28 de agosto de 1822. Inventario de los bienes firmados por fallecimiento del Dr. Manuel Jos\u00E9 de Reyes, regente que fue de esta Audiencia Nacional, en Archivo Nacional de Bolivia, Expedientes coloniales. 1822, no 92, cit, por DAIsY RIPoDAs ARDANAz, Vigencia y aplicaci\u00F3n de la Nov\u00EDsima Recopilaci\u00F3n Espa\u00F1ola, en Revista del Instituto de Historia del Derecho, . As. 1972, no 23, p. 257; CARLos A. PUEYRRED\u00F3N, 1810. La Revoluci\u00F3n de Mayo seg\u00FAn amplia documentaci\u00F3n de la \u00E9poca, Bs. As. 1953, p. 325, 410-413, 416, 6321; LEVILLIER, La Revoluci\u00F3n de Mayo juzgada por los oidores de la Real Audiencia de Buenos Aires, en Revista de Derecho, Historia y Letras, Bs. As. 1912, t. 43, p. 339; LEVENE, Historia del Derecho Argentino, t. IV, p. 57; t. III, p. 403, lo registra como oidor en Manila).";
biografias[temp][bioNombres[temp][14]] = "CERRO Y S\u00C1ENZ, Manuel del: Funcionario. Era nacido en la Villa del Pedrozo, Obispado de Calahorra, en Castilla la Vieja, en 1739, hijo de don Crist\u00F3bal del Cerro y Rubio y de do\u00F1a Mar\u00EDa de la Cruz S\u00E1enz y Fern\u00E1ndez. Despu\u00E9s de cumplir sus 25 a\u00F1os de edad, se em. barc\u00F3 para Am\u00E9rica, y se avecind\u00F3 en Potos\u00ED con el cargo de oficial 39 de las Reales Cajas de la famosa Villa Imperial. Tiempo m\u00E1s tarde, pas\u00F3 a Buenos Aires, donde se dedic\u00F3 al comercio, especialmente al de exportaci\u00F3n de cueros. En 1776, embarc\u00F3 para Espa\u00F1a m\u00E1s de .000 cueros, en varias fragatas que hac\u00EDan el tr\u00E1fico. Contrajo matrimonio en 1784, con do\u00F1a Juana Gonz\u00E1lez de Castilla y Cabezas, porte\u00F1a. Vecino principal en la ciudad de su arraigo, lleg\u00F3 a ocupar en ella cargos de importancia. Fue elegido y se desempe\u00F1\u00F3 en el Cabildo como Regidor, Defensor de Menores y Fiel Ejecutor en 1786; Regidor, Defensor de Pobres interino y S\u00EDndico Procurador en 1790, para terminar en 1793, como alcalde de segundo voto. En 1794, figur\u00F3 entre los Alcaldes de Barrio, a quien los comerciantes locales lo nombraron Consiliario del Consulado. En otro orden de actividades, revist\u00F3 desde 1792 en las milicias de infanter\u00EDa de Buenos Aires. En 1803, en representaci\u00F3n de la corporaci\u00F3n municipal inspeccion\u00F3 las islas del Uruguay que surt\u00EDan en ese tiempo de le\u00F1a y de carb\u00F3n a la capital del virreinato. Fue designado Administrador de los ramos de Polic\u00EDa, con acuerdo del virrey, en 1809. En tal car\u00E1cter, asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde dijo que se conformaba con el dictamen del se\u00F1or don Manuel Jos\u00E9 de Reyes, o sea, que vot\u00F3 por la permanencia del virrey Cisneros asesorado por los otros magistrados. Despu\u00E9s de la Revoluci\u00F3n, actu\u00F3 como alf\u00E9rez hasta el 12 de noviembre de 1810, fecha de su \u00FAltimo cargo p\u00FAblico. r CARLos IBARGUREN (h.), Manuel del Cerro y (V. S\u00E1enz, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 107, 108).";
biografias[temp][bioNombres[temp][15]] = "ECHENAGUC\u00CDA, Jos\u00E9 Antonio de - Comerciante y funcionario. Naci\u00F3 en la villa de Irunzuaga, en Guip\u00FAzcoa (Espa\u00F1a. Era hijo de don Tom\u00E1s de Echenaguc\u00EDa y de do\u00F1a Manuela Medina. Lleg\u00F3 a Buenos Aires en las postrimer\u00EDas del siglo XVIII, y abri\u00F3 negocio de tienda de mercader\u00EDas en la calle de San Juan (hoy Piedras). Al fundarse la Academia de Dibujo en 1799, bajo el patrocinio del Consulado, adquiri\u00F3 maderas para formar el mobiliario de la escuela. En 1805, fue nombrado Alcalde de Barrio, y su distrito comprend\u00EDa las partes c\u00E9ntricas del municipio, vecinas a su comercio. Durante las Invasiones Inglesas vivi\u00F3 esas memorables jornadas si no como actor, por lo menos como testigo, y obtenida la victoria, el Cabildo lo facult\u00F3 en enero de 1808, para que vendiera las ropas y alhajas recogidas de los que sufrieron el saqueo del enemigo, a fin de que con el tercio del dinero proveniente de esas ventas, se dijera misas por los que murieron en nuestra defensa, y el remanente que excediera el valor de los efectos enajenados, fuera repartido entre las personas miserables que conosca y sepa hayan padecido m\u00E1s. En su car\u00E1cter de vecino destacado y alcalde, fue invitado a concurrir al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y en la votaci\u00F3n dijo que se conformaba con el voto del comandante don Pedro Andr\u00E9s Garc\u00EDa, o sea, que cesara el Virrey en el mando y que el Cabildo asumiera la autoridad para ejercerla interinamente. Luego de esta actuaci\u00F3n, se pierden sus rastros en la ciudad. Se hab\u00EDa casado con do\u00F1a Petrona Barrosa, y fueron los padres del futuro coronel Mariano Salom\u00E9. (V.: CARLos IBARGUREN (h.), Jos\u00E9 Antonio de Echenaguc\u00EDa, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 131-132).";
biografias[temp][bioNombres[temp][16]] = "ESCALADA, Antonio Jos\u00E9 de: Funcionario. Naci\u00F3 en Buenos Aires, en el a\u00F1o 1753, y fueron sus padres don Manuel de Escalada y Bustillo de Zevallos, natural de Santander, de esclarecido linaje, y do\u00F1a Luisa de Sarr\u00EDa y Leal de la Plaza. Se dedic\u00F3 al comercio, y logr\u00F3 formar una respetable fortuna. Contrajo nupcias con do\u00F1a Petrona de Salcedo y Silva, sobrina del virrey V\u00E9rtiz, mujer de extraordinaria belleza. Viaj\u00F3 a Espa\u00F1a en 1774, munido de los poderes dados por su hermano con el prop\u00F3sito de tramitar la sucesi\u00F3n paterna de los bienes, sitos en tierras castellanas e inscribir a ambos en los padrones de hijosdalgo del Valle de Casta\u00F1eda. All\u00ED estuvo vinculado a su t\u00EDo, don Fernando de Escalada, gentilhombre de c\u00E1mara del rey Carlos III. En su viaje de regreso en 1776, fue acompa\u00F1ado por algunos parientes de la rama de los Bustillo de Zevallos. En 1780, fue nombrado regidor del Cabildo, y luego capit\u00E1n del Regimiento de Infanter\u00EDa de Milicias Disciplinadas, alcalde de primer voto, y m\u00E1s tarde, miembro del Consulado. Muerta su esposa, cuatro a\u00F1os despu\u00E9s, el 14 de junio de 1778, cas\u00F3se en segundas nupcias con do\u00F1a Tomasa de la Quintana y , que tanto figur\u00F3 en la \u00E9poca de la Independencia. Era Canciller de la Real Audiencia en 1810, cuando tom\u00F3 parte en el Cabildo Abierto del 22 de mayo junto con Francisco Antonio. Emiti\u00F3 su voto fund\u00E1ndolo en un largo discurso y propuso que era conveniente que se subrogara el gobierno en el Cabildo de esta capital, lo que fue finalmente aclamado, adhiri\u00E9ndose la inmensa mayor\u00EDa. En julio de 1810, don\u00F3 la suma de doscientos pesos fuertes, y se comprometi\u00F3 a donar otros tantos por a\u00F1o, si la Junta lo tuviera por necesario. Fue una de las primeras v\u00EDctimas de nuestras disensiones pol\u00EDticas. El 19 de agosto del mismo a\u00F1o, fue confinado a la frontera (Luj\u00E1n) junto con don Miguel de Irigoyen, por orden de don Cornelio de Saavedra, a causa de sus ideas exaltadas, consistentes en pedir la inmediata declaraci\u00F3n de la Independencia nacional. La Junta de Gobierno dict\u00F3 un oficio el 25 de setiembre de 1811, manifestando la alta consideraci\u00F3n que le merec\u00EDa su persona, deseando que se le restituyese al seno de su hogar. En junio de 1812, fue designado recaudador de las suscripciones para la compra de fusiles. Se fij\u00F3 su residencia, el 2 de octubre del mismo a\u00F1o, como sede de la percepci\u00F3n de fondos para crear el Regimiento de Granaderos a Caballo. En 1815, \u00C1lvarez Thomas lo design\u00F3 para integrar una comisi\u00F3n encargada de la administraci\u00F3n del Hospital de los Betlemitas. Form\u00F3 parte de la Junta de Observaci\u00F3n en car\u00E1cter de vocal, y de la Junta Protectora de la libertad de imprenta. El 24 de enero de 1816, fue designado presidente de la Junta de Observaci\u00F3n, y accidentalmente, por la ca\u00EDda de \u00C1lvarez Thomas, le toc\u00F3 asumir la direcci\u00F3n interina del gobierno (abril de 1816). Tuvo como Director Provisorio del Estado destacada actuaci\u00F3n. Consta que el 5 de abril de 1818, hizo donaci\u00F3n de 25 pesos fuertes para la fundaci\u00F3n de la Biblioteca P\u00FAblica. En el Cabildo Abierto del 16 de febrero de 1820, fue elegido entre los doce representantes por Buenos Aires, formando la Primera Junta Provincial que eligi\u00F3 gobernador a don Manuel de Sarratea; aprob\u00F3 y ratific\u00F3 el c\u00E9lebre tratado del Pilar, firmado por Sarratea, Estanislao L\u00F3pez y Francisco Ram\u00EDrez, el 24 de febrero. El 26 de setiembre del mismo a\u00F1o, apoy\u00F3 con su voto el nombramiento del gobernador don Mart\u00EDn Rodr\u00EDguez. En su lujosa casa, situada en la esquina de Victoria y Defensa, conocida por los altos de Escaladase reunieron los patriotas principales de la revoluci\u00F3n, y lo m\u00E1s granado de la sociedad, en veladas de gran esplendor y boato. Fue en su casa donde el general San Mart\u00EDn conoci\u00F3 a su hija Remedios, con quien se despos\u00F3. V\u00EDctima del c\u00E1ncer, muri\u00F3 el 16 de noviembre de 1821, siendo representante de la Legislatura de Buenos Aires. Sus restos fueron sepultados en la Catedral de esta ciudad. Era un ciudadano probo, de porte y modales caballerescos, influyente por su posici\u00F3n social y riqueza. (V.: VICENTE F. L\u00F3PEz, Historia de la Rep\u00FAblica Argentina, Bs. As, 1913, t. II, p. 34; GoNzÄLEz ARRILI, Hombres de Mayo, en La Prensa, 27 diciembre de 1959, se reproduce su retrato tomado de una miniatura sobre marfil de 1802; F\u00C9LIX MART\u00CDN y HERRERA, Antonio Jos\u00E9 y Francisco Antonio Escalada, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 143-144; ARTURo CARRANzA, Familias Patricias de la Rep\u00FAblica Argentina. Los Escalada (1753-1923). Notas hist\u00F3ricas sobre esta preclara familia argentina compiladas por .., en Cr\u00F3nica intelectual del Primer Centenario; en Revista de Derecho, Historia y Letras, Bs. As, 1923, t. LXXV, p. 133-172; Iv\u00C1N CARLos MoRENo, Los Escalada y sus descendientes en Buenos Aires (Esquema geneal\u00F3gico) en Revista del Instituto Argentino de Ciencias Geneal\u00F3gicas, Bs. As, 1946-47, no -, p. 179; YABEN, Biograf\u00EDas Argentinas, cit, t. IV, p. 348-349; Antonio Jos\u00E9 de Escalada. Primer Centenario de su fallecimiento, 1821-1921, . As., 1922).";
biografias[temp][bioNombres[temp][17]] = "Escalada, Francisco Antonio de: Funcionario. Naci\u00F3 en Buenos Aires, hijo de don Manuel de Escalada y Bustillo de Zevallos, espa\u00F1ol, y de do\u00F1a Luisa de Sarria y Leal de la Plaza. Por su posici\u00F3n social y preparaci\u00F3n ocup\u00F3 importantes cargos. Fue alf\u00E9rez real del Cabildo de Buenos Aires. En 1795 fue nombrado Consiliario del Real Consulado. Como vecino de significaci\u00F3n asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde vot\u00F3 en contra de la continuaci\u00F3n del Virrey en el mando. En 1816, nombr\u00F3sele miembro del gobierno por el Cabildo de Buenos Aires y la Junta de Observaci\u00F3n con don Miguel de Irigoyen, a consecuencia de la destituci\u00F3n del mando del gobernador Balcarce, cargo que ejerci\u00F3 hasta la llegada del futuro Director Supremo Pueyrred\u00F3n. El 13 de setiembre de 1816, por razones de su cargo, le toc\u00F3 proclamar la Jura de la Independencia de las Provincias Unidas, sancionada por el Congreso de Tucum\u00E1n, en la plaza de la Victoria, ante el pueblo reunido en asamblea. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 5 de diciembre de 1835, a los 86 a\u00F1os.";
biografias[temp][bioNombres[temp][18]] = "LA VALLE y CORT\u00C9S, Manuel Jos\u00E9 Bonifacio de: Funcionario. Naci\u00F3 en la ciudad de Trujillo (Per\u00FA, el 5 de junio de 1753. Era hijo del general don Sim\u00F3n de La Valle y Salazarm, Caballero de la Orden de Calatrava, y de do\u00F1a Mar\u00EDa del Carmen Cort\u00E9s Cartavio de Le\u00F3n, descendiente de Hern\u00E1n Cort\u00E9s. Siendo joven consagr\u00F3se a la toga mas que por vocaci\u00F3n, para no contrariar los designios de sus progenitores. No ten\u00EDa a\u00FAn dieciocho a\u00F1os, cuando se recibi\u00F3 de bachiller en c\u00E1nones, en 1770, en la Universidad de San Marcos de Lima, y posteriormente, el 9 de mayo de 1774, rindi\u00F3 en acto p\u00FAblico sus \u00FAltimas pruebas, inscribi\u00E9ndose en la matr\u00EDcula de abogados de aquella Audiencia. Cinco a\u00F1os m\u00E1s tarde, fue comisionado por el visitador y superintendente de la Real Hacienda, don Jos\u00E9 Antonio de Areche, para inspeccionar las rentas de las parroquias de la Villa de Huancav\u00E9lica y de las provincias de Huanta y Canta, la que termin\u00F3 en 1780, con gran utilidad para la Corona. Retirado a Lima desempe\u00F1\u00F3 su profesi\u00F3n hasta principios de 1784, en que se embarc\u00F3 para Espa\u00F1a, llegando al puerto de C\u00E1diz de paso para la Corte donde permaneci\u00F3 cultivando su esp\u00EDritu y tambi\u00E9n las mejores relaciones sociales a que le daba acceso el lustre de su apellido. El 7 de enero de 1790, se embarc\u00F3 a bordo de la fragata Santa Mar\u00EDa Magdalena, con destino a Montevideo. Durante la larga residencia en Madrid, por Real C\u00E9dula del 10 de noviembre de 1789, fue nombrado contador general de las rentas de tabaco en las Provincias del R\u00EDo de la Plata, alto empleo del que tom\u00F3 posesi\u00F3n en Buenos Aires, el 23 de marzo de 1790, previo juramento ante el virrey Arredondo. Tuvo adem\u00E1s, la distinci\u00F3n del soberano de ser nombrado el 16 de febrero de 1799, director general de la Renta de Tabaco, con asiento en Santiago de Chile, cargo que le fue entregado solemnemente el 28 de fe. brero de 1800, y all\u00ED se encontraba con su familia durante el nacimiento de su hija Josefa, y tambi\u00E9n, durante las Invasiones Inglesas al R\u00EDo de la Plata en 1806. Por real c\u00E9dula del 26 de diciembre de 1807, La Valle fue designado por Su Majestad, director general del tabaco del Virreinato de Bue. nos Aires, honrosa designaci\u00F3n de la que se hizo cargo, reci\u00E9n en 1809. Volvi\u00F3 a Buenos Aires para esa fecha, y al a\u00F1o siguiente, asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo, reproduciendo el voto de Manuel Jos\u00E9 de Reyes, esto es, manifest\u00E1ndose a favor del virrey Cisneros, fiel a su rey y a sus principios mon\u00E1rquicos. Emancipado el pa\u00EDs de la corona espa\u00F1ola, los hombres de la revoluci\u00F3n supieron valorar los vastos conocimientos que pose\u00EDa La Valle en materia econ\u00F3mica. El Segundo Triunvirato lo nombr\u00F3 administrador de aduana de Buenos Aires por decreto del 18 de setiembre de 1812. Despu\u00E9s el presidente Rivadavia que se contaba entre sus mas dilectos amigos y consejeros, lo ascendi\u00F3 en 1826, a colector general de aduana. Cuando ejerci\u00F3 la gobernaci\u00F3n de Buenos Aires, don Juan Manuel de Rosas, lo jubil\u00F3 por decreto del 13 de agosto de 1835, debido a su edad avanzada y salud achacosadisfrutando del sueldo \u00EDntegro durante sus \u00FAltimos d\u00EDas. Al margen de sus actividades administrativas fue un cat\u00F3lico fervoroso, siendo nombrado tesorero y mayordomo de la Cofrad\u00EDa del Rosario de Mayores, como tambi\u00E9n, tesorero y prior de la Orden Tercera de Santo Domingo. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 19 de abril de 1840, y sus restos descansan en la capilla de San Vicente Ferrer, de la hist\u00F3rica iglesia de Santo Domingo. Se hab\u00EDa casado con do\u00F1a Mar\u00EDa Mercedes Gonz\u00E1lez Bordallo y Ross. Lo retrat\u00F3 el ingeniero Carlos E. Pellegrini. (V: - JUAN R. SILvExRA, Los padres del general D. Juan Galo de Lavalle, en R\u00E9vista Estudios, Bs.As., 1948, no 12, p. 35-48, se reproduce su retrato; CARRANZA, El General Lavalle ante la justicia p\u00F3stuma, cit, p. 123, 124; FR\u00EDAs, De d\u00F3nde venimos, cit, p. 480-481; M. A. MART\u00EDNEz G\u00C1LvEz, Manuel Jos\u00E9 de Lavalle y Cort\u00E9s en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 209-210; LUIs DE ELIzALDE, Introducci\u00F3n y notas biogr\u00E1ficas de, a El doctor Rufino de Elizalde y su \u00E9poca vista a trav\u00E9s de su archivo, Bs. As, 1969, t. 1, p. 45-46, dice que naci\u00F3 el 30 de marzo de 1759).";
biografias[temp][bioNombres[temp][19]] = "LYNCH, Justo Pastor: Funcionario. Naci\u00F3 y lo bautizaron en Buenos Aires, el 20 de setiembre de 1755. V\u00E1stago de la ilustre prosapia de Galwey, era hijo de don Patricio Lynch llegado al R\u00EDo de la Plata en las primeras d\u00E9cadas del siglo XVIIIy de do\u00F1a Mar\u00EDa Rosa de Galayn y de la C\u00E1mara. Inici\u00F3 su carrera administrativa el 12 de setiembre de 1782, en tiempos de V\u00E9rtiz, con el cargo de oficial mayor en la secretar\u00EDa de la Intendencia General del Virreinato, y dos a\u00F1os m\u00E1s tarde, era oficial primero en la misma dependencia. En 1793, solicit\u00F3 al Rey una contadur\u00EDa, y en 1795, lo nombr\u00F3 contador de la Aduana bonaerense. Ascendido a administrador interino de esa repartici\u00F3n en 1799, a ra\u00EDz del fallecimiento del titular don \u00C1ngel Izquierdo, Lynch colabor\u00F3 eficientemente con el virrey del Pino en la tarea de combatir el contrabando; por eso, este virrey, en 1801, remiti\u00F3 un memorial al Consejo indiano con el pedido de la confirmaci\u00F3n en definitiva de nuestro biografiado como administrador de la Aduana porte\u00F1a. Pero tal solicitud qued\u00F3 pendiente, y a\u00F1os despu\u00E9s, el 25 de noviembre de 1809, por una carta sin firmar remitida desde Buenos Aires, fue hecha una denuncia a las autoridades metropolitanas contra el contador Lynch y el tesorero Pedro Vigueras, de quienes se dec\u00EDa que, no obstante tener tres causas abiertas sobre graves irregularidades cometidas en la Aduana, eran protegidos por el virrey Cisneros. Fueran o no exactas esas aseveraciones, lo cierto es que Lynch no se recataba en mostrarse parcial de Cisneros. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, en raz\u00F3n de sus cargos de contador de la Real Aduana y administrador interino, adhiri\u00E9ndose en un todo al voto de don Manuel Jos\u00E9 de Reyes, el cual no encontraba motivos para sustituir a Cisneros en el mando; pero, si la pluralidad del Cabildo juzgara lo contrario, propon\u00EDa se nombraran de adjuntos, al despacho del virrey, al alcalde de primer voto y al procurador general de la ciudad. La deposici\u00F3n de Cisneros y el establecimiento del nuevo sistema revolucionario, no signific\u00F3 ning\u00FAn perjuicio en la carrera administrativa de Lynch, al contrario, el 16 de febrero de 1811, acaso por ser cu\u00F1ado de Castelli, la Primera Junta lo confirm\u00F3 por fin, en el cargo de administrador titular de la Aduana. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 8 de mayo de 1830, a los 75 a\u00F1os de edad. Cas\u00F3 con do\u00F1a Ana Mar\u00EDa de R\u00F3o y Cabezas. En la milicia ostent\u00F3 el grado de capit\u00E1n. (V.: CARLos IBARGUREN (h., Justo Pastor Lynch, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs.As., 1966, p. 229-231; ZINNY, La Gaceta de Buenos Aires, cit, p. 153; ULIsEs PETIT DE MURAT, Genio y figura de Benito Lynch, Bs. As, 1968, p. 13, equivocadamente dice que su madre se llamaba Petrona Teresa de Roo y Olmedo; UDAoNDo, Diccionario Biogr\u00E1fico Colonial, cit, p. 525, reproduce su retrato; TJARks, El Consulado de Buenos Aires, t. I, p. 227, 360).";
biografias[temp][bioNombres[temp][20]] = "MACELA, Francisco Xavier: Funcionario. Era alcalde de Barrio y tuvo a su cargo la vigilancia del cuartel primero de la ciudad: distrito suburbano ubicado entre el Retiro y la ribera del r\u00EDo, calles que actualmente son las de Santa Fe, San Mart\u00EDn y Viamonte. Fue invitado a concurrir a la hist\u00F3rica sesi\u00F3n del Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810. All\u00ED dixo que se conformaba con el voto del Se\u00F1or don Cornelio Saavedra, teni\u00E9ndolo activo y decisivo el Se\u00F1or S\u00EDndico Procurador, Leyva. (V.: CARLos IBARGUREN (h.), Francisco Xavier Macela, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, ?. 234).";
biografias[temp][bioNombres[temp][21]] = "MACHADO, Lorenzo: Funcionario. Naci\u00F3 en Buenos Aires, en 1770, hijo de don Manuel Machado y de do\u00F1a Mar\u00EDa Mart\u00EDnez. En 1805, result\u00F3 nombrado por el Ayuntamiento, con acuerdo del Virrey, alcalde de barrio dentro de la calle de Monserrat (hoy Cerrito, la de Cabildo (actual H. Yrigoyen, al sur por la de Santa Luc\u00EDa (ahora Sarmiento, y por el oeste hasta las orillas de la ciudad, m\u00E1s all\u00E1 de la iglesia de la Piedad. En su car\u00E1cter de alcalde, como vecino principal, debi\u00F3 intervenir en el Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde dijo que se conformaba en todo con el voto del se\u00F1or don Cornelio Saavedra, y que lo tenga decisivo el Se\u00F1or S\u00EDndico Procurador. Cas\u00F3 con do\u00F1a Mar\u00EDa del Carmen Molina, y en segundas nupcias con Mar\u00EDa Mercedes Campos. Enfermo, en cama, test\u00F3 el 11 de febrero de 1821, por ante el escribano Luis G\u00F3mez Fonseca, y debi\u00F3 fallecer al poco tiempo. (V.: CARLos IBARGUREN (h.), Lorenzo Machado, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs.As., 1961, p. 234-235).";
biografias[temp][bioNombres[temp][22]] = "MOLL, Jos\u00E9: Funcionario. Era Alcalde de la Hermandad de la Banda del Sur, en 1810, o sea, juez de Paz d\u00E9 los suburbios situados m\u00E1s all\u00E1 del barrio de San Telmo, en los terrenos extendidos hasta las Barracas, sobre la ribera del Riachuelo. En tal car\u00E1cter, concurri\u00F3 invitado al Cabildo Abierto el 22 de mayo de ese a\u00F1o, y al llegarle el momento de opinar, dijo que se conformaba en todas sus partes con la votaci\u00F3n del presb\u00EDtero don Bernardo de la Colina, quien hab\u00EDa votado por la permanencia del Virrey Cisneros en su puesto, aunque asesorado por cuatro individuos: un eclesi\u00E1stico, un militar, un jurisconsulto y un comerciante, que deb\u00EDan ser elegidos por el Cabildo hasta tanto se conociese la opini\u00F3n de las dem\u00E1s provincias sobre el asunto en debate. (V.: CARLos IBARGUREN (h.), Jos\u00E9 Moll, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As., 1961, p. 244).";
biografias[temp][bioNombres[temp][23]] = "NADAL y CAMPOS, Jos\u00E9: Comerciante y funcionario. Naci\u00F3 probablemente en Espa\u00F1a, hacia 1748. Vino al R\u00EDo de la Plata, y en 1782, explotaba una panader\u00EDa en el barrio de Monserrat, del cual era conspicuo vecino. En 1789, el Cabildo lo eligi\u00F3 alcalde de la banda del Sur” de la ciudad, y en 1794, era alcalde de Barrio. Con otros calificados propietarios de edificios y terrenos, el 9 de octubre de 1798, se dirigi\u00F3 al Virrey Olaguer Feli\u00FA solicit\u00E1ndole la demolici\u00F3n del Circo o Plaza de Toros all\u00ED existente, debido a que las instalaciones atentaban contra la higiene, el progreso edilicio y seguridad de las personas, a m\u00E1s que los animales bravios que se llevaban sol\u00EDan escaparse. Como alcalde, en 1804, por orden del virrey Sobremonte levant\u00F3 dos censos de extranjeros, y en 1807, un padr\u00F3n particular de las personas de nacionalidad no espa\u00F1ola que habitaban en las doce manzanas comprendidas dentro de los l\u00EDmites de su cuartel, encuadradas en las calles de Monserrat por el oeste; del Cabildo por el norte; de San Juan, por el este, y del Rosario por el sur. Asisti\u00F3 al memorable Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, pero cuando le lleg\u00F3 el turno para votar, se hab\u00EDa retirado de la sala. Despu\u00E9s de la Revoluci\u00F3n de Mayo, en las elecciones para electores de la Asamblea Provisional de las Provincias Unidas del R\u00EDo de la Plata, que se llev\u00F3 a cabo el 31 de marzo de 1812, vot\u00F3 por el cl\u00E9rigo Juan Nepomuceno Sol\u00E1, cura de Monserrat, y por don Francisco Bruno Rivarola. . (V.: CARLos IBARGUREN (h., Jos\u00E9 Nadal y Campos, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 252).";
biografias[temp][bioNombres[temp][24]] = "OROM\u00CD y MARTILLER, Ram\u00F3n Miguel de: Funcionario. Naci\u00F3 en M\u00E1laga (Espa\u00F1a), en 1756, del matrimonio del caballero hijodalgo Ram\u00F3n Antonio de Orom\u00ED y Castell\u00F3 y de do\u00F1a Agustina Martiller y G\u00F3mez Tubilla. Fue regidor en Madrid y caballero de la Real Orden de Carlos III. Perteneci\u00F3 a la Real Maestranza de Ronda. Establecido en Buenos Aires en el siglo XVIII, desempe\u00F1\u00F3 el cargo de contador de la Renta de Tabacos. Mientras lo ejerc\u00EDa fue designado por Real T\u00EDtulo expedido en Madrid, el 29 de agosto de 1797, contador mayor supernumerario del Tribunal de Cuentas de Buenos Aires con derecho a ocupar una vacante de n\u00FAmero una vez que Juan Andr\u00E9s de Arroyo, supernumerario nombrado anteriormente, se hubiese hecho cargo de la suya. Tom\u00F3 posesi\u00F3n de su plaza supernumeraria, el 21 de febrero de 1800. Se dirigi\u00F3 al Virrey el 8 de julio de 1802, solicitando ocupar una de las plazas de contador mayor de n\u00FAmero vacantes por jubilaci\u00F3n de Ballesteros y de Arroyo. El Virrey accedi\u00F3 primeramente al pedido, pero como inmediatamente el visitador Diego de la Vega le aconsejara que no deb\u00EDa procederse a la promoci\u00F3n por creer que la intenci\u00F3n de S. M. fue dejar las primeras plazas del Tribunal en su mismo estado hasta ver las resultas de la Visita en que estoy entendiendo, dej\u00F3 en suspenso su resoluci\u00F3n. Por R. O. del 20 de setiembre de 1804, obedecida por el Marqu\u00E9s de Sobremonte el 2 de setiembre de ese a\u00F1o, se comunic\u00F3 al Virrey qu hab\u00EDa acertado en su primera decisi\u00F3n y errado al dejarla luego sin efecto. En consecuencia, Orom\u00ED pudo recibirse de contador mayor de n\u00FAmero y ejercer su cargo hasta que con motivo de la R. C. del 14-II-1807 que dispon\u00EDa la reincorporaci\u00F3n de Ballesteros y de Arroyo al Tribunal de Cuentas, volvi\u00F3 por alg\u00FAn tiempo a su condici\u00F3n de supernumerario. Asisti\u00F3 en su car\u00E1cter de funcionario y vecino principal al hist\u00F3rico Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde dijo que no se cree con autoridad alguna para influir con su voto en alterar las autoridades constituidas, y que en el presente caso no le queda m\u00E1s que desear no se haga una innovaci\u00F3n alguna en ellas. El 18 de marzo de 1811, la Junta lo separ\u00F3 del Tribunal por justas causas, y encarg\u00F3 a Hilario Ramos Mexia que ocupara su puesto. Cas\u00F3 en Buenos Aires, en 1782, con do\u00F1a Indalecia Agustina de la Sala, hija del noble franc\u00E9s, naturalizado espa\u00F1ol, Juan Bautista de Lasalle, conocido por La Sala. (V.: MART\u00CDNEZ G\u00C1LVEz, Ram\u00F3n Miguel de Orom\u00ED y Martiller, en Genealog\u00EDa. Hombres de ????, . ., 1961, p. 268-269; MARILUz URQUIJo, Elenco de los Contadores Mayores (De n\u00FAmero, supernumerarios, honorarios, substitutos y habilitados) de la Contadur\u00EDa Mayor Cuentas y del Tribunal Mayor de Cuentas de Buenos Aires (1767-1810), en Investigaciones y Ensayos, Bs. As., 1974, no 16, p. 142-143).";
biografias[temp][bioNombres[temp][25]] = "PIR\u00C1N, Antonio Mar\u00EDa: Comerciante y funcionario. Naci\u00F3 en Zaragoza, Arag\u00F3n (Espa\u00F1a, el 15 de setiembre de 1755, hijo de don Antonio Pir\u00E1n y de do\u00F1a Francisca Sebastiani. Lleg\u00F3 a Buenos Aires en la segunda mitad del siglo XVIII, y se dedic\u00F3 al comercio. Contrajo matrimonio en la Catedral, el 30 de diciembre de 1790, con do\u00F1a Mar\u00EDa Eulalia de Balbastro y D\u00E1vila, formando un hogar de s\u00F3lida posici\u00F3n social y econ\u00F3mica. En 1794 comenz\u00F3 a figurar en el gobierno municipal, siendo electo regidor del Cabildo de Buenos Aires, y como tal se desempe\u00F1\u00F3 con la vara de fiel ejecutor y alcalde 29 voto, diputado de Polic\u00EDa y defensor de menores, cargo para el que fue reelecto en 1797. En octubre del a\u00F1o anterior, tambi\u00E9n hab\u00EDa sido elegido para reemplazar como alcalde de barrio a don Manuel del Cerro S\u00E1enz en el cuartel 89, y posteriormente, fue electo en calidad de alcalde del mismo cuartel, en 1804 y 1807. Poco despu\u00E9s de erigido el Real Consulado de Buenos Aires, que fue instalado en 1794, actu\u00F3 como fuerte comerciante de esta plaza. Se lo eligi\u00F3 para integrar el cuerpo consular, que lleg\u00F3 a presidir en car\u00E1cter de prior, en 1809. Intervino en la sesi\u00F3n del 6 de setiembre de ese a\u00F1o, cuando se reuni\u00F3 para tratar el pedido de Juan Dill\u00F3n y John Twaites deseosos de poder descargar mercader\u00EDas que tra\u00EDan de Inglaterra. Fue de opini\u00F3n que deb\u00EDa concederse el permiso solicitado, no haci\u00E9ndose lugar a las reflexiones dadas por el S\u00EDndico, porque la ley suprema del Estado es la salvaci\u00F3n de la Patria y deben callar todas las disposiciones que en circunstancias tranquilas se dictaron, y que de abrir las puertas al comercio de estas provincias, de ning\u00FAn modo puede perjudicarse el de la metr\u00F3poli. Por \u00FAltimo opina que deben establecerse una serie de condiciones que hace posible la descarga de mercader\u00EDas y permite cargar de retorno cueros y otros productos del pa\u00EDs, agregando que si llevan oro o plata deben pagar los derechos de embarque e introducci\u00F3n en Espa\u00F1a y extradici\u00F3n al extranjero, obteniendo antes el pertinente permiso. Estas ideas tienen su importancia porque fueron vertidas cuando se hizo el famoso expediente de la Representaci\u00F3n de los Hacendados. Desempe\u00F1aba este cargo honroso cuando el Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, lo invit\u00F3 a concurrir para que votara, haci\u00E9ndolo en el mismo sentido que don Manuel Jos\u00E9 de Reyes, vale decir, por la permanencia del Virrey con el asesoramiento del alcalde de primer voto y el S\u00EDndico procurador. Esta postura estaba en contra de lo que sosten\u00EDan sus parientes pol\u00EDticos, los Balbastro. Sin embargo, triunfante la revoluci\u00F3n del 25 de mayo de 1810, la Junta lo design\u00F3 consiliario del Consulado, en 1811 y 1812. Con pos: terioridad, el gobierno le aprob\u00F3 el 26 de julio de 1824, la oferta que formulara para la explotaci\u00F3n de la loter\u00EDa. Dicha propuesta consist\u00EDa en el pago de 3.060 pesos para ejercer el citado derecho por un t\u00E9rmino de dos a\u00F1os. El 24 de agosto el concesionario solicit\u00F3 la modificaci\u00F3n de algunos art\u00EDculos del contrato que hab\u00EDa firmado, pero el gobierno le contest\u00F3 que si no aceptaba dichas cl\u00E1usulas, ser\u00EDa rechazada su propuesta, resolviendo entonces Pir\u00E1n aceptarla. Despu\u00E9s desapareci\u00F3 de la vida pol\u00EDtica hasta su fallecimiento ocurrido en el a\u00F1o 1838. (V.: CARLos IbArgure(h., Antonio Mar\u00EDa Pir\u00E1m, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 284; TJARks, El Consulado de Buenos Aires, cit, t. I, p. 845, 347-348, 352, 355; OsCAR HORACIO EL\u00CDAPUBLIo ToM\u00C1s PARDo, Loter\u00EDa Nacional, ed, Bs. As, 1974, p. 95-96; PINAsco, Hombres de la historia del Puerto de Buenos Aires, cit, p. 343-344; SIERRA, Historia de la Argentina, t. IV, p. 175, reproduce su firma.";
biografias[temp][bioNombres[temp][26]] = "RIAL de la Iglesia, Raimundo: Comerciante y funcionario. Naci\u00F3 en la villa de Bouzas, Obispado de Tuy, Galicia (Espa\u00F1a), en 1762. Era hijo de don Jos\u00E9 Rial y de do\u00F1a Mar\u00EDa Pascuala de la Iglesia. Radicado en Buenos Aires se dedic\u00F3 al comercio, ocup\u00E1ndose en la reventa de az\u00FAcar en un almac\u00E9n situado en la actual calle Bartolom\u00E9 Mitre. Ten\u00EDa adem\u00E1s un negocio de pulper\u00EDa abierto al p\u00FAblico en la llamada Plaza Nueva, cerca del templo de San Nicol\u00E1s. En 1797, el Cabildo lo nombr\u00F3 Alcalde de Barrio en el cuartel 19, a fin de mantener el buen orden y polic\u00EDa en ese amplio sector de la ciudad. Se le design\u00F3 para las elecciones del 19 de enero de 1800, Alcalde de la Santa Hermandad, cumpliendo su cometido con asiduidad y desprendimiento. En 1804, por orden del virrey Sobremonte empadron\u00F3 a todos los extranjeros que habitaban en su distrito. Cuando la invasi\u00F3n inglesa de 1806, no s\u00F3lo hizo la donaci\u00F3n patri\u00F3tica de 200 pesos, sino que tambi\u00E9n ayud\u00F3 a sufragar los gastos de los uniformes del Tercio de Gallegos. Cansado de desempe\u00F1ar las funciones de Alcalde de Barrio, solicit\u00F3 su relevo por segunda vez, el 13 de febrero de 1810, el que le fue aceptado el 27 del mismo mes y a\u00F1o. Sin embargo, el 10 de marzo, el Ayuntamiento recibi\u00F3 un oficio del virrey Cisneros en el cual preve\u00EDa se lo exonerara de dicho cargo, dado que no lo pod\u00EDa seguir desempe\u00F1ando por haberse trasladado a vivir en otro barrio y carecer de solvencia econ\u00F3mica. El 2 de abril de 1810, tuvo que confeccionar una Lista de los individuos que deven tomar las armas y alistarse en los cuerpos que gusten, desde la edad de 18 a 45 a\u00F1os, en virtud de orden del Exmo. Sor. Virrey. El barrio puesto bajo su responsabilidad comprend\u00EDa el conjunto de viviendas y terrenos que formaban las manzanas y quintas delimitadas por las calles de Monserrat” (hoy Cerrito) por el Este; de Santa Catalina” (Viamonte) por el Norte; y de Santa Luc\u00EDa(Sarmiento) por el Sur; el rumbo Oeste luego de alcanzar el callej\u00F3n de Las Tunas” (ahora Callao) por la parte irregular de la costa. A pesar de haber sido exonerado de sus funciones de Alcalde de Barrio, fue invitado a concurrir al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, pero cuando le toc\u00F3 el turno para votar se hab\u00EDa retirado de la Sala. En marzo de 1812, volvi\u00F3 a figurar, pues tuvo que votar para electores de miembros de la Asamblea Provincial, decidi\u00E9ndose por el Dr. Pedro Medrano y Esteban Romero, situ\u00E1ndose en el bando pol\u00EDtico de los patriotas. Con otros gallegos sufrag\u00F3 en ese a\u00F1o, el costo de un determinado n\u00FAmero de soldados. En 1818, contribuy\u00F3 a favor de las familias emigradas de Entre R\u00EDos a Buenos Aires en 1821, al imponerse el pr\u00E9stamo forzoso entre los espa\u00F1oles europeos. El 3 de agosto de ese a\u00F1o, sofocada la conjura contra el alzamiento argentino, Rial se manifest\u00F3 de modo concluyente, diciendo que un\u00EDa su voto a la justa causa de Am\u00E9rica. Se hab\u00EDa casado en Buenos Aires con Mar\u00EDa P\u00E9rez, y en segundas nupcias con Teresa Delgado, con las que tuvo descendencia. Antes de morir, otorg\u00F3 su testamento por ante el escribano Carlos Leonardo Agrelo, el 3 de octubre de 1831. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 30 de julio de 1834, y fue enterrado por la Cofrad\u00EDa del Perd\u00F3n y de las Animas, de la que hab\u00EDa sido miembro. (V.: CAsTRo L\u00F3pez, en Eco de Galicia, cit, por VmLANovA RoDRfGUEZ, Los Gallegos en la Argentina, t. I, p. 573-575 : C. IBARGUREN (h., Raimundo Rial, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As. 1961, p. 302-303; MARFANY, El Cabildo de Mayo, en Ib\u00EDdem, p. XLIII).";
biografias[temp][bioNombres[temp][27]] = "RUIZ, Antonio: Militar. Naci\u00F3 en C\u00F3rdoba (Espa\u00F1a), hacia 1750, hijo de don Jos\u00E9 Ruiz y de dona Ana Gir\u00F3n. V1no al R\u00EDo de la Plata radic\u00E1ndose en Buenos Ales donde form\u00F3 en el ej\u00E9rcito como teniente de lnfanteria Ligera de Carlos en 1805. Fue promovido a sargento graduado de alf\u00E9rez de Caballer\u00EDa Ej\u00E9rcito de Buenos Aires, con antig\u00FCedad al 18 de enero de 1808. Luego pas\u00F3 como teniente. al Regimiento Granaderos de Fernando V11, el 31 de octubre de 1809. En su condici\u00F3n de militar asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, constando en el acta que se conformaba en todo con el voto del Se\u00F1or Cornelio Saavedra. Pidi\u00F3 su retiro de las filas, el 3 de agosto del mismo a\u00F1o. Cas\u00F3 en Buenos Aires con do\u00F1a Josefa Rovira y Arce, con la que tuvo descendencia. (V.: Jos\u00C9 MAR\u00CDA RUIZ, Antonio Ruiz, en Gemealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 320).";
biografias[temp][bioNombres[temp][28]] = "Ruiz Obreg\u00F3n, Manuel: Se desconocen mayores datos sobre este personaje. No obstante, su nombre aparece en el acta del Cabildo Abierto del 22 de mayo, y en el momento de emitir el voto, consta que reproduc\u00EDa en todas sus partes el dictamen del Sr. D. Cornelio Saavedra, teniendo voto activo y decisivo el Sr. S\u00EDndico Procurador";
biografias[temp][bioNombres[temp][29]] = "S\u00C1NCHEZ PICADO, \u00C1ngel: Comerciante y funcionario. Probablemente naci\u00F3 en Espa\u00F1a, aunque en 1797, se hallaba en Montevideo ejerciendo el comercio. Se ignora cu\u00E1les fueron las circunstancias que lo trajeron a avecindarse, en Buenos Aires, pero lo cierto es que, en reemplazo de don Jos\u00E9 Riera, en los \u00FAltimos d\u00EDas de 1809, el Cabildo porte\u00F1o lo nombr\u00F3 alcalde de barrio correspondi\u00E9ndole el n\u00FAmero 2 de la ciudad. En tal car\u00E1cter, fue invitado al hist\u00F3rico Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810. Cuande le toc\u00F3 el turno de votar lo hizo en el mismo sentido que el rico comerciante gallego Francisco de la Pe\u00F1a Fern\u00E1ndez, quien hab\u00EDa manifestado que mientras no tengamos noticias m\u00E1s ciertas de Espa\u00F1a nada se innove, pero en caso de que la pluralidad” de la asamblea vecinal se pronunciase por un cambio de gobierno, el Virrey deb\u00EDa de permanecer en su puesto asesorado por otros magistrados. (v.: C. IbArgumen (h.), Angel S\u00E1nchez Picado, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As. 1961, p. 339).";
biografias[temp][bioNombres[temp][30]] = "SERRA y VALLS, Jos\u00E9: Funcionario y comerciante. Naci\u00F3 en Espa\u00F1a en el siglo XVIII. Vino al R\u00EDo de la Plata estableci\u00E9ndose en Buenos Aires. Desde el a\u00F1o 1807, desempe\u00F1\u00F3 el cargo de alcalde de barrio titular en el cuartel 39 de la ciudad, y era interino del 49, ubicados ambos distritos en la jurisdicci\u00F3n del centro de Buenos Aires. Fue invitado a concurrir al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y en el momento de votar hizo suya la opini\u00F3n de Ruiz Huidobro, o sea, en s\u00EDntesis que el Virrey cesara en el mando y que el Cabildo asumiera la autoridad para ejercerlo interinamente. Activo comerciante de la plaza de Buenos Aires, ten\u00EDa estrecha relaci\u00F3n con la casa central de Antonio del Sol y Martorell establecida en Santiago de Chile. -V.: IBARGUREN (h., Jos\u00E9 Serra y Valls, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As. 1961, p. 344-345; RoMAY, Historia de la Polic\u00EDa Federal Argentina, t. I, p. 184).";
biografias[temp][bioNombres[temp][31]] = "TOCORNAL, Ferm\u00EDn de: Funcionario y militar. Naci\u00F3 en Buenos Aires, hacia el a\u00F1o 1764, hijo del Regidor perpetuo del Cabildo, don Manuel Joaqu\u00EDn de Tocornal y de do\u00F1a Josefa de Villa. En 1791, fue designado por el Cabildo, en el cargo de Alcalde de Hermandad de la ciudad, funciones que desempe\u00F1\u00F3 hasta 1800, en que aquella corporaci\u00F3n municipal lo nombr\u00F3 Alcalde de Barrio del cuartel suburbano n\u00FAmero 20, que comprend\u00EDa el conjunto de manzanas y terrenos circunscriptos por las calles de Monserrat” (hoy Cerrito) delimitada por las de Santa Catalinay “de San Gregorio” (Viamonte y Santa Fe) y al fondo bald\u00EDos y quintas. Durante las Invasiones Inglesas en 1807, pele\u00F3 como teniente de caballer\u00EDa voluntaria de Buenos Aires, y tres a\u00F1os m\u00E1s tarde, el 22 de mayo de 1810, en su car\u00E1cter de Alcalde de Barrio asisti\u00F3 al Cabildo Abierto. En dicha reuni\u00F3n dijo que se conformaba con el dictamen de don Cornelio Saavedra, o sea, que vot\u00F3 por la cesaci\u00F3n del Virrey en el mando y porque el Cabildo reasumiera la autoridad delegada por el pueblo. Deb\u00EDa ser un patriota cabal y decidido, pues a los tres meses de instalada la Primera Junta lo confirm\u00F3 en su cargo; al mismo tiempo le dio las correspondientes instrucciones firmadas por Saavedra y por Moreno. En 1813, el Cabildo lo eligi\u00F3 a Tocornal como Regidor y Fiel Ejecutor, y en 1817, volvi\u00F3 a ser designado Alcalde de Barrio, correspondi\u00E9ndole el cuartel n\u00FAmero 11, pero solicit\u00F3 al Ayuntamiento fuese exonerado de dicho cargo por hallarse enfermo y por residir en el cuartel n\u00FAmero 20, donde ten\u00EDa su obraje, argumento que fue atendible por los capitulares. Por decreto del 21 de diciembre de 1821, dado por el gobernador Mart\u00EDn Rodr\u00EDguez result\u00F3 nombrado juez de Paz de la parroquia del Socorro, que correspond\u00EDa a su domicilio particular ubicado en la calle Charcas No 204, de la antigua numeraci\u00F3n. Antes de morir test\u00F3 y otorg\u00F3 dos codicilos, el \u00FAltimo lleva por fecha 7 de junio de 1834. Cas\u00F3 con do\u00F1a Mar\u00EDa Josefa Ferreira, y en segundas nupcias, con do\u00F1a Ramona Rodr\u00EDguez. (V.: C. IBARGUREN (h.), Ferm\u00EDn de Tocornal, en Gemealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 350-351).";
biografias[temp][bioNombres[temp][32]] = "TORRECILLAS o MORENO TORRECILLAS, Basilio: Funcionario. Era de origen espa\u00F1ol. Fue nombrado en 1809, por el Cabildo de Buenos Aires Alcalde de Hermandad de la Banda del Norte, es decir, juez de Paz de los arrabales de la ciudad, que comprend\u00EDa el Retiro, la Recoleta y sus prolongaciones inmediatas. Ratificado en el cargo, al a\u00F1o siguiente, concurri\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde vot\u00F3 por la cesaci\u00F3n del Virrey en el mando, y porque el Cabildo reasumiera la autoridad para ejercerla interinamente, ya que dijo- Sus sentimientos son iguales a los de los se\u00F1ores doctores Juan Nepomuceno Sol\u00E1 y don Manuel Alberti. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, en 1812. Estaba casado con do\u00F1a Mar\u00EDa Matilde Alberti. (V.: C. IBARGUREN (h., Basilio Torrecillas o Moreno Torrecillas, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As., 1961, p. 354-355).";
biografias[temp][bioNombres[temp][33]] = "VELASCO, Manuel Dionisio de: Jurisconsulto. Era nacido en la villa de San Juan de la Laguna, prov. de Tomina, Arzobispado de Charcas (Alto Per\u00FA, el 9 de octubre de 1774. Fueron sus padres el Oidor de la Real Audiencia, don Sebasti\u00E1n de Velasco y Mungu\u00EDa y do\u00F1a Gregoria Comberos. Estudi\u00F3 filosof\u00EDa en el Real CoIegio de San Juan Bautista de La Plata, matricul\u00E1ndose luego en la Universidad de Chuquisaca, donde se gradu\u00F3 de abogado, el 18 de julio de 1798, y ya pertenec\u00EDa a la Audiencia de Buenos Aires. Figura anotado en la Matr\u00EDcula de Abogados de esta ciudad, en 1797. Obtuvo el t\u00EDtulo de Oidor al jubilarse su padre, el 2 de junio de 1804, como sucesor suyo. P\u00FAsose el c\u00FAmplase y prest\u00F3 juramento de ese cargo, el 17 de enero de ese a\u00F1o. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 14 de agosto de 1806, cuando se impuso el nombramiento de Liniers como Comandante Militar de la plaza, mientras la Audiencia excluido pr\u00E1cticamente el Virrey del mandoqued\u00F3 al frente del poder administrativo en la capital del virreinato. El 10 de febrero de 1807, en otro Cabildo Abierto cuando se mand\u00F3 detener al virrey Sobremonte, el oidor Velasco acompa\u00F1ado de los regidores Manuel Ortiz Basualdo y Mart\u00EDn de Monasterio, se encargaron de traerlo preso a Buenos Aires custodiado por una escolta de milicianos voluntarios al mando de Prudencio de Murguiondo antes de ser embarcado para Espa\u00F1a. Desde entonces la Audiencia de Buenos Aires y sus miembros estuvo a merced de los acontecimientos pol\u00EDticos europeos y r\u00EDoplatenses. Cuando en Buenos Aires se tuvo noticia del arribo de Cisneros a Montevideo, concurri\u00F3 al acto del juramento que prest\u00F3 en Colonia el Virrey el 15 de julio de 1809, quedando as\u00ED en posesi\u00F3n del mando. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810. Al votar el Obispo Lu\u00E9 en primer t\u00E9rmino lo hizo por la permanencia del Virrey en sus funciones, proponiendo que se le asociaran dos miembros de la Audiencia, que ser\u00EDan el regente y el oidor Velasco. Era el m\u00E1s joven de todos ellos, pues contaba 39 a\u00F1os de edad. No obstante el voto de , a quien nadie acompa\u00F1\u00F3, tres de los colegas del alto tribunal se inclinaron tambi\u00E9n a favor de Cisneros. Velasco, revelando una gran independencia de criterio, cuando le toc\u00F3 el turno de opinar, se pronunci\u00F3 por la cesaci\u00F3n del virrey, y porque el Cabildo reasumiera la autoridad interinamente, de acuerdo al expresivo dictamen del coronel Pedro Andr\u00E9s Garc\u00EDa. El 22 de junio de 1810, fue llamado al Fuerte por orden de la Junta con sus dem\u00E1s colegas, y el ex Virrey Cisneros, donde el vocal Dr. Castelli les inform\u00F3 que inmediatamente iban a ser embarcados por causas reservadas. De seguido fueron conducidos en coches ya preparados hacia el puerto, custodiados por 500 hombres de tropa. Se los embarc\u00F3 en la balandra inglesa Dart” para ser llevados a la Pen\u00EDnsula. Las causas y motivos que tuvo la Junta para esto, fue el saber de que estaban tramando una conjuraci\u00F3n contra el gobierno y que mandaban a las provincias interiores papeles an\u00F3nimos para que no reconocieran a la Junta. El virrey El\u00EDo en sus reflexiones sobre los miembros de la Audiencia, dec\u00EDa que Velasco era un ni\u00F1o sin principios ni disposici\u00F3n. Al cabo de tan ins\u00F3lito y apresurado viaje fueron desembarcados en Las Palmas de Canarias, desde donde suscribi\u00F3 el Informe de los Ex-Ministros de la Real Audiencia Pretorial de Buenos Aires” dirigido al Rey, fechado el 7 de setiembre de 1810, documento en el que relatan los sucesos acaecidos hasta su expulsi\u00F3n del pa\u00EDs. (V.: LEVENE, Historia del Derecho Argentino, t. III, p. 403; CoRBELLINI, La Revoluci\u00F3n de Mayo, t. II, p. 69, 173, 206, 218; t. III, p. 403; CARLos A. PUEYRRED\u00F3N, 1810. La Revoluci\u00F3n de Mayo seg\u00FAn amplia documentaci\u00F3n de la \u00E9poca, p. 410, 416-417, 646, se reproduce su firma ABECIA, Historia de Chuquisaca, p. 342; CUTOLO, Argentinos Graduados en Chuquisaca, p. 65; C. IBARGUREN (h.), Manuel Dionisio de Velasco, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As., 1961, p. 362-364; TORRE REvELLO, El Marqu\u00E9s de Sobre Momte, cit, p. 186, reproduce su firma.";
biografias[temp][bioNombres[temp][34]] = "VIGUERA, VIGUERAS o VIGERA, Pedro: Funcionario. De origen espa\u00F1ol, fue nombrado Administrador General de Temporalidades en Chile, el 10 de noviembre de 1794. Despu\u00E9s pas\u00F3 a Buenos Aires para administrar tambi\u00E9n los bienes que fueron de los jesu\u00EDtas dentro de la jurisdicci\u00F3n de dicho Virreinato, por designaci\u00F3n del 30 de octubre de 1797. M\u00E1s adelante, el Rey lo nombr\u00F3 tesorero de la Aduana porte\u00F1a, el 16 de enero de 1802. En este \u00FAltimo car\u00E1cter, asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y emiti\u00F3 su voto para que subsista el Virrey con la autoridad que le ha conferido el Rey Fernando VII y a su nombre la Junta Central, y que en caso de haber subrogaci\u00F3n, a pluralidad de votos, ped\u00EDa que el cargo recayese en el brigadier don Bernardo de Velasco, a la saz\u00F3n, gobernador del Paraguay. Poco despu\u00E9s, Viguera, hubo de sufrir las consecuencias de su lealtad para con la monarqu\u00EDa, debido a que el gobierno de la revoluci\u00F3n de los criollos lo puso preso y desterr\u00F3 de la capital, el 24 de agosto de 1810, envi\u00E1ndolo a la l\u00EDnea de frontera con los indios. (V.: C. IBARGUREN (h., Pedro Vigueras, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As., 1961, p. 372, WILLIAMs \u00C1LZAGA, Dos Revoluciones, p. 19; CoRBELLINI, La Revoluci\u00F3n de Mayo, cit, t. I, p. 57; t. II, p. 131, 219; Tomas de Raz\u00F3n, p. 944).";
biografias[temp][bioNombres[temp][35]] = "VILLOTA, Manuel Genaro de: Jurisconsulto. Naci\u00F3 en la villa de Do\u00F1a Men, del reino de C\u00F3rdoba, en Andaluc\u00EDa (Espa\u00F1a, el 18 de setiembre de 1787. Era hijo de don Francisco de Villota y Hartaza, y de do\u00F1a Mar\u00EDa Jacinta Mart\u00EDnez de Huidobro. Estudi\u00F3 cuatro a\u00F1os filosof\u00EDa en el convento de Santo Domingo de M\u00E1laga, sigui\u00F3 teolog\u00EDa en el Colegio de la Pur\u00EDsima Concepci\u00F3n de la Villa de Cabra, para ingresar despu\u00E9s como alumno de jurisprudencia civil en la Universidad de Granada, de donde sali\u00F3 con los t\u00EDtulos de bachiller y de licenciado en 1787, y de doctor al a\u00F1o siguiente. El Arzobispo de Granada lo nombr\u00F3 examinador de los colegiales juristas del imperial de San Miguel, cuyo empleo ejerci\u00F3 varias veces en el Obispado y en el Colegio. En ese instituto, ejerci\u00F3 tambi\u00E9n el cargo de Presidente catedr\u00E1tico de sagrados c\u00E1nones. En 1790, fue elegido por unanimidad Rector, y en 1791, Conciliario de dicha casa de estudios. En este postrer a\u00F1o, hizo oposici\u00F3n a la canong\u00EDa doctoral de la Catedral de Ja\u00E9n, y en 1792, result\u00F3 nombrado catedr\u00E1tico de Derecho p\u00FAblico en esa Universidad, mientras que, por otra parte, hizo pr\u00E1ctica forense en el estudio de Sim\u00F3n de Corpas, abogado de la Chanciller\u00EDa de Granada. Destinado por el Rey Carlos IV a una de sus posesiones de Am\u00E9rica para desempe\u00F1ar la importante funci\u00F3n de fiscal permut\u00F3 su cargo con Andr\u00E9s Jos\u00E9 de Iriarte, y aprobada \u00E9sta, fue nombrado fiscal del crimen de la Audiencia de Buenos Aires, el 28 de marzo de 1799. Anticip\u00F3 su nombramiento al Virrey del R\u00EDo de la Plata, el Marqu\u00E9s de Avil\u00E9s, y el 11 de febrero de 1800 arrib\u00F3 a Montevideo; pocos d\u00EDas despu\u00E9s, desembarc\u00F3 en Buenos Aires. Instalado en su puesto, se ocup\u00F3 de la protecci\u00F3n de los naturales y de los abusos que comet\u00EDan los tenientes y administradores con los recursos de los pueblos de indios de Misiones. Al quedar vacante la fiscal\u00EDa en lo civil y real hacienda por ascenso de Marquez de la Plata, prest\u00F3 juramento el 3 de noviembre de 1804, debiendo atender adem\u00E1s sus anteriores funciones. Transcurridos casi cinco meses y agobiado por el c\u00FAmulo de trabajos se dirigi\u00F3 al Virrey Sobre Monte para que se resolviese su situaci\u00F3n, y el 2 de abril de 1805, dispuso que el oidor Manuel de Velasco se ocupase de los asuntos de la fiscal\u00EDa del Crimen. Con motivo de las Invasiones Inglesas, en 1806, el mismo d\u00EDa de la partida del Virrey intent\u00F3 disuadirlo de retirarse al interior a organizar la defensa, e integr\u00F3 la diputaci\u00F3n que sali\u00F3 tras de para lograr darle alcance. Reconquistada Buenos Aires el 12 de agosto, al celebrarse el Cabildo Abierto se opuso con la Audiencia a toda modificaci\u00F3n del gobierno del Virreinato. El 10 de febrero de 1807, cuando se realiz\u00F3 una junta general de tribunales donde particip\u00F3 la Audiencia, Villota fue el que sent\u00F3 la tesis de que no exist\u00EDa en Am\u00E9rica autoridad competente para juzgar al virrey. Con motivo de la segunda invasi\u00F3n, Villota no se apart\u00F3 de sus funciones, e intervino en las tratativas que conduc\u00EDan a la capitulaci\u00F3n brit\u00E1nica. Por haber cooperado en la defensa de Buenos Aires, el Rey lo distingui\u00F3 con la dispensaci\u00F3n de los honores del Consejo de Castilla, por decreto del 17 de enero de 1808. El Ayuntamiento tambi\u00E9n valor\u00F3 la diligencia que puso de manifiesto en esa oportunidad, por lo que a la antigua calle del Cabildoahora Hip\u00F3lito Yrigoyen, antes Victoriale mud\u00F3 el nombre por el de Villota. En su estudio practic\u00F3 jurisprudencia Vicente L\u00F3pez y Planes (1808-10). La constituci\u00F3n en Montevideo, en 1808, de una junta disidente del virrey Liniers, es otro de los acontecimientos a la que est\u00E1 asociada la figura de Villota, que desaprueba la conducta del gobernador de Montevideo Francisco Javier de . El segundo acto del conflicto desatado por \u00E9ste, fue la asonada protagonizada por el Cabildo, el 19 de enero de 1809, cuyo peligro seg\u00FAn la Audiencia se ha extendido a las provincias. Reprueba el proceder de los capitulares, de desconocer la autoridad del virrey, y aquellos acusan a los ministros del tribunal de haber formado partido alrededor suyo, encabezando la n\u00F3mina Villota, cuyos dict\u00E1menes produc\u00EDan a los pr\u00F3ceres del Cabildo, el efecto del aguij\u00F3n, comenta el doctor Levaggi. Autorizada por el virrey la reuni\u00F3n del Cabildo Abierto del 22 de mayo, el primero en hablar fue el Obispo , cuyo car\u00E1cter violento y opiniones irreductibles no despertaban por cierto simpat\u00EDas. Castelli refut\u00F3 f\u00E1cilmente tan singular\u00EDsimo discurso, el fiscal Villota que le sigui\u00F3 en la palabra se encarg\u00F3 de que tomara moment\u00E1neamente un sesgo favorable a los peninsulares. Estaba conceptuado como un hombre de altas prendas morales y jurisconsulto sumamente respetado por los j\u00F3venes legistas. Admitiendo hipot\u00E9ticamente las ideas de Castelli, neg\u00F3 a la Asamblea, que s\u00F3lo representaba al pueblo de la Capital, el derecho de resolver sobre asuntos que interesaban a todas las dem\u00E1s partes del Virreinato, abogando as\u00ED por las mayor\u00EDas legales y aconsejando se aplazara cualquier decisi\u00F3n a la espera de que las provincias enviasen sus diputados que, reunidos en congreso, dispondr\u00EDan sobre la suerte en com\u00FAn. La tesis sostenida por Villota era, desde el punto de vista jur\u00EDdico, un argumento decisivo; por lo dem\u00E1s, no era nueva, estaba en la mente de todo el partido espa\u00F1ol, y el mismo Cabildo la hab\u00EDa expuesto en el discurso de apertura cuando condicion\u00F3 los resultados de las deliberaciones a la conformidad de otros pueblos. En el fondo escond\u00EDa una h\u00E1bil maniobra: dilatar los acontecimientos, ganar tiempo , entre tanto, preparar la reacci\u00F3n, descontando siempre que los diputados enviados por las autoridades del interior ser\u00EDan adictos a su causa. El doctor Paso contest\u00F3 a Villota, y su forma de encarar la cuesti\u00F3n impresion\u00F3 a la asamblea, y dio t\u00E9rmino al debate de una manera decisiva. Al practicarse la votaci\u00F3n, Villota se adhiri\u00F3 al emitido por el oidor Reyes, el cual se pronunci\u00F3 por la permanencia del Virrey asesorado por otros magistrados. Los acontecimientos posteriores condujeron a la revoluci\u00F3n inminente del 25 de mayo de 1810, y a la instalaci\u00F3n de la Primera Junta. Un mes despu\u00E9s, el 22 de junio, los tres oidores, el ex Virrey Cisneros y los fiscales Caspe y Villota, fueron desterrados sorpresivamente de Buenos Aires en una fragata corsaria inglesa, y desembarcados al otro lado del Atl\u00E1ntico, en la isla Gran Canaria donde lleg\u00F3 tras una traves\u00EDa que insumi\u00F3 74 d\u00EDas. En carta dirigida a Buenos Aires a su antiguo amigo Ventura Miguel Marc\u00F3 del Pont le describi\u00F3 las peripecias del viaje, lamentando no tener noticias de su familia. La Audiencia y la Regencia les hicieron un gran recibimiento p\u00FAblico, trat\u00E1ndolos de m\u00E1rtires. El 7 de setiembre de 1810, junto con los ministros deportados suscribieron en la Gran Canaria, el informe preparado para el Consejo de Regencia sobre los \u00FAltimos sucesos ocurridos en el R\u00EDo de la Plata. Se consider\u00F3 meritoria y digna de recompensa su actuaci\u00F3n, por lo que fue nombrado el 14 de noviembre para ocupar una plaza de oidor supernumerario en la Audiencia de Lima. En marzo de 1812, se embarc\u00F3 nuevamente para Am\u00E9rica, arribando al Callao despu\u00E9s de 180 d\u00EDas de navegaci\u00F3n. El 13 de julio tom\u00F3 posesi\u00F3n de su plaza, iniciando la segunda etapa de su vida americana que se ha de prolongar una d\u00E9cada. En 1813, ascendi\u00F3 a oidor numerario. Al volver al trono Fernando VII, disolvi\u00F3 la Regencia y las Cortes, y no reconoci\u00F3 el nombramiento hecho por aqu\u00E9lla, y expidi\u00F3 a su favor, otro para la quinta plaza de oidor en Lima. Vacante la regencia de la Audiencia de Charcas, el Rey lo design\u00F3 en ese lugar el 10 de julio de 1816, pero nunca lleg\u00F3 a tomar posesi\u00F3n, continuando su carrera en el tribunal lime\u00F1o. Se altern\u00F3 en la integraci\u00F3n de la sala tercera, que lo era en lo criminal y civil. Fue ministro de aqu\u00E9lla; gobernador en 1817, y regente en 1820. Fue testigo del derrumbe del poder\u00EDo espa\u00F1ol en el Per\u00FA y del nacimiento del Estado republicano bajo la protecci\u00F3n del general San Mart\u00EDn. La invasi\u00F3n efectuada por el Libertador, y el desprestigio de la autoridad del virrey Pezuela, produjo la sublevaci\u00F3n de Aznapuguio, el 28 de enero de 1821, por la cual el ej\u00E9rcito provoc\u00F3 su renuncia. Villota fue consultado por el virrey depuesto manteniendo su posici\u00F3n legalista. Ca\u00EDda Lima en manos del ej\u00E9rcito libertador, se le ofreci\u00F3 la posibilidad de continuar en el desempe\u00F1o de sus funciones, pero opt\u00F3 por la exoneraci\u00F3n, y de que se le facilitase el pasaporte para trasladarse a Espa\u00F1a. A principios de I822, se embarc\u00F3 Villota en El Callao rumbo a la Pen\u00EDnsula. Fue calificado de liberal, justificado y racional, aunque espa\u00F1ol y adicto al Rey, posici\u00F3n que mantuvo durante toda su vida. Cas\u00F3 con do\u00F1a Mar\u00EDa del Carmen Villa Triguero, madrile\u00F1a. (V.: ABELARDO LEVAGGI, Los Escritos del fiscal de la Audiencia de Buenos Aires, Manuel Genaro de Villota, Bs. As, 1981; C. IBARGUREN (h., Manuel Genaro de Villota, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As, 1961, p. 373-374; V. ALSINA V. F. L\u00F3PEZ, Compilaci\u00F3n de documentos relativos a sucesos del R\u00EDo de la Plata desde 1806, Montevideo, 1851, t. VII de la Biblioteca del Comercio del Plata, p. 663; CARRANZA, Campa\u00F1as Navales, cit, vol. III, p. 4-5).";

var clero = "Clero";
bioNombres[clero]  = new Array ("Aguero Julian Segundo de", "Albari\u00F1o Manuel", "Alberti Manuel", "Aparicio Juan Manuel", "Alvarez Ramon", "Belgrano Domingo", "Calvo Nicolas", "Chorroarin Luis Jose", "Cortina Pedro", "de la Colina Bernardo", "Fernandez Melchor", "Ferragut Juan Leon", "Fonseca Juan Damaso", "Grela Ignacio", "Lue y Riega Benito", "Montes Carballo Vicente", "Planchon Jose Leon", "Ramirez Florencio", "Rivarola Pantaleon", "Saenz Antonio", "San Nicolas Jose Vicente de", "Santiba\u00F1es Pedro", "Silva Braga Pascual", "Sola Juan Nepomuceno de", "Torres Hilario", "Vieitez Ramon", "Viola Domingo");
temp = clero;
biografias[temp] = new Array();
biografias[temp][bioNombres[temp][0]] = "AG\u00DCERO, Juli\u00E1n Segundo de Sacerdote. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 31 de mayo de 1776, siendo hijo de don Diego de Ag\u00FCero, y de do\u00F1a Petrona Alc\u00E1ntara de Espinosa. Ingres\u00F3 al Colegio de San Carlos donde asisti\u00F3 a los cursos de filosof\u00EDa y de teolog\u00EDa dictados por Francisco Sebastiani y Mat\u00EDas Camacho, y en diciembre de 1791 sostuvo conclusiones en la Iglesia de San Ignacio con general aprobaci\u00F3n. Pas\u00F3 a la Universidad de San Felipe, de Santiago de Chile en la que se matricul\u00F3 en 1797, y obtuvo el t\u00EDtulo de doctor en teolog\u00EDa y de bachiller en c\u00E1nones y leyes, el 21 de febrero de 1799, a\u00F1o en el cual el Obispo de Santiago, Francisco Jos\u00E9 Mor\u00E1n, le orden\u00F3 de sacerdote el 21 de septiembre. Mientras permaneci\u00F3 en Chile regente\u00F3 en la Universidad, la c\u00E1tedra de Teolog\u00EDa de prima durante dos a\u00F1os, habiendo sido nombrado por aquel claustro examinador de Teolog\u00EDa, C\u00E1nones y Leyes. De regreso a su ciudad natal se gradu\u00F3 de abogado el 19 de mayo de 1801 ante la Real Audiencia Pretorial, tribunal que lo nombr\u00F3 defensor de pobres en 1802. Un a\u00F1o despu\u00E9s era designado p\u00E1rroco de la Ca\u00F1ada de la Cruz, que ejerci\u00F3 hasta febrero de 1804, de donde se le llam\u00F3 para ejercer las funciones interinas de Cura de la Iglesia Catedral de Buenos Aires. En 1805, desempe\u00F1\u00F3 las funciones de Fiscal general, cargo que retuvo hasta 1810, en que hizo de nuevo oposici\u00F3n a la canong\u00EDa magistral de la Catedral. En esos cargos le sorprendi\u00F3 la revoluci\u00F3n emancipadora de 1810. Desempe\u00F1aba entonces las funciones de Cura Rector del Sagrario de la Catedral. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo, pero se retir\u00F3 del acto antes de formular su voto. Seg\u00FAn testimonios de aquella \u00E9poca se mostr\u00F3 prescindente de la pol\u00EDtica, posici\u00F3n que mantuvo hasta 1817. Reci\u00E9n entonces, con motivo de la conmemoraci\u00F3n del 25 de Mayo, se revel\u00F3 como patriota ardiente, al pronunciar la oraci\u00F3n al glorioso aniversario, cuyos ecos recogi\u00F3 su bi\u00F3grafo Juan Mar\u00EDa Guti\u00E9rrez, destacando sus recursos oratorios con los que cautiv\u00F3 al auditorio. Otra oraci\u00F3n pronunciada al a\u00F1o siguiente en la Iglesia de Monserrat, con motivo de la muerte del doctor Juan Nepomuceno Sol\u00E1 contribuy\u00F3 a acentuar su reputaci\u00F3n. En 1821 ingres\u00F3 a la pol\u00EDtica siendo elegido diputado a la Legislatura, y despu\u00E9s presidente de la misma. Influy\u00F3 sobre la Junta para que \u00E9sta negase al general San Mart\u00EDn los elementos que necesitaba en la prosecuci\u00F3n de la guerra emancipadora del Per\u00FA. Ocup\u00F3 una banca en el Congreso General Constituyente de 1824, y fue uno de los que m\u00E1s influyeron para llevar a Bernardino Rivadavia a la presidencia de la Rep\u00FAblica, el cual le nombr\u00F3 su ministro de gobierno, el 8 de febrero de 1826. Ag\u00FCero fue el inspirador de muchos de los planes administrativos de Rivadavia que defendi\u00F3 luego en el Congreso con su elocuencia. Colabor\u00F3 en la organizaci\u00F3n de la instrucci\u00F3n p\u00FAblica, organiz\u00F3 la Facultad de Medicina y restableci\u00F3 la c\u00E1tedra de Econom\u00EDa Pol\u00EDtica, que encomend\u00F3 al doctor Dalmacio V\u00E9lez S\u00E1rsfield. Con frecuencia interven\u00EDa en los debates del Congreso, y a veces s\u00F3lo \u00E9l recib\u00EDa toda la violencia de la oposici\u00F3n, como puede verse en el que vers\u00F3 sobre los autores de la Revoluci\u00F3n de Mayo, en que su dial\u00E9ctica y profunda versaci\u00F3n parlamentaria tuvo que enfrentarse con la de Juan Jos\u00E9 Paso y el can\u00F3nigo Gorriti. Otro tanto sucedi\u00F3 en la exposici\u00F3n que hizo de la ley de enfiteusis o cuando present\u00F3 y discuti\u00F3 los proyectos de ley sobre el Banco de Descuentos y el Nacional. Con Manuel Jos\u00E9 Garc\u00EDa comparte el primer puesto en la direcci\u00F3n econ\u00F3mica y financiera en el per\u00EDodo que precedi\u00F3 a Rosas. Milit\u00F3 en el partido unitario y combati\u00F3 a Dorrego. Despu\u00E9s del fracaso de la revoluci\u00F3n del 19 de diciembre de 1828, encabezada por Lavalle, emigr\u00F3 del pa\u00EDs, traslad\u00E1ndose a Montevideo donde tom\u00F3 parte en la organizaci\u00F3n de la lucha contra Rosas. En 1835 dej\u00F3 los h\u00E1bitos sacerdotales y en 1840 desempe\u00F1\u00F3 la presidencia de la Comisi\u00F3n Argentina; fue adem\u00E1s delegado de ella ante el ej\u00E9rcito de Lavalle en la campa\u00F1a que termin\u00F3 con el sacrificio del general. Acompa\u00F1\u00F3 a Rivadavia y Juan Cruz Varela en el confinamiento de Santa Catalina. Falleci\u00F3 en Montevideo, el 17 de junio de 1851. Sus restos fueron repatriados en 1880, y reposan en el Pante\u00F3n de la Catedral. El doctor Vicente F. L\u00F3pez dec\u00EDa de \u00E9l, que Era un hombre espectable: te\u00F3logo consumado al principio de su carrera, pero que hab\u00EDa variado de rumbo m\u00E1s tarde: y que hab\u00EDa aceptado con seriedad las teor\u00EDas pol\u00EDticas y sociales de los fil\u00F3sofos del siglo. Teniendo la facultad de hablar largo tiempo con un m\u00E9todo claro y una dial\u00E9ctica poderosa. Su estilo carec\u00EDa de colorido, pero se mov\u00EDa con amplitud, de una manera f\u00E1cil y con un tono imponente. No era uno de esos pensadores inspirados, de cuyos labios salen espont\u00E1neamente ciertas novedades inesperadas que sorprenden por su forma original y deslumbrante; pero era un polemista vigoroso, adiestrado en las luchas escolares de la filosof\u00EDa peripat\u00E9tica; que, por la manera firme con que encadenaba sus argumentos, ten\u00EDa el arte de dar gravedad a su discurso y valor decisivo a sus opiniones. Su retrato pintado por Pridiliano Pueyrred\u00F3n se exhibe en el Museo Hist\u00F3rico Nacional. Seg\u00FAn el pintor Blanes ten\u00EDa una cabeza de nobleza notable, mirada serena y bondadosa. De cabellos blancos, ten\u00EDa cejas menos blancas, mejillas rosadas, cutis blanco y era de estatura mediana.";
biografias[temp][bioNombres[temp][1]] = "ALBARI\u00D1O, Manuel - Sacerdote. Hab\u00EDa nacido en la Villa de Neda, Obispado de Mondo\u00F1edo, en Galicia (Espa\u00F1a, probablemente hacia 1763. Vino muy joven a Am\u00E9rica quiz\u00E1 con su hermano Jacinto primer carpintero de la fragata de S. M. El Carmen, y sus progenitores Nicol\u00E1s Albari\u00F1o y Mar\u00EDa D\u00EDaz. Ingres\u00F3 en la Orden dominicana en nuestro pa\u00EDs, donde estudi\u00F3 filosof\u00EDa y gram\u00E1tica en el Convento de Buenos Aires, siendo un alumno distinguido. Tom\u00F3 el h\u00E1bito dominicano, el 29 de julio de 1781. Profes\u00F3 el 19 de agosto de 1782, y para mediados de 1787, ya era sacerdote. Poco antes, se hab\u00EDa recibido de Lector, o sea, de profesor de filosof\u00EDa y teolog\u00EDa. El 23 de octubre de 1787, obtuvo por oposici\u00F3n la c\u00E1tedra de filosof\u00EDa, en el Convento. Sin embargo, parece que solo ense\u00F1\u00F3 lat\u00EDn hasta octubre de 1788, en que dio comienzo a la ense\u00F1anza filos\u00F3fica. Dict\u00F3 L\u00F3gica hasta 1789, Metaf\u00EDsica en 1790, y despu\u00E9s Teolog\u00EDa. En el Cap\u00EDtulo de 1791, fue nombrado Lector del Ilmo. Cano, y lo ense\u00F1\u00F3 hasta 1795. En ese a\u00F1o, era Segundo Regente, Catedr\u00E1tico de V\u00EDsperas (teolog\u00EDa) y Maestro de Estudiantes. En enero de 1796, se hizo cargo de la direcci\u00F3n de estudios por renuncia del P. Jos\u00E9 Zambrana. En marzo de 1797, al inaugurarse el Colegio dom\u00E9stico Santo Tom\u00E1s de Aquino, fue nombrado Vicerrector y Catedr\u00E1tico de V\u00EDsperas. Dio un segundo curso de Locis Theologicis en 1799-1800, y al a\u00F1o siguiente, presidi\u00F3 los estudios como primer regente. Fue secretario de cuatro Cap\u00EDtulos Provinciales seguidos, de 1791, 1795, 1799 y 1803. Desde 1804 a 1807, se desempe\u00F1\u00F3 como Prior del Convento de Asunci\u00F3n del Paraguay. Al siguiente a\u00F1o, estaba de regreso en Buenos Aires, en que fue elegido Prior del Convento porte\u00F1o, el 22 de marzo de 1810, y confirmado desde C\u00F3rdoba, el 5 de abril, por el provincial fray Isidoro Celestino Guerra. Se recibi\u00F3 del cargo, el 2 de mayo. En tal car\u00E1cter, el 25 de mayo fue invitado y asisti\u00F3 al hist\u00F3rico Cabildo Abierto de ese d\u00EDa. All\u00ED se adhiri\u00F3 al voto del coronel de Patricios, don Cornelio Saavedra, y se solidariz\u00F3 con la revoluci\u00F3n. El 4 de julio de 1810, recibi\u00F3 la profesi\u00F3n de fray Jos\u00E9 Manuel P\u00E9rez, futuro Constituyente de 1853. Apasionado por la pol\u00EDtica, figur\u00F3 en el movimiento del 8 de octubre de 1812. Termin\u00F3 su priorato el 8 de mayo de 1813, en que lo entreg\u00F3 al nuevo titular, fray Juan Nepomuceno Chorroar\u00EDn. Desde 1814 a 1816, fue prior del Convento de C\u00F3rdoba. En este \u00FAltimo a\u00F1o, renunci\u00F3 y volvi\u00F3 a Buenos Aires. En 1820, fue nombrado Maestro en Sagrada Teolog\u00EDa, grado que pidi\u00F3 para \u00E9l, el Cap\u00EDtulo Provincial de 1819. En aquel a\u00F1o, insult\u00F3 al Juez diputado de Polic\u00EDa, Joaqu\u00EDn Ach\u00E1val, quien lo proces\u00F3 criminalmente y tuvo que retractarse. Figur\u00F3 entre los firmantes del acta de provesta presentada por el Convento dominicano, el 8 de julio de 1822, con motivo de la reforma eclesi\u00E1stica, auspiciada por el gobierno. Pas\u00F3 al clero secular, en abril de 1823, cuando Rivadavia suprimi\u00F3 el Convento dominicano y oblig\u00F3 a los religiosos a secularizarse. Albari\u00F1o opt\u00F3 por ello, para no tener que salir de Buenos Aires. Al asumir su primer gobierno, Rosas le quit\u00F3 la capellan\u00EDa, y poco despu\u00E9s falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 7 de abril de 1830. Seg\u00FAn Rub\u00E9n C. Gonz\u00E1lez, O. P. es probable que falleciera hacia 1829, fecha que no se puede averiguar porque en los registros de la Recoleta faltan los muertos desde el 19 de mayo de 1828 al 19 de junio de 1829. El padre Albari\u00F1o fue t\u00EDo del Pbro. Dr. Manuel Albari\u00F1o y de los coroneles Domingo (1781-1824) y Jos\u00E9 Mar\u00EDa Albari\u00F1o (17941867), guerreros de la Independencia, y t\u00EDo abuelo del teniente coronel Saturnino Pedro Albari\u00F1o (1806-1871), hijo de Domingo. Los tres primeros fueron descendientes de don Jacinto Albari\u00F1o, espa\u00F1ol, hermano de fray Manuel, y de Cecilia Sulivan, porte\u00F1a, todos nacidos en Buenos Aires. (V.: CARLos IBARGUREN (H.), Manuel Alvari\u00F1o (sic), en Revista Genealog\u00EDa, Bs. As., 1961, p. 26; REGINALDO DE LA CRUz SALDA\u00D1A RETAMAR, Los Dominicos en la Independencia Argentina, Bs. As, 1920, p. 50-51; JACINTo CARRAsco, O. P: Ensayo hist\u00F3rico sobre la Orden Dominica Argentina. Contribuci\u00F3n a la historia general del pa\u00EDs, Bs.As., 1924, t. I, p. 609, 703; RUB\u00C9N C. GoNz\u00C1LEz,P: Las \u00D3rdenes Religiosas y la Revoluci\u00F3n de Mayo, Bs. As, 1960; qui\u00E9n nos ha proporcionado parte de estos datos tomados de los Archivos de la Provincia Dominicana argentina (C\u00F3rdoba) y de los Conventos de Bs. As, C\u00F3rdoba y Asunci\u00F3n del Paraguay; JUAN ALEJANDRo APoLANT, de la Familia Uruguaya, Montevideo, 1966, p.";
biografias[temp][bioNombres[temp][2]] = "Alberti, Manuel Maximiliano: Sacerdote. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 28 de mayo de 1763, siendo hijo de don Antonio Alberti y de do\u00F1a Juana Agustina Mar\u00EDn. Estudi\u00F3 en el Real Colegio de San Carlos, y luego los continu\u00F3 en la Universidad de C\u00F3rdoba donde obtuvo el doctorado en teolog\u00EDa y c\u00E1nones, el 16 de julio de 1785. Al a\u00F1o siguiente, recibi\u00F3 la unci\u00F3n sacerdotal. En 1808 por concurso obtuvo el curato de San Benito de Palermo, nueva jurisdicci\u00F3n eclesi\u00E1stica unida al de San Nicol\u00E1s de Bari. A la Revoluci\u00F3n de Mayo contribuy\u00F3 mediante una activa acci\u00F3n realizada junto a los jefes del movimiento. En el Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, su voto fue francamente revolucionario, siendo uno de los 19 que votaron la f\u00F3rmula de subrogar el gobierno en el Cabildo, con voto del s\u00EDndico, hasta la elecci\u00F3n de la Junta con diputados del Virreynato. Form\u00F3 parte de la redacci\u00F3n de la Gazeta de Buenos Aires, con Moreno en 1810, y la Junta lo design\u00F3 como cr\u00EDtico receptor de todo cuanto al nuevo peri\u00F3dico se presente. Fue una de las primeras v\u00EDctimas de nuestras disensiones internas. De regreso de una reuni\u00F3n celebrada en el Fuerte, falleci\u00F3 en esta ciudad, repentinamente, de un s\u00EDncope, el 31 de enero de 1811, siendo sepultado dos d\u00EDas despu\u00E9s, sin la satisfacci\u00F3n de ver consumada la independencia argentina a la que tanto hab\u00EDa contribuido.";
biografias[temp][bioNombres[temp][3]] = "ALVAREZ, Ram\u00F3n Militar. Naci\u00F3 en Buenos Aires en el siglo XIX. Realiz\u00F3 la campa\u00F1a del Paraguay, revistando como teniente coronel. Tom\u00F3 parte en las principales acciones, por lo que fue condecorado por los gobiernos de la Triple Alianza. En 1876, se le reconoci\u00F3 el grado de sargento mayor de Caballer\u00EDa del Ej\u00E9rcito de l\u00EDnea. Fue promovido a teniente coronel, en 1880. Hab\u00EDa participado antes, en la expedici\u00F3n al desierto de 1879, y la campa\u00F1a de 1880. Di\u00F3sele efectividad en - 1884, y fue jefe de un regimiento de guardias nacionales en 1897. Muri\u00F3 en Buenos Aires, el 26 de octubre de 1898.";
biografias[temp][bioNombres[temp][4]] = "Belgrano, Domingo Estanislao: Sacerdote. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 27 de noviembre de 1768, y fueron sus padres don Domingo Francisco Belgrano y do\u00F1a Mar\u00EDa Josefa Casero. Curs\u00F3 sus estudios en la Universidad de C\u00F3rdoba hasta que ordenado de sacerdote regres\u00F3 a Buenos Aires. Tuvo heroica actuaci\u00F3n en las acciones de la Reconquista Defensa de la ciudad contra los ingleses, socorriendo con alimentos, cur\u00F3 a los heridos, asisti\u00F3 espiritualmente a los moribundos y recogi\u00F3 a los muertos. Particip\u00F3 en el Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y apoy\u00F3 el criterio sustentado por Saavedra a\u00F1adiendo que debe tener voto decisivo el se\u00F1or Sindico Procurador, doctor Juli\u00E1n de Leyva, y precisamente para establecer junta a la mayor brevedad. Integr\u00F3 el Cabildo Eclesi\u00E1stico de Buenos Aires. Al crearse la Biblioteca Nacional, en 1810, don\u00F3 todos sus libros para contribuir a la formaci\u00F3n del fondo bibliogr\u00E1fico inicial. Contribuy\u00F3 adem\u00E1s con sus bienes para el sostenimiento de los ej\u00E9rcitos de la Patria. Como albacea de su hermano, el general Manuel Belgrano, dispuso que se celebraran los primeros funerales a su memoria, en la iglesia de Santo Domingo, el 27 y 28 de julio de 1821. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 4 de junio de 1826. Fue un ferviente patriota y orador sagrado de nota.";
biografias[temp][bioNombres[temp][5]] = "CALVO, Nicol\u00E1s Antonio: Sacerdote y jurisconsulto. Naci\u00F3 en Sta. Mar\u00EDa de Orri\u00F3s (Espa\u00F1a, el 18 de mayo de 1777. Era hijo de don Francisco Antonio Calvo y de do\u00F1a Magdalena Vaz y Obreg\u00F3n, ambos espa\u00F1oles, que llegados a Am\u00E9rica se radicaron en Montevideo, desde 1790. Muy joven curs\u00F3 estudios elementales en esta ciudad, y los superiores en la Universidad de C\u00F3rdoba, donde ingres\u00F3 en 1796. Se gradu\u00F3 de doctor en teolog\u00EDa y de bachiller en Derecho Civil, en 1801, y al a\u00F1o siguiente, fue ordenado de sacerdote por el Ilmo. Obispo doctor \u00C1ngel Mariano Moscoso. De regreso a Buenos Aires fue destinado como Capell\u00E1n a la Casa de Ejercicios. De paso, anot\u00F3se en ese a\u00F1o, en la Matr\u00EDcula de Abogados de la Real Audiencia. Al quedar vacante la c\u00E1tedra de Filosof\u00EDa en el Colegio Carolino de Buenos Aires, hab\u00EDa intervenido en 1799, en el concurso de oposici\u00F3n, y a pesar de resultar bastante aceptables sus pruebas, el Tribunal se inclin\u00F3 a favor del doctor Valent\u00EDn G\u00F3mez. Un autor dice que en 1804, obtuvo por oposici\u00F3n la Magistral\u00EDa de la Catedral de Buenos Aires, cosa que no hemos podido comprobar. En cambio, logr\u00F3 por concurso en mayo de 1804, el curato de la parroquia de la Concepci\u00F3n. Cuando se produjeron las Invasiones Inglesas en 1806, contribuy\u00F3 para los gastos de la guerra con la cantidad de 15 pesos y tres reales y medio corrientes, comprometi\u00E9ndose a asignarlo peri\u00F3dicamente mientras durase la lucha. Como p\u00E1rroco, asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde figur\u00F3 como diputado adicto al Virrey, votando para que no se introdujera cambio alguno hasta la reuni\u00F3n de los pueblos del interior con los de la capital. Despu\u00E9s de producido dicho movimiento revolucionario, contribuy\u00F3 con donativos a la fundaci\u00F3n de la Biblioteca P\u00FAblica. En 1812, estuvo comprometido en la c\u00E9lebre conspiraci\u00F3n de don Mart\u00EDn de \u00C1lzaga, a quien aloj\u00F3 en una casa que \u00E9l le indic\u00F3. Descubierto, fue sometido a proceso, y el 9 de julio se dict\u00F3 sentencia, conden\u00E1ndosele a la expatriaci\u00F3n absoluta y confiscaci\u00F3n de sus bienes. Pudo salvar la vida merced a la intervenci\u00F3n del can\u00F3nigo Diego Estanislao Zavaleta. Confinado a Guandacol (La Rioja, pas\u00F3 a C\u00F3rdoba donde falleci\u00F3 en 1817. Jos\u00E9 Antonio Pillado a trav\u00E9s de referencias hizo su retrato, al decir que: El Cura Calvo era un espa\u00F1ol feo, picado de viruelas y mal entrazado; pero instruido, con buenas relaciones y dedicado con asiduidad a su ministerio. (V.: AGUST\u00EDN PIAGGIo, Influencia del Clero en la Independencia Argentina (1810-1820), Barcelona, 1912, p. 270, 271; CARLos CALvo, Nobiliario del Antiguo Virreinato del R\u00EDo de la Plata, Bs. As, 1936, t. I, p. 149158; PEREIRA LAHITTE, Nicol\u00E1s Calvo, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 84-85; LEvENE, Historia del Derecho Argentino, cit, t. IV, p. 226, 229,230; VILANovA RoDR\u00EDGUEz, Los Gallegos en la Argentina, cit, t. I, p. 694-700).";
biografias[temp][bioNombres[temp][6]] = "CHORROAR\u00CDN, Luis Jos\u00E9 de: Sacerdote. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 27 de agosto de 1757, hijo de don Ignacio Chorroar\u00EDn y de do\u00F1a In\u00E9s de Serrano. Realiz\u00F3 sus primeros estudios y fue alumno del primer curso p\u00FAblico de filosof\u00EDa que se dict\u00F3 en esta ciudad, y cuya apertura tuvo lugar el 24 de febrero de 1773, bajo la direcci\u00F3n. del doctor Carlos Jos\u00E9 Montero. En enero de 1776, rindi\u00F3 examen general de filosof\u00EDa, y en mayo defendi\u00F3 en acto p\u00FAblico las materias del programa completo de esa materia, para lo cual fue expresamente designado por sus examinadores. Se gradu\u00F3 de doctor en filosof\u00EDa, y orden\u00F3se de sacerdote, en 1779. El 5 de marzo de 1783, fue nombrado regente de la c\u00E1tedra de filosof\u00EDa en el Real Colegio de San Carlos, donde en 1791 lleg\u00F3 a ser Rector. A la muerte del presb\u00EDtero doctor Vicente Anastasio J\u00E1unzaras, uno de los primeros rectores del referido instituto educacional, Chorroar\u00EDn pronunci\u00F3 una oraci\u00F3n f\u00FAnebre en la Iglesia Catedral el 19 de julio de 1786. Diez a\u00F1os despu\u00E9s, el 29 de noviembre de 1796, h\u00EDzose cargo de id\u00E9ntico desempe\u00F1o, en las exequias del Obispo Diocesano doctor Manuel de Azamor y Ram\u00EDrez. Tuvo entre sus disc\u00EDpulos a Manuel Belgrano y a Diego Estanislao Zavaleta. A sus distinguidas prerrogativas de que gozaba como catedr\u00E1tico de filosof\u00EDa y como prefecto de estudios, se sum\u00F3 en noviembre 5 de 1804, el empleo de Cancelario de los Reales Estudios, persuadido de que su literatura, probidad y prudencia prometen su cabal desempe\u00F1o. Sus ense\u00F1anzas filos\u00F3ficas fueron conocidas a trav\u00E9s de los Apuntes tomados por alumnos en el curso de filosof\u00EDa dictados en lat\u00EDn... en el a\u00F1o 1783, editados por la Universidad de La Plata. Patriota cabal y generoso, Chorroar\u00EDn hizo en varias oportunidades donativos de dinero: en 1793, para costear la guerra de Espa\u00F1a contra los jacobinos franceses, y en 1809, a favor del Cabildo porte\u00F1o para contribuir a pagar los gastos del combate contra los invasores ingleses. El 22 de mayo de 1810 asisti\u00F3 al Cabildo Abierto, donde vot\u00F3 por el cese del virrey para que aqu\u00E9l asuma el gobierno como representante del pueblo. El posterior gobierno revolucionario de los criollos cont\u00F3 desde el primer momento con su decidida colaboraci\u00F3n. As\u00ED, con motivo de haber resuelto la Junta establecer una Biblioteca P\u00FAblica, el Rector del Colegio de San Carlos incorpor\u00F3 a tal fin, no s\u00F3lo todos los libros del Convictorio Carolino, sino que don\u00F3 tambi\u00E9n muchos vol\u00FAmenes de su uso particular. Poco despu\u00E9s, el 30 de enero de 1811, el gobierno nombr\u00F3 director de la Biblioteca al doctor Chorroar\u00EDn. Fue un diligente bibliotecario, e interesado por los libros organiz\u00F3 pacientemente la Biblioteca P\u00FAblica que fue inaugurada el 16 de marzo de 1812. El acto se realiz\u00F3 un a\u00F1o y medio despu\u00E9s de haber sido lanzada la iniciativa de su creaci\u00F3n. Chorroar\u00EDn sigui\u00F3 trabajando sin descanso a favor de la Biblioteca durante algunos a\u00F1os, a tal punto que no fue injusto Rivadavia cuando lo reconoci\u00F3 como el fundador de la Biblioteca Nacional. Desempe\u00F1\u00F3 otros cargos y comisiones de importancia. Fue vocal de la Junta Conservadora de la libertad de imprenta, en 1812-13, asimismo, diputado a la Asamblea del a\u00F1o XIII, en cuya oportunidad form\u00F3 parte de la comisi\u00F3n redactora del Proyecto de Constituci\u00F3n para las Provincias Unidas, y present\u00F3 con fray Cayetano Rodr\u00EDguez, un plan general de educaci\u00F3n. En 1813, fue promovido a Can\u00F3nigo de Gracia de la Catedral, y a Cancelario en los colegios de San Carlos y Seminario fusionados. Adem\u00E1s, en 1812, bendijo el matrimonio de don Jos\u00E9 de San Mart\u00EDn con Remedios de Escalada. Habiendo quedado la Iglesia bonaerense con sede vacante, en 1815, fue designado el doctor Chorroar\u00EDn, Vicario Capitular y gobernador eclesi\u00E1stico de la di\u00F3cesis, pero el mismo d\u00EDa de su elecci\u00F3n present\u00F3 su renuncia, invocando razones de salud, la que fue rechazada por el gobierno con una nota laudatoria sobre su personalidad. Por tercera vez renunci\u00F3 al alto cargo de provisor, si\u00E9ndole aceptada el 14 de diciembre del mismo a\u00F1o. Elector de diputado en 1815, result\u00F3 \u00E9l tambi\u00E9n elegido, en 1817, diputado al Congreso Nacional que, desde Tucum\u00E1n, se hab\u00EDa trasladado a Buenos Aires. En dicho parlamento tuvo brillante desempe\u00F1o, y se opuso a la necesidad de dictar en seguida una Constituci\u00F3n para el pa\u00EDs, debido a que era imprescindible consagrarse primero a la reforma y preparaci\u00F3n conveniente de las costumbres en que deb\u00EDa apoyarse. Por su salud quebrantada, Chorroar\u00EDn solicit\u00F3 que no se le reeligiera diputado, pero su deseo no prosper\u00F3, y en 1818, era exaltado a la presidencia del Congreso. A \u00E9l se le debe la figura her\u00E1ldica del Sol en nuestra bandera de guerra, proyecto que fue aprobado por la Sala, despu\u00E9s de algunas reflexiones. Ejerci\u00F3 la direcci\u00F3n de la Biblioteca Nacional hasta 1821, fecha en que el gobierno resolvi\u00F3 por decreto del 22 de setiembre, que se colocase su retrato en la Sala principal de la instituci\u00F3n. Esta resoluci\u00F3n no se pudo cumplir porque tropez\u00F3 con la invencible modestia de Chorroar\u00EDn, que se neg\u00F3 tenazmente a posar para un pintor. Por esta raz\u00F3n, la iconograf\u00EDa argentina carece de su retrato. Quebrantado por sus dolencias y casi ciego, falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 11 de julio de 1823, despu\u00E9s de haber dado poder para que se redactara su testamento de acuerdo a sus instrucciones. Un decreto de Rivadavia del 23 de setiembre de 1826, dispuso que se fundase un pueblo con la denominaci\u00F3n de Chorroar\u00EDnen lugar de la conocida Chacarita de los Colegiales. Se realiz\u00F3 la fundaci\u00F3n el 11 de marzo de 1827, presidiendo el acto el doctor Vicente L\u00F3pez y Planes, por el Departamento Topogr\u00E1fico, con 16 familias alemanas, quien explic\u00F3 a los circunstantes el motivo justiciero del nombre dado a ese pueblo, como el medio de perpetuar la memoria de los buenos servidores del pa\u00EDs. Luego, al renunciar Rivadavia, poco a poco no qued\u00F3 rastros de dicho pueblo. Adem\u00E1s, se consigui\u00F3 por decreto del 21 de noviembre de 1828, del gobernador Manuel Dorrego, que uno de los monumentos sepulcrales que hab\u00EDan llegado de Europa por cuenta del Estado, se destinase para honrar sus cenizas en el Cementerio del Norte, pero no se llev\u00F3 a cabo. En una l\u00E1pida de m\u00E1rmol se grab\u00F3 la siguiente inscripci\u00F3n en lat\u00EDn, que traducida dice textualmente: Aqu\u00ED, yace don Luis Chorroar\u00EDn, Can\u00F3nigo Presb\u00EDtero de la Santa Iglesia Catedral, Rector por Veinticinco A\u00F1os del Colegio San Carlos. Fundador de la Biblioteca. Muri\u00F3 el 11 de julio de 1823. Dio j\u00F3venes inn\u00FAmeros al foro, a los altares, a las armas. Su fama ser\u00E1 perenne por otras tantas lenguas gratas. Una calle de esta ciudad lleva su nombre. (V.: JUAN MAR\u00EDA GUTI\u00C9RREz, Origen y desarrollo de la Ense\u00F1anza P\u00FAblica Superior en Buenos Aires, . As, 1915, p. 499503; MANUEL JUAN SANGUINETTI, Chorroar\u00EDn. El pr\u00F3cer olvidado. . As, 1951; JUAN CHIABRA. La ense\u00F1anza de la filosof\u00EDa en la \u00E9poca colonial, en Biblioteca Centenaria de la Universidad de La Plata, La Plata, 1911; FURLoNG, Nacimiento desarrollo de la filosof\u00EDa en el de la Plata, p. 294, 310, 337 y passimJUAN CARLos ZURETTI, Fundaci\u00F3n de la Biblioteca P\u00FAblica y acci\u00F3n del presb\u00EDtero Chorroar\u00EDn, en Archivum, . As, enjun. de 1960, t. IV, cuad. 1, p. 87-105; RICARDo LEvENE, El fundador de la Biblioteca P\u00FAblica de Buenos Aires, . As, 1938; CARLos IBARGUREN (h.. Luis Jos\u00E9 Chorroar\u00EDn. en Genealog\u00EDa. Hombres de Mauo, Ps. As, 1961, p. 116118; Papeles de Archivo, p. 94; DANIEL P. MoNTI, La preocupaci\u00F3n religiosa en los hombres de Mayo, . As, 1966, p. 44-47: Tos\u00C9 IGNAcro YANI, El Sol de la Bandera el Can\u00F3nigo Chorroar\u00EDn, en Revista De Nuestra Historia, nov. de 1915, 2; Doctor Luis Jos\u00E9 Chorroar\u00EDn. Centenario de su fallecimiento, en La Prensa, 30 julio de 1923, p. , col. 23; Fue Moreno o Chorroar\u00EDno, ninguno de los dos, la Junta, en La Naci\u00F3n, 19 julio de 1938, p. 6, col. -8; BELIsARIo . MoNTERo, Un fil\u00F3sofo colonial. El doctor Carlos Joseph Montero, en Anales de la Facultad de Derecho, p. 313; YABEN, Biograf\u00EDas Argentinas, t. III, p. 603-606; EUGENIo DEL CroPPo, Datos biogr\u00E1ficos del ilustre pr\u00F3cer de la Independencia Argentina. Doctor Luis Jos\u00E9 Chorroar\u00EDn, . As, 1910; ALBERTo PALcos, La Universidad de Buenos Aires en una discusi\u00F3n de 1811, en La Prensa, 5 enero de 1936; ANA IN\u00C9s MANzo, Un bibliotecario pr\u00F3cer, en Revista de Educaci\u00F3n, La Plata, may.jun. de 1960, -6, p. 44-52; P. GRoussAc, Noticias hist\u00F3ricas sobre la Biblioteca de Buenos Aires. (1810-1901), Bs. As, 1901, p. 18 ss.G. MART\u00EDNEz ZUvIR\u00EDA, El verdadero fundador de la Bibliot Nacional, en La Bibliot Nacion\u00E1l en 1937. Memoria..., . As, 1938, p. 34; RICARDo PrcoIRILLI, Rivadavia el pueblo de Chorroar\u00EDn, en La Naci\u00F3n, 2 octubre de 1938; FRANCIsco C. ACTIs, Algo de lo que hizo el clero por Mariano Moreno y por la Biblioteca de Buenos Aires, . As, 1941, p. 33 y ss.GoNz\u00C1LEz ARRIL1, Luis Jos\u00E9 Chorroar\u00EDn, en Investigaciones y Ensayos, . As, 1968, no 4, p. 293-302).";
biografias[temp][bioNombres[temp][7]] = "CORTINA, Pedro: Sacerdote. Naci\u00F3 en Espa\u00F1a, hacia el a\u00F1o 1769. Era Guardi\u00E1n del Convento de la Observancia, vale decir, fraile ordinario de la Orden de San Francisco. Concurri\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y all\u00ED vot\u00F3 conforme en todo con el parecer del Se\u00F1or Oydor don Manuel Jos\u00E9 de los Reyes, o sea, opin\u00F3 que el Virrey Cisneros deb\u00EDa de permanecer en su cargo, aunque asesorado por el Alcalde de 1er. Voto y por el S\u00EDndico Procurador General de la ciudad: Juan Jos\u00E9 de Lezica y Juli\u00E1n de Leyva, respectivamente. Despu\u00E9s de este acto trascendental en la vida del pa\u00EDs, continu\u00F3 atendiendo su ministerio. Muri\u00F3 muy viejo en esta ciudad, el 12 de junio de 1858. Se apellidaba Cortina y no Cortinas, como aparece escrito en las Actas Capitulares de 1810, seg\u00FAn lo ha probado el historiador R. P. fray Rub\u00E9n Gonz\u00E1lez, O. (V.: CARLos IBARGUREN (h.), Pedro Cortina, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 114).";
biografias[temp][bioNombres[temp][8]] = "COLINA, Bernardo Jos\u00E9 Antonio de la: Sacerdote. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 19 de agosto de 1759. Fueron sus padres don Manuel Vicente de la Colina y Escudero, y do\u00F1a Mar\u00EDa Isabel de Oro Bustamante Cossio y Ter\u00E1n. A los 17 a\u00F1os de edad. fue enviado al Colegio de Monserrat en C\u00F3rdoba, donde se recibi\u00F3 de maestro de filosof\u00EDa en 1780; de doctor en teolog\u00EDa en 1782, y posteriormente, el 28 de marzo de 1784, se orden\u00F3 de sacerdote. De regreso a Buenos Aires, en 1786, desempe\u00F1\u00F3se como beneficiado de Ep\u00EDstolaen la Catedral, para des. pu\u00E9s ser designado beneficiado de Evangelio, en el mismo templo mayor. Cuando los sucesos hist\u00F3ricos de Mayo de 1810, el presb\u00EDtero Colina asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del d\u00EDa 22, y sostuvo la autoridad del virrey con un voto fundamentado donde propuso que se asociasen al mismo quatro individuos” representativos, uno de estado eclesi\u00E1stico, otro militar, otro profesor de derecho, y el \u00FAltimo del comercio, elegidos por el Cabildo hasta que se re\u00FAnan los votos de la Provincia, y en caso de pluralidad para la deposici\u00F3n del virrey, recaiga la elecci\u00F3n del sujeto que lo releve en el Cabildo. Su ingeniosa proposici\u00F3n fue, precisamente, la que adopt\u00F3 luego el Cabildo al designar aquella ef\u00EDmera Junta inicial presidida por el virrey Cisneros, a quien acompa\u00F1aban los cuatro individuos sugeridos por de la Colina; un eclesi\u00E1stico, Juan Nepomuceno Sol\u00E1; un militar, Cornelio Saavedra; un jurisconsulto, Juan Jos\u00E9 Castelli; , un comerciante, Jos\u00E9 Santos Inchaurregui. Producida la Revoluci\u00F3n argentina, se mostr\u00F3 poco entusiasta frente al nuevo estado de cosas, por lo que en 1816, el gobierno solicit\u00F3 del Provisor del Obispado la suspensi\u00F3n de los cl\u00E9rigos criollos enemigos de la libertad e indiferentes. En consecuencia, 17 sacerdotes seculares entre ellos, de la Colina, fueron suspendidos. Tres a\u00F1os m\u00E1s tarde luego de ser compelido a adherirse p\u00FAblicamente a causa de la libertad, recuper\u00F3 su cargo de beneficio del Evangelioen la Catedral. El 15 de enero de 1823, result\u00F3 nombrado can\u00F3nigo, al mismo tiempo que Mariano Zavaleta, Juan D\u00E1maso Fonseca y Jos\u00E9 Le\u00F3n Planch\u00F3n. Apoy\u00F3 al gobierno de Rivadavia, y fue uno de los principales patriotas que fomentaron la instalaci\u00F3n y progreso de la Biblioteca P\u00FAblica con importantes donaciones. Tuvo participaci\u00F3n en la fundaci\u00F3n de la Universidad de Buenos Aires, y en 1821, fue decano de Ciencias Sagradas, integrando adem\u00E1s un tribunal literario con el rector doctor Antonio S\u00E1enz, Bernardino Rivadavia, y otros caracterizados profesores. Hombre de buena formaci\u00F3n doctrinaria. form\u00F3 parte de la Junta de Te\u00F3logos y Canonistas. que en 1834, dictamin\u00F3 acerca del Patronato y cuyo dictamen se halla en el Memorial Ajustado. Debi\u00F3 morir en Buenos Aires despu\u00E9s de esa fecha, probablemente octogenario. Santiago Calzadilla en Las Beldades de mi tiempo, refiere las octavas que Misia Margarita Cabrera le improvis\u00F3 al can\u00F3nigo, augur\u00E1ndole su obispado, como tambi\u00E9n manti\u00E9nese en la tradici\u00F3n el recuerdo de sus hermanas Justa, Mar\u00EDa Tomasa, Andrea y Petronila, piropeadas por Francisco \u00C1lzaga que en verso les dec\u00EDa ponderando su belleza: Las Colinas son de az\u00FAcar / Las Barqui. nes de almid\u00F3n... / Las tengo en el coraz\u00F3n. (V.: AGUsT\u00EDN PIAGGIo, Influencia del Clero de la Independencia Argentina (1810-1820), Barcelona, 1912, p. 285-287; CARLos IBARGUREN (h., Bernardo Jos\u00E9 Antonio de la Colina, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 110-112; UDAoNDo, Diccionario Biogr\u00E1fico Argentino, p. 278; LUDovIco GARc\u00EDA DE LoYDI, El Clero Porte\u00F1o en el Cabildo Abierto, en Archivum, Bs. As, en.jun. de 1960, t. IV, cuad. 19, p. 530; GUILLERMo FURLoNG, S. J.: Clero Patri\u00F3tico y Clero Antipatri\u00F3tico, entre 1810 y 1816, em Ibidem, p. 610).";
biografias[temp][bioNombres[temp][9]] = "FERN\u00C1NDEZ, Melchor: Sacerdote. Naci\u00F3 en la villa de Santiago de Foz, Lugo (Espa\u00F1a, el 18 de setiembre de 1762. Fueron sus padres don Policarpo Fern\u00E1ndez do Eijo y L\u00F3pez de Neyra y do\u00F1a Rosa L\u00F3pez Ramos. Lleg\u00F3 a Buenos Aires en 1772, llamado por su t\u00EDo carnal don Januario Fern\u00E1ndez do Eijo, famoso hacendado, propietario de numerosas tierras. Se dedic\u00F3 al estudio de las letras en el Real Colegio de San Carlos donde curs\u00F3 gram\u00E1tica y luego l\u00F3gica en la c\u00E1tedra regenteada por el doctor Pantale\u00F3n Rivarola en 1779. Bajo el mismo profesor estudi\u00F3 f\u00EDsica y metaf\u00EDsica en 1780 y 1781 y despu\u00E9s teolog\u00EDa hasta 1785. Primer becario de ese Real Colegio, en calidad de seminarista, mereci\u00F3 del Rector el nombramiento de bedel. Pas\u00F3 despu\u00E9s a Charcas, en cuya Universidad de San Francisco Xavier se gradu\u00F3 de doctor en teolog\u00EDa el 19 de julio de 1786. De regreso a Buenos Aires, el gobernador del Obispado, por estar vacante la di\u00F3cesis de esta Capital, le otorg\u00F3 la correspondiente dimisorias para presentarse al Obispo del Paraguay, quien le confiri\u00F3 las \u00F3rdenes menores en Asunci\u00F3n, el 5 de agosto de 1787. Dos a\u00F1os despu\u00E9s, gan\u00F3 por oposici\u00F3n la c\u00E1tedra de Filosof\u00EDa en la que se mostr\u00F3 tomista decadente y anticartesiano decidido en la ense\u00F1anza, y desempe\u00F1\u00F3 honorariamente, durante seis meses, la de Teolog\u00EDa, por enfermedad del titular. Obtuvo luego, tambi\u00E9n por oposici\u00F3n, la c\u00E1tedra de Teolog\u00EDa de V\u00EDsperas, y en 1804, por concurso la silla magistral. Producidas las Invasiones Inglesas, y constituido el Tercio de Gallegos, el doctor Fern\u00E1ndez acept\u00F3 el honroso cargo de capell\u00E1n del referido cuerpo. Pocos a\u00F1os ocup\u00F3 la Magistral\u00EDa, pues por Real Despacho del 10 de abril de 1808, Fernando VII, le promovi\u00F3 para la dignidad de Chantre que estaba vacante en la Catedral de Buenos Aires, y de la que tom\u00F3 posesi\u00F3n el 29 de junio de 1809. Intervino en el Cabildo Abierto del 22 de mayo, y en su voto opin\u00F3 que cree que este Pueblo se halla en estado de disponer libremente de la autoridad, que por defecto o caducidad de la Junta Central, a quien hab\u00EDa jurado obediencia, ha reca\u00EDdo en \u00E9l, en la parte que le corresponde y que en caso de subrogarse, sea en el Excelent\u00EDsimo Ayuntamiento, mientras se establece el modo y forma de gobierno. Contribuy\u00F3 al establecimiento de la Biblioteca P\u00FAblica con una generosa donaci\u00F3n, y puso gran inter\u00E9s en la construcci\u00F3n de la Catedral de Buenos Aires. En 1811, fue designado por el Ayuntamiento para formar parte de la Junta Protectora de la Libertad de Imprenta. Al ser sofocada la conjuraci\u00F3n de Mart\u00EDn de \u00C1lzaga en julio de 1812, fue confinado por cre\u00E9rsele complicado. En 1813, se dirigi\u00F3 al Cabildo eclesi\u00E1stico haciendo protestas de su inocencia y claras manifestaciones en favor de la libertad americana, certific\u00E1ndose esa actuaci\u00F3n. Desterrado sufri\u00F3 rudos achaques en su salud, y lleg\u00F3 a preocupar su estado al doctor Zavaleta, quien le escrib\u00EDa con cierta asiduidad, convencido de su inocencia. El ministro de Gobierno Tagle, por decreto del 23 de abril de 1819, dispuso otorgarle una pensi\u00F3n alimenticia por los notorios servicios prestados al pa\u00EDs, y en atenci\u00F3n a su mal estado de salud y situaci\u00F3n indigente. Sus merecimientos eran tan notorios, que se pidi\u00F3 en la sesi\u00F3n del Cabildo de 27 de abril, sque fuese condecorado con la carta de ciudadan\u00EDa, cosa que as\u00ED dispuso el Supremo Director. Agravada su enfermedad, muri\u00F3 en esta ciudad, el 13 de febrero de 1821, y fue enterrado en el cementerio anexo a la Iglesia de la Inmaculada Concepci\u00F3n. Fue un eximio te\u00F3logo, fil\u00F3sofo y f\u00EDsico nada vulgar, de acrisoladas virtudes morales y cristianas. (V.: MANUEL CASTRo L\u00F3pez, El Dr. D. Melchor Fern\u00E1ndez, . As, 1905; FURLoNG, Nacimiento y desarrollo de la filosof\u00EDa, cit, p. 320-327, y passim; VILANovA Rodr\u00EDGUEz, Los Gallegos en la Argentina, t. I, p. 407-425; FERN\u00C1NDEz DE BURzAco, Melchor Fern\u00E1ndez do Eijo, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, cit, p. 156-157; PIAGGIo, Influencia del Clero en la Independencia, cit, p. 273-275).";
biografias[temp][bioNombres[temp][10]] = "FERRAGUT, Juan Le\u00F3n: Sacerdote. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 21 de agosto de 1756, siendo sus padres don Juan Ferragut y do\u00F1a Mar\u00EDa Maciel. Sigui\u00F3 la carrera sacerdotal, y desempe\u00F1\u00F3 su sagrado ministerio en las parroquias de San Fernando de Maldonado desde 1781 hasta 1783, y en Corrientes desde 1783 hasta 1789, fecha en la cual comenz\u00F3 a actuar como capell\u00E1n de Dragones. Sacerdote virtuoso y de ideas patri\u00F3ticas, se destac\u00F3 por su actuaci\u00F3n en el Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde dio su voto por la deposici\u00F3n del Virrey. Sostuvo la necesidad de determinar la forma de gobierno que fuese m\u00E1s conveniente, dado que hab\u00EDa fenecido la Suprema Junta Central, en quien resid\u00EDa la autoridad suprema, y a cuya obediencia se jur\u00F3. Fue uno de los 17 sacerdotes suspendidos por el Provisor Vicario Capitular, can\u00F3nigo doctor Domingo V. Achega en 1816, por ser sospechosos e indiferentes al sagrado sistema de nuestra libertad civil.... El 16 de enero de 1830, fue designado Cura Rector de la Parroquia de la Concepci\u00F3n de Buenos Aires. Falleci\u00F3 en esta ciudad, el 6 de enero de 1836. Seg\u00FAn la informaci\u00F3n que proporciona el pintor Juan Manuel Blanes era alto, flaco, trigue\u00F1o, cejudo, calvo y peluca. (V.: Mons. AGUs r\u00EDN PIAGGro, Influencia del Clero en la Independencia Argentina (1810-1820), Barcelona, 1912, p. 307; CARLos RUIz SANTANA, Rese\u00F1a biogr\u00E1fica de los sacerdotes que tomaron parte en las Asambleas de los a\u00F1os 1810-1813 y en el Congreso de Tucum\u00E1n, 1916; : Los Capellanes Castrenses de los ej\u00E9rcitos argentinos, Carmen de las Flores (Prov. de Bs. As, 1941; PEREIRA LAHITTE, Juan Le\u00F3n Ferragut, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 162).";
biografias[temp][bioNombres[temp][11]] = "FONSECA, Juan D\u00E1maso · Sacerdote. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 18 de diciembre de 1763, y fueron sus padres don Juan G\u00F3mez de Fonseca, portugu\u00E9s, y do\u00F1a Micaela Verois, francesa de estirpe. Recibi\u00F3 una esmerada educaci\u00F3n, e inclinado a la carrera eclesiastica, sus padres lo enviaron a C\u00F3rdoba, en cuya Universidad se gradu\u00F3 de doctor en teolog\u00EDa, el 14 de julio de 1788. El Illmo. Se\u00F1or Azamor le orden\u00F3 de sacerdote en el mismo a\u00F1o, y qued\u00F3 adscripto a la Iglesia de La Piedad. Regenteaba la iglesia como cura p\u00E1rroco, el padre Zamudio, y en un informe al Obispo, le dijo que ten\u00EDa a Fonseca en la mira para tomarlo coadjutor para cuando recibiera la orden del presbiterado. Los hechos confirmaron ampliamente estas esperanzas, porque Fonseca fue designado cura p\u00E1rroco del partido de Magdalena, nombramiento hecho por el Obispo de la di\u00F3cesis de Buenos Aires. Sus actos fueron aprobados con recomendaciones y notas sobresalientes siempre por las autoridades eclesi\u00E1sticas. El Virrey Arredondo lo design\u00F3 cura de San Fernando de Maldonado, en la Banda Oriental, cuya investidura recibi\u00F3 el 9 de noviembre de 1791. En 1799, al quedar vacante la rector\u00EDa de la parroquia de Ntra. Sra. de la Concepci\u00F3n, en Buenos Aires, abri\u00F3se un concurso para ocuparla, del cual result\u00F3 vencedor. Sacerdote virtuoso y distinguido por su ta lento, fue un patriota entusiasta y decidido. En aquel car\u00E1cter, se lo invit\u00F3 a concurrir al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, adhiri\u00E9ndose al voto de don Cornelio de Saavedra. Despu\u00E9s form\u00F3 parte de la Asamblea de 1813, como diputado por la ciudad de Maldonado, de su antiguo curato, y fue designado vicepresidente de la misma. Al ser derribado por la fuerza dicho r\u00E9gimen, Fonseca integr\u00F3 en 1815, la Junta Electoral de Buenos Aires, que design\u00F3 los diputados para el Congreso de Tucum\u00E1n. Su nombre figur\u00F3 entre los primeros donantes de libros para formar la Biblioteca P\u00FAblica (hoy Biblioteca Nacional, y en 1821, contribuy\u00F3 a la fundaci\u00F3n de la Universidad de Buenos Aires, integrando el primer claustro de doctores que se reunieron. Sus discursos en la c\u00E1tedra sagrada y sus exposiciones en las asambleas p\u00FAblicas hicieron de \u00E9l una de las figuras m\u00E1s destacadas de un momento especial de la historia argentina. Por sus merecimientos excepcionales, las autoridades eclesi\u00E1sticas y civiles quisieron premiarlo con el gobierno del obispado de Buenos Aires, cargo que \u00E9l rechaz\u00F3, pues no deseaba abandonar la iglesia de la Concepci\u00F3n, donde transcurri\u00F3 la parte m\u00E1s brillante de su actuaci\u00F3n p\u00FAblica. El presb\u00EDtero Fonseca falleci\u00F3 en esta capital, el 20 de agosto de 1829, a los 67 a\u00F1os de edad. Se le enterr\u00F3 en su querida iglesia de la Concepci\u00F3n. Fue un hombre brillante, un patriota ejemplar y un cristiano que hizo honor a su misi\u00F3n de bondad y comprensi\u00F3n. (V.: JoRGE M\u00C1xIMo RodHE, Memorias de Mi Casa, Bs. As, 1947, p. 146; PIAGGIo, Influencia del Clero en la Independencia, cit, p. 288-290, da el apellido de su madre como el de Vegu\u00EDo; Nicol\u00C1s FAsoLINo, Vida y obra del primer Rector y Cancelario de la Universidad de Buenos Aires Presb\u00EDtero Dr. Antonio S\u00E1enz, 23 ed., Bs. As, 1969, . 222).";
biografias[temp][bioNombres[temp][12]] = "GRELA, Jos\u00E9 Ignacio Sacerdote. Naci\u00F3 en Buenos Aires, en 1764 1765, seg\u00FAn otros autores, hijo de don Antonio Grela, gallego, y de do\u00F1a Magdalena de Canelas (no Camelo, Canelo o Canedo, como dicen, uno tras otro, los diccionarios biogr\u00E1ficos argentinos). Ingres\u00F3 a los 20 a\u00F1os, en el Convento de los dominicos, y profes\u00F3 el 2 de febrero de 1784, recibiendo las \u00F3rdenes sagradas en 1792. Inmediatamente, pas\u00F3 de conventual a Corrientes por poco tiempo, y de all\u00ED a Asunci\u00F3n con los cargos de lector y maestro de estudiantes. Permaneci\u00F3 en esas funciones cinco a\u00F1os desempe\u00F1ando tambi\u00E9n la de subprior, maestro de novicios y regente general de estudios dictando las c\u00E1tedras de artes, filosof\u00EDa, teolog\u00EDa, Derecho can\u00F3nico, sacra escritura, apolog\u00E9tica e historia general de la Iglesia; fue, adem\u00E1s, examinador sinodal. En 1794, el padre provincial fray Manuel de Torres, le orden\u00F3 bajar de conventual a Buenos Aires. Enterado el pueblo asunce\u00F1o del traslado se opuso a , y el Cabildo solicit\u00F3 del provincial que no lo removiera a lo que accedi\u00F3 pero, en marzo de 1796, lo traslad\u00F3 a Buenos Aires. A pesar de que su carrera literaria como lector le consagraba a la c\u00E1tedra, su m\u00E1s brillante actuaci\u00F3n fue en el p\u00FAlpito y en la pol\u00EDtica. En 1806, predic\u00F3 en las solemnes fiestas mandadas celebrar por Santiago de Liniers en Santo Domingo como acci\u00F3n de gracias a la Virgen del Rosario, y con motivo de poner a sus pies las cuatro banderas inglesas que existen hasta hoy en ese templo. Liniers, de su peculio, hizo imprimir el Serm\u00F3n predicado en la iglesia de Predicadores de Buenos Ayres... tirado en los t\u00F3rculos de la Imprenta de los Ni\u00F1os Exp\u00F3sitos, y basta hacer una lectura del mismo para formarse un jui. cio muy elevado de su autor. En la segunda invasi\u00F3n inglesa de 1807, tom\u00F3 personalmente prisionero al perjuro coronel Pack, jefe del famoso Regimiento No 71, debi\u00E9ndole la vida. En 1808, fue maestro de predicadores. En los d\u00EDas de Mayo, figur\u00F3 en el grupo de agitadores patriotas que con French y Beruti participaron en el movimiento insurreccional que derroc\u00F3 al Virrey Cisneros. Fue invitado al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, en reemplazo del padre provincial Guerra, que se encontraba en el interior del pa\u00EDs. En esa memorable sesi\u00F3n, dijo que ha fenecido la autoridad del Excmo. Se\u00F1or Virrey; que \u00E9sta deve recaer en el Excmo. Cavildo hasta tanto que reunido el Pueblo, por medio de los representantes que \u00E9l mismo elija, Gubernativa hasta la reuni\u00F3n de las Provincias interiores. Fue miembro de la Junta Conservadora, que promulg\u00F3 el primer Reglamento Provisorio, el 23 de octubre de 1810. Al a\u00F1o siguiente, reanud\u00F3 su actuaci\u00F3n p\u00FAblica el 19 de noviembre de 1811, en que fue designado con otros quince ciudadanos espectables para formar una comisi\u00F3n consultiva creada en pleno conflicto entre el Primer Triunvirato y la Junta Conservadora. Cuatro d\u00EDas despu\u00E9s, con Jos\u00E9 Francisco Ugarteche resultaron electos diputados suplentes por Buenos Aires a la Junta. Pero como el Triunvirato previo dictamen del Cabildo, rechaz\u00F3 el Reglamento Provisorio, Grela firmante del mismo, renunci\u00F3 a su representaci\u00F3n el 12 de noviembre, por considerar haber perdido su concepto para con el pueblo. En los sucesos ocurridos en ese a\u00F1o, se opuso tenazmente a la renuncia de Chiclana. Fue due\u00F1o de una quinta en el ba\u00F1ado de Barracas frente al hoy Parque Lezamaheredada de sus padres, y que vendi\u00F3 al futuro almirante Guillermo Brown. Era muy amigo del general San Mart\u00EDn, como se deduce de la correspondencia mantenida con \u00E9l, y form\u00F3 parte de la Logia Lautaro. En 1815, result\u00F3 nombrado provincial de su Orden, y en las elecciones realizadas obtuvo tres votos para diputado por Buenos Aires al Congreso de Tucum\u00E1n. Al a\u00F1o siguiente, el Director interino Antonio Gonz\u00E1lez Balcarce lo comision\u00F3 para conducir pliegos y correspondencia oficial al Congreso tucumano. Destituido Balcarce, el 11 de julio, por la Junta de Observaci\u00F3n, y designados en su reemplazo Francisco A. de Escalada y Miguel de Irigoyen entre tanto Pueyrred\u00F3n regresara del norte, \u00E9stos ordenaron la vuelta de Grela y la entrega de todos sus papeles. En la votaci\u00F3n efectuada en el Cabildo, el 19 de diciembre de 1817, para nombrar electoresde diputados, obtuvo el segundo lugar despu\u00E9s del arcediano Florencio Ram\u00EDrez, que logr\u00F3 el mayor n\u00FAmero de sufragios. En el cap\u00EDtulo provincial de 1819, fue elegido con dos religiosos para juez de apelaciones contra disposiciones del Provincial. Tom\u00F3 parte activ\u00EDsima en la revoluci\u00F3n del 6 de marzo de 1820, contra el gobernador Sarratea, apoyando a su amigo, el general Juan Ram\u00F3n Balcarce a la gobernaci\u00F3n de Buenos Aires. Su tendencia pol\u00EDtica era republicana federal y adversario a la monarqu\u00EDa atemperada de Rivadavia o la inc\u00E1sica de Belgrano. Llegado Rivadavia al gobierno, sin abdicar de sus proyectos mon\u00E1rquicos, provoc\u00F3 el 8 de agosto de 1822, una protesta de la comunidad del Convento de Santo Domingo al producirse la reforma eclesi\u00E1stica. Se quejaba de que se les prohib\u00EDa profesar y los monasterios quedaban privados de sus fondos y rentas. Grela fue uno de los firmantes de esta nota, y ante la alternativa de tener que expatriarse opt\u00F3 por la secularizaci\u00F3n en 1823, acordada por el provisor y gobernador del Obispado doctor Mariano Zavaleta. El 17 de noviembre de dicho a\u00F1o, se le design\u00F3 cura de San Jos\u00E9 de Flores. En 1827 y 1828, fue elegido diputado a la Legislatura porte\u00F1a que consagr\u00F3 gobernador al coronel Dorrego. Despu\u00E9s del fracaso pol\u00EDtico del general Lavalle, a Grela se le nombr\u00F3 director de la Biblioteca Nacional desde el 25 de noviembre de 1828, pero separado durante el gobierno provisorio de Brown, reapareci\u00F3 con el primero de Viamonte, reinstal\u00E1ndose en el cargo hasta el 14 de noviembre de 1833. Aprob\u00F3 en\u00E9rgicamente en la Legislatura el acto inicial de adhesi\u00F3n al Restaurador de las Leyes. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 4 de abril de 1834. Sobre este sacerdote se han ocupado muchos historiadores, entre otros, el doctor Luis L. Dom\u00EDnguez, quien afirma en su Historia Argentina: Las celdas de los dominicos Perdriel y Grela eran centros de agitaci\u00F3n revolucionaria, donde los hombres p\u00FAblicos de la \u00E9poca concurr\u00EDan a discutir los intereses de la patria. Era de temperamento fogoso y car\u00E1cter audazfraternizaba con el bajo pueblo, gozando de ascendiente indiscutible sobre sus n\u00FAcleos m\u00E1s temibles y turbulentos. Vehemente, impetuoso, inteligente, habil\u00EDsimo, reun\u00EDanse en su persona condiciones para hacerse popular. Como orador apasionado y verboso era escuchado y aclamado. Su dicci\u00F3n f\u00E1cil, su frase desali\u00F1ada, clara, sus sentimientos sinceros, fascinaban a sus auditorios. El general Mitre lo ha llamado orador de p\u00FAlpito y barricadas, agitador bullicioso de la plebe, y Groussac ha llegado a decir que la Patria tiene hacia una deuda de gratitud. Se le motejaba como el fraile Granizo, haci\u00E9ndose alusi\u00F3n a su car\u00E1cter turbulento o al peri\u00F3dico sat\u00EDrico de ese nombre. Tambi\u00E9n se dice que es m\u00E1s probable que fuera sencillamente la traducci\u00F3n de su apellido pronunciado en franc\u00E9s. (V.: FRAY REGINALDO DE LA CRUz SALDA\u00D1A REraMara, Los Domini la Independencia Argenti Bs. As, 1920, p. 17-23; FR. JACINTo CARRAsco, Ensayo hist\u00F3rico sobre la Orden Dominica Argentina. Contribuci\u00F3n a la historia general del pa\u00EDs, . As, 1924, t. I, p. 609, 667; Oratoria Sagrada en la Rep\u00FAblica Argentina, Bs. As, 1864, p. 147-165; MITRE, Historia de Belgrano, t. III, p. 399400; t. IV, p. 150; LUIs L. oM\u00EDNGUEz, Historia Argentina, Bs. As, p. 295; FR\u00EDAs, Trabajos legislativos de las primeras Asambleas Argentinas, t. IRUB\u00C9N C. GoNz\u00C1LEz, Las \u00F3rdenes Religiosas y la Revoluci\u00F3n de Mayo, en Archivum, . As, emjum. 1960, t. IV, cuad. - 19, p. 79 y ss.ToNDA, El De\u00E1n Funes y la reforma de Rivadavia, p. 127; : El proceso de secularizaci\u00F3n del dominico Jos\u00E9 Ignacio Grela, en Revista del Instituto de Historia del Derecho Ricardo Levene, . As, 1969, 20, p. 288-310; GRoUssAc, Noticia hist\u00F3rica sobre la Biblioteca Nacional de Buenos Aires (1810-1910), Bs. As, 1938, p. 32; CARAFFA, El Clero Argentino de 1810 a 1830, t. II, p. 314; FuraloNG, Historia Bibliograf\u00EDa de las Primeras Imprentas, t. II, p. 470-472; ARLos IBARGUREN (h., Jos\u00E9 Ignacio Grela, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As, 1961, p. 173-175; CARBIA, La . Revoluci\u00F3n de Mayo y la Iglesia, cit, p. 29, 114; G\u00F3MEz FERREYRA, Viajeros Pontificios al Rio de la Plata y Chile, cit, p. 139-140, n.";
biografias[temp][bioNombres[temp][13]] = "Lu\u00E9 y Riega, Benito de: Sacerdote. Naci\u00F3 en Lastres, principado de Asturias, Espa\u00F1a, el 12 de marzo de 1753. Era hijo de don Cosme de Lu\u00E9 y de Mar\u00EDa Josefa de Riega. Doctorado en sagrada teolog\u00EDa. El rey lo nombr\u00F3 Obispo de Buenos Aires y lleg\u00F3 a esta ciudad el 22 de abril de 1803. Era de car\u00E1cter duro e inflexible chocando en varias oportunidades con varios de sus sacerdotes. Particip\u00F3 en el Cabildo Abierto del 22 de mayo y ya entonces era mal visto se dice que las palabras pronunciadas por , han sido maliciosamente desfiguradas. De todos modos la Junta dud\u00F3 de \u00E9l y tom\u00F3 una serie de medidas contra que culminaron con la orden dada el 23 de julio de 1810, de que no concurriera a su iglesia catedral, ni a\u00FAn en los d\u00EDas de Semana Santa, impidi\u00E9ndole predicar, oficiar, cumplir su oficio pastoral. El otrora obispo de Buenos Aires falleci\u00F3 en la noche del 21 al 22 de marzo de 1812, en forma repentina, pero despu\u00E9s de una suculenta cena y el hecho dio p\u00E1bulo a la versi\u00F3n de que hab\u00EDa sido envenenado.";
biografias[temp][bioNombres[temp][14]] = "MONTES CARBALLO, Vicente: Sacerdote. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 22 de enero de 1766, en el hogar formado por Tom\u00E1s Montes Carballo y Basilia \u00C1lvarez, ambos porte\u00F1os. Estudi\u00F3 filosof\u00EDa en el convento de Santo Domingo y ampli\u00F3 estudios posteriormente en el Real Colegio de San Carlos. El Virrey lo design\u00F3 cura p\u00E1rroco en Las V\u00EDboras, en la Banda Oriental, el 23 de noviembre de 1791, y se orden\u00F3 de presb\u00EDtero en 1792. Cinco a\u00F1os despu\u00E9s, gan\u00F3 por oposici\u00F3n el curato de la villa de Luj\u00E1n, como entonces se denominaba la hoy ciudad del mismo nombre en la provincia de Buenos Aires, donde tuvo oportunidad de demostrar su patriotismo durante las Invasiones Inglesas. Secund\u00F3 con entusiasmo y decisi\u00F3n a Juan Mart\u00EDn de Pueyrred\u00F3n en la tarea de reunir combatientes y le entreg\u00F3 el real estandarte que presidi\u00F3 las acciones en la batalla de Perdriel. En el curato de Luj\u00E1n, permaneci\u00F3 hasta 1808. Despu\u00E9s se present\u00F3 para obtener por oposici\u00F3n, el beneficio del Evangelio en la Catedral de Buenos Aires, siendo designado para ese cargo. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y all\u00ED apoy\u00F3 con su voto a Cornelio Saavedra. Su contribuci\u00F3n personal a los sucesos de aquellos d\u00EDas hist\u00F3ricos hicieron de \u00E9l una figura popular y estimada entre el pueblo porte\u00F1o. Fue un entusiasta propulsor de las medidas en favor de la libertad y de la evoluci\u00F3n intelectual que llevaba en s\u00ED la Revoluci\u00F3n de Mayo. Figur\u00F3 entre los principales contribuyentes para el establecimiento de la Biblioteca P\u00FAblica creada por orden de la Junta y para el sostenimiento del ej\u00E9rcito que llev\u00F3 al interior del Virreinato los ideales patriotas. (V.: UDAoNDo, Villa de Luj\u00E1n, cit, p. 85; SALVAIRE, Historia de Ntra. Sra. de Luj\u00E1n; Bolet\u00EDn del Instituto de Investigaciones Hist\u00F3ricas, Bs. As, jul. 1941-jun. 1942, no 89-92, t. XXVI, p. 203).";
biografias[temp][bioNombres[temp][15]] = "PLANCH\u00D3N, Jos\u00E9 Le\u00F3n: Sacerdote. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 11 de abril de 1763, hijo del teniente don Nicol\u00E1s Planch\u00F3n y de Hubl\u00F3 y de do\u00F1a Paula Petrona de Illarradi y del Barranco. Realiz\u00F3 sus estudios en el Real Colegio de San Carlos. Desde 1779 hasta 1781 sigui\u00F3 el curso de filosof\u00EDa del doctor Pantale\u00F3n Rivarola, y de 1782 a 1784, los de teolog\u00EDa. Abraz\u00F3 la carrera eclesi\u00E1stica, recibiendo las \u00F3rdenes sagradas en Asunci\u00F3n del Paraguay, en 1786. De regreso a Buenos Aires, figur\u00F3 en el sonado conflicto ante el Virrey Marqu\u00E9s de Loreto y el maestrescuela de la Catedral, Dr. Juan Baltasar Maziel. Luego se le design\u00F3 vicerrector del Colegio de San Carlos, el 25 de octubre de 1790, nombrado por el Virrey Arredondo. Desempe\u00F1\u00F3 el cargo durante tres a\u00F1os hasta que el 9 de setiembre de 1793 se le acept\u00F3 la renuncia. Planch\u00F3n no se hallaba a gusto en el Colegio, quiz\u00E1 por carecer de la energ\u00EDa necesaria para tratar con los alumnos. A poco de retirarse, el Obispo Azamor le encomend\u00F3 la direcci\u00F3n espiritual de la Santa Casa de Ejercicios, fundada por Mar\u00EDa Antonia de la Paz y Figueroa. En aquel a\u00F1o opt\u00F3 por una capellan\u00EDa vacante, y tras exponer los antecedentes familiares que lo favorec\u00EDan, fue nombrado capell\u00E1n real. Tuvo a su cargo la predicaci\u00F3n del Serm\u00F3n del Mandato en la Catedral durante las Semanas Santas de 1796 y 1797. Entregado a la labor pastoral, se desempe\u00F1\u00F3 como miembro de la Junta directiva de la Hermandad de San Pedro. En 1802 se lo eligi\u00F3 confesor del Monasterio de Monjas clarisas. Por su condici\u00F3n sacerdotal, asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810; vot\u00F3 por la caducidad de la autoridad suprema; \u00E9sta deb\u00EDa recaer en el Cabildo con voto decisivo del caballero S\u00EDndico Procurador General, coincidente con el de Pascual Ruiz Huidobro, que en definitiva fue el criterio que prevaleci\u00F3 con la limitaci\u00F3n de formar una junta de gobierno a la brevedad. Producida la Revoluci\u00F3n, los capellanes reales pasaron a ser capellanes de la Junta gubernativa. Obtuvo 383 votos en la elecci\u00F3n del Cabildo Abierto del 19 de setiembre de 1811, donde sali\u00F3 triunfante Manuel de Sarratea, y posteriormente, asisti\u00F3 a varias reuniones para tratar la situaci\u00F3n pol\u00EDtica. Figur\u00F3 entre los cincuenta ciudadanos elegidos para formar la Junta de Libertad de Imprenta en 1813, que intervino con motivo de la acusaci\u00F3n hecha por el brigadier Antonio G. Balcarce contra Cipriano Pueyrred\u00F3n, por injurias. En esa fecha ces\u00F3 de capell\u00E1n real, y el 24 de enero de 1814 se le dio el cargo de racionero en la Catedral de Buenos Aires. El Cabildo Eclesi\u00E1stico lo eligi\u00F3 provisor y vicario capitular gobernador del Obispado, el 25 de abril de 1815, antes de haber ocupado el cargo de Director interino el general \u00C1lvarez Thomas. Al mes siguiente, el fiscal eclesi\u00E1stico Dr. Antonio S\u00E1enz impugn\u00F3 dicha elecci\u00F3n, pidiendo su desaprobaci\u00F3n por carecer aqu\u00E9l de los t\u00EDtulos habilitantes. El Cabildo dirigi\u00E9ndose al gobierno volvi\u00F3 a apoyarlo e hizo la apolog\u00EDa de sus virtudes, destruyendo por lo tanto la eficacia de la acusaci\u00F3n. En su gobierno se reglament\u00F3 la libertad de imprenta, constituyendo la Junta Protectora, para detener la difusi\u00F3n de los libros imp\u00EDos y comedias libertinas. Pasaron algunos meses, y el 23 de noviembre el Dr. S\u00E1enz merced a su valimiento ante el gobierno, vio coronado por el \u00E9xito su recurso. La C\u00E1mara y el asesor general en su dictamen juzgaron que Planch\u00F3n no revest\u00EDa las cualidades para la obtenci\u00F3n del cargo. El decreto estaba firmado por \u00C1lvarez Tho. mas y su ministro Tagle. El Cabildo Eclesi\u00E1stico en pleno se alz\u00F3 contra la resoluci\u00F3n directorial, y dispuso mantener la elecci\u00F3n de Planch\u00F3n, pero \u00E9ste para evitar un conflicto de poderes, present\u00F3 su renuncia el 4 de diciembre. Planch\u00F3n no era un hombre de lucha, sino m\u00E1s bien pac\u00EDfico. Vuelto a las tareas de su ministerio, pocos rastros quedan de su posterior labor. En enero de 1818 contribuy\u00F3 a la suscripci\u00F3n para allegar fondos destinados a la Biblioteca P\u00FAblica. El 21 de abril de 1819, Planch\u00F3n firm\u00F3 junto con Pedro Pablo Vidal una comunicaci\u00F3n como juez hacedor de diezmos de la di\u00F3cesis, y al a\u00F1o siguiente, apareci\u00F3 en la elecci\u00F3n de diputados para la Junta de Representantes de Buenos Aires. El 15 de enero de 1823 fue nombrado can\u00F3nigo subdi\u00E1cono de la Catedral de Buenos Aires, y el mismo a\u00F1o se lo promovi\u00F3 a can\u00F3nigo di\u00E1cono. Falleci\u00F3 en esta ciudad, el 22 de abril de 1825, y fue sepultado en el Cementerio del Norte. En el solemne funeral celebrado el 20 de mayo, el presb\u00EDtero Ignacio Grela pronunci\u00F3 una sentida oraci\u00F3n f\u00FAnebre tomando por tema el Vers. 3 del cap. 6o del Libro 29 de los Macabeos. Se public\u00F3 en 1825 un folleto biogr\u00E1fico sobre este benem\u00E9rito sacerdote, debido a la pluma de sus sobrinos Manuel Bonifacio y Jos\u00E9 Mar\u00EDa Gallardo. En la galer\u00EDa de can\u00F3nigos de la Catedral se conserv\u00F3 durante mucho tiempo su retrato, que se exhibe actualmente en el Museo de Luj\u00E1n. Fue un patriota distinguido y sacerdote de altas cualidades: bondadoso, afable, preocupado en todo momento de la gloria de Dios y la salvaci\u00F3n de las almas. Era de mediana estatura y color tostado, de buena salud y expresi\u00F3n risue\u00F1a. (V.: GUILLERMO GALLARDo, El Capell\u00E1n de la Primera Junta, don Jos\u00E9 Le\u00F3n Planch\u00F3n, en Archivum, Bs. As, 1962, t. VI, p. 5-61; : Jos\u00E9 Le\u00F3n Planch\u00F3n, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As, 1961, p. 285286; UDAoNDo, Diccionario Biogr\u00E1fico Argentino. p. 843-844, da equivocada la fecha de su muerte, el 24 de mayo de 1825; SCoTTo, Notas Biogr\u00E1ficas, cit, t. II, p. -30; MUSEo HIST\u00F3RIco NACIoNAL, El Clero Argentino de 1810 a 1830, . As, 1907; t. II, p. 197; SoUsA ARG\u00DCELLo, Colegio Real de San Carlos, cit, p. 33 ; NicoL\u00C1s FAsoLINo, Vida y obra del primer Rector y Cancelario de la Universidad de Buenos Aires, Presb\u00EDtero Dr. Antonio S\u00E1enz, Bs. As, 1968, p. 94-95, 100, 102 y passim.";
biografias[temp][bioNombres[temp][16]] = "RAM\u00CDREZ, Andr\u00E9s Florencio: Sacerdote. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 30 de noviembre de 1781. Era hijo de don Diego Ram\u00EDrez y de do\u00F1a Mar\u00EDa Ana Ferreyra. Curs\u00F3 estudios en el Real Colegio de San Carlos, y luego pas\u00F3 a la Universidad de C\u00F3rdoba donde se doctor\u00F3 en teolog\u00EDa, en 1802. Se orden\u00F3 de sacerdote en 1803. A pesar de su investidura intervino en las Invasiones Inglesas, y mereci\u00F3 que Liniers lo recomendara por su valiente actuaci\u00F3n. Como supo despreciar la vida para atender a sus compatriotas moribundos, el Rey mand\u00F3 que se le recompensase adecuadamente. Liniers, por oficio del 3 de junio de 1808, suplic\u00F3 al monarca que su gracia se extendiese a cualquier prebenda de Am\u00E9rica. En ese a\u00F1o se desempe\u00F1aba como Can\u00F3nigo de la Catedral. El 14 de mayo de 1809, fue nombrado para ocupar el cargo de Maestrescuela por fallecimiento de Cayetano Jos\u00E9 , d\u00E1ndosele posesi\u00F3n el 7 de octubre, a pesar de que a\u00FAn no hab\u00EDan llegado a Buenos Aires los reales despachos. Invitado a concurrir al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, lo hizo en calidad de dignidad de Maestre Escuela de la misma. Al votar expres\u00F3 entonces que reproduc\u00EDa el voto que acaba de leerse, vale decir, que sufrag\u00F3 conform\u00E1ndose con el parecer del can\u00F3nigo Belgrano. El voto de este \u00FAltimo dec\u00EDa que se conforma con el voto del Sr. D. Cornelio Saavedra, debiendo tener voto decisivo el Sr. S\u00EDndico Procurador, y precisamente para establecer Junta a la mayor brevedad. Su proposici\u00F3n fue la que cont\u00F3 con el apoyo de las m\u00E1s caracterizadas figuras del bando criollo. Al cabo de un a\u00F1o, el Obispo , a quien le incomodaba sobremanera el genio altanero de Ram\u00EDrez, concibi\u00F3 vehementes dudas acerca de la validez y firmeza de aquella toma de posesi\u00F3n. Estas vacilaciones, sin embargo, se disiparon al presentar el doctor Ram\u00EDrez, el 22 de febrero de 1811, la posesi\u00F3n real la que se hab\u00EDa demorado m\u00E1s de la cuenta por estar interceptada la comunicaci\u00F3n con Montevideo, por cuya v\u00EDa le hab\u00EDa sido dirigida. Seg\u00FAn manifiesta el P. Furlong, ante la malquerencia que Ram\u00EDrez ten\u00EDa contra el Obispo , es probable que influyera ante la Primera Junta para que se le cercenara las facultades del Prelado o se le impidiera ejercerla. Con fecha 21 de diciembre de 1810, y nuevamente en 2 de enero y 12 de junio de 1811, se querell\u00F3 el Obispo, en notas a la Junta del proceder desconsiderado, insultante y aun calumnioso de Ram\u00EDrez, y de sus actos y palabras no s\u00F3lo ofend\u00EDan al Prelado, sino tambi\u00E9n al Cabildo Eclesi\u00E1stico, al Clero y a las religiones, con esc\u00E1ndalo de los fieles. En su nota del 2 de enero indicaba el Obispo su extra\u00F1eza de que nada hiciera el gobierno para coartar los desmanes de un hombre desalmado e insultante y reconoc\u00EDa su propia impotencia, dada la situaci\u00F3n en que se encontraba. El 29 de diciembre de 1812, el gobierno lo design\u00F3 Arcediano de la Santa Iglesia Catedral de Buenos Aires. En un informe an\u00F3nimo y secreto, que data probablemente de 1817, y que fuera confeccionado por varios emisarios al gobierno de la Metr\u00F3poli, sobre los principales personajes de la Revoluci\u00F3n, aparecen algunos conceptos sobre el mismo atribuy\u00E9ndosele la muerte del Obispo . Las investigaciones realizadas no encuentran elementos suficientes para pensar que hubiese existido un prop\u00F3sito criminal en la inesperada muerte del prelado. Furlong argumenta que no es probable que fuera \u00E9l el autor del envenenamiento, pero s\u00ED uno de los c\u00F3mplices en acci\u00F3n tan singular. Fue uno de los contribuyentes a la formaci\u00F3n de la Biblioteca P\u00FAblica, y capell\u00E1n del Regimiento de C\u00EDvicos en 1816. En su condici\u00F3n de Cancelario de Estudios y Arcediano de la Catedral propuso reducir el 14 de abril de 1817, el n\u00FAmero de c\u00E1tedras de teolog\u00EDa para dar lugar a otras materias, y suplir as\u00ED la falta de Universidad. Despu\u00E9s fue uno de los que cooperaron en su fundaci\u00F3n. Al a\u00F1o siguiente, estuvo encargado de la direcci\u00F3n de las c\u00E1tedras en el Colegio de la Uni\u00F3n del Sud. En virtud de su alta dignidad y por ausencia del De\u00E1n Zavaleta, le toc\u00F3 presidir el Senado Eclesi\u00E1stico. En 1823, fue electo diputado a la Legislatura provincial. Al a\u00F1o siguiente, al ser electo Vicario Capitular de la Di\u00F3cesis, el Dr. Jos\u00E9 Le\u00F3n Banegas, el Arcediano Ram\u00EDrez protest\u00F3 contra dicha elec. ci\u00F3n, alegando que no pose\u00EDa t\u00EDtulos can\u00F3nicos para ese cargo, a lo que no se le hizo lugar. Al ser reelecto en 1826, el Arcediano volvi\u00F3 a protesfar, pero tampoco en esta ocasi\u00F3n tuvo mejor suerte. Falleci\u00F3 en esta ciudad en 1827. El P. Furlong se\u00F1ala que su prestigio jam\u00E1s fue bueno. Era hombre de car\u00E1cter \u00E1spero y belicoso, ten\u00EDa un genio altanero. (v.: Gun. Lrnxo Furlong, Monse\u00F1or Benito - .Riega antes y despu\u00E9s de sao, en Archivum, Bs. As. 1960, t. Iv, . , p. .,514; CARBIA, La Revoluci\u00F3n de Mayo y la Iglesia, p. 26-; AM\u00C9RIco A. ToNDA, Las facultades de los Vicarios Capitulares Porte\u00F1os1812-1853), Bs. As. 1953, p. 20 y ss..: El doctor Agust\u00EDn de El\u00EDa y el Patronato, 1811, en Revista de Historia del Derecho, . As. 1977, , p. 435-488 PEREIRA LAHITTE, Andr\u00E9s Florencio Ram\u00EDrez, en Gemealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As. 1961, p. 294-295; URQUIZA ALMANDoz, La Cultura de Buenos Aires a trav\u00E9s de su prensa peri\u00F3dica, cit, p. 81, 97-98, 317, 390;GRENoN, Cat\u00E1logo de los primeros alumnos del Monserrat, p. 49)";
biografias[temp][bioNombres[temp][17]] = "RIVAROLA, Pantale\u00F3n: Sacerdote, poeta y catedr\u00E1tico. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 27 de julio de 1757, hijo de don Juan Jos\u00E9 Rivarola y de do\u00F1a Cayetana Villa. Curs\u00F3 sus primeros estudios primarios en esta ciudad, y luego pas\u00F3 a C\u00F3rdoba en cuyo Colegio de Monserrat se doctor\u00F3 en teolog\u00EDa, en 1776. En Charcas tom\u00F3 las borlas sacerdotales, y el Obispo Dr. Francisco Ramos de Herboso lo orden\u00F3 de presb\u00EDtero el 20 de octubre de 1778. De regreso a Buenos Aires al a\u00F1o siguiente, ejerci\u00F3 la c\u00E1tedra de Teolog\u00EDa en el Real Colegio de San Carlos, donde fueron alumnos suyos, Melchor Fern\u00E1ndez, Alejo Castex y Juan Jos\u00E9 Castelli, entre otros. Poco despu\u00E9s, era designado por el Virrey V\u00E9rtiz, en 1783, como Prefecto de Estudios y catedr\u00E1tico de Sagradas Escrituras. El padre Furlong lo ha se\u00F1alado como un pensador de val\u00EDa, y autor de una Metaf\u00EDsica, apuntes o notas dictados en 1780, y tomadas en clase por su alumno Jos\u00E9 Juli\u00E1n Guerra. Se trata de un manuscrito de 373 p\u00E1ginas abigarradas, donde expone los conocimientos nada vulgares sobre la Metaf\u00EDsica Intencional y Real, entendiendo por la primera la Ontolog\u00EDa, y agrupando en la segunda la Cosmolog\u00EDa, Psicolog\u00EDa y Teolog\u00EDa Natural, divisi\u00F3n expuesta por Wolff. Sus primeras tesis se refieren a la existencia de Dios, oponi\u00E9ndose a las ideas ense\u00F1adas por los jesuitas, mientras \u00E9l se apoya en textos escritur\u00EDsticos, citas de San Agust\u00EDn y Santo Tom\u00E1s. Diserta sobre el alma, la vida vegetativa y sensitiva, sustancia del cerebro, origen de los nervios, circulaci\u00F3n de la sangre, movimiento del coraz\u00F3n, propiedades de los pulmones y c\u00F3mo se efect\u00FAa la nutrici\u00F3n. Sorprende comprobar que en Buenos Aires colonial un profesor de filosof\u00EDa pudiese dar nociones precisas sobre estos temas naturalmente salvando las distanciascon las innovaciones de los cient\u00EDficos de esa \u00E9poca. Prescinde de Arist\u00F3teles y de sus comentadores, y los impugna abiertamente como a los fil\u00F3sofos modernos. Al referirse a los colores desde\u00F1a al Estagirita y se apoya en las ense\u00F1anzas de Newton. En la lectura de este c\u00F3dice se prueba que estaba al d\u00EDa en los descubrimientos cient\u00EDficos de Europa, y sabe discernir entre los problemas metaf\u00EDsicos y f\u00EDsicos, optando en \u00E9stos por la direcci\u00F3n de Descartes, Newton, Wolff, Leibnitz, Gassendi, etc. Admir\u00F3 a Newton, al clarissimus Newton al estudiar la ley de la gravitaci\u00F3n de los cuerpos. En 1788, se le nombr\u00F3 luego de un concurso, capell\u00E1n del tercer batall\u00F3n del Regimiento de Infanter\u00EDa de Buenos Aires, designado Fijo, cargo que ocup\u00F3 hasta 1805. Compuso una Novena del glorioso San Mart\u00EDn Obispo Patr\u00F3n Principal de la muy Ilustre y Noble Ciudad de la Sant\u00EDsima Trinidad..., en 1790, reimpresa en 1811 por la Imprenta de los Ni\u00F1os Exp\u00F3sitos, y en 1854. Profundamente impresionado por los Sucesos memorables de las Invasiones Inglesas, escribi\u00F3 un Romance heroyco que se hace relaci\u00F3n circunstanciada de la gloriosa reconquista de la ciudad de Buenos Ayres... verificada el d\u00EDa 12 de agosto de 1806 por un fiel vasallo de S. M. y amante de la patria, dedicado a la ciudad y al Cabildo, y La gloriosa defensa de la ciudad de Buenos Ayres, capital del Virreynato del R\u00EDo de la Plata verificada del 2 al 5 de julio de 1807, ofrecido por el mismo fiel vasallo a Santiago de Liniers, ambas salidas de la Imprenta de los Ni\u00F1os Exp\u00F3sitos. El autor ign\u00F3tico era Rivarola a quien le corresponde el seud\u00F3nimo sobre el que se oculta. Se conoce su nombre gracias a una advertencia de sus editores de Montevideo, ciudad donde se hallaba en 1801. Ambas composiciones fueron cantadas por el pueblo en su tiempoadem\u00E1s, su autor las ilustr\u00F3 con notas hist\u00F3ricas donde amplific\u00F3 la narraci\u00F3n de los hechos m\u00E1s notables a\u00F1adi\u00E9ndole nuevos detalles. Tambi\u00E9n se le atribuye un Breve recuerdo del formidable ataque del ex\u00E9rcito ingl\u00E9s a la ciudad de Buenos Ayres... dado a conocer por Furlong, y una Sucinta memoria sobre la segunda invasi\u00F3n de Buenos Aires en el mes de julio de 1807. Juan de la Cruz Puig reproduce esta \u00FAltima, y al ocuparse de sus poemas sobre la Reconquista se\u00F1ala que son verdaderos relatos hist\u00F3ricos de las jornadas vividas en aquellos d\u00EDas, y est\u00E1n escritos en romance octasil\u00E1bico. Fue calificado por , como el Centenera de los sucesos de la defensa, recordando quiz\u00E1 que en su Romance..., el autor crey\u00F3 necesario explicar a sus lectores la raz\u00F3n que le hab\u00EDa determinado a usar la poes\u00EDa y no la prosa para su relato, y el romance y no los versos endecas\u00EDlabos. Aunque este autor reconoce que las cr\u00F3nicas en versos de los sucesos deben apreciarse m\u00E1s por su valor hist\u00F3rico que literario, el P. Furlong considera a esos versos pedestres y amorfos, y a pesar de haber sido comparado a Barco de Centenera, harto menguada gloria le resulta por tal comparaci\u00F3n, se\u00F1alando que no era poeta, sino un p\u00E9simo versificador, pero en cambio, lo muestra como un pensador nada vulgar. En 1808, Rivarola fue designado te\u00F3logo asistente real, agregado al Estado Mayor de Buenos Aires, y en ese car\u00E1cter, se lo invit\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810. Cuando le toc\u00F3 el momento de emitir su voto, dijo Que respecto a no estar instruido en los datos suficientes para votar en materia tan ardua, obedece y obedecer\u00E1 como siempre lo ha practicado, a quien represente la autoridad de nuestro leg\u00EDtimo soberano, el se\u00F1or don Fernando S\u00E9ptimo. Un autor ha escrito que de este modo, el presb\u00EDtero Rivarola vot\u00F3 y no vot\u00F3 por la f\u00F3rmula de la Junta, que era en definitiva el prop\u00F3sito patriota, lo cual no le obst\u00F3 para que en su oportunidad se adhiriera al movimiento de Mayo. Su nombre figur\u00F3 en la lista de donantes para la formaci\u00F3n de los cuerpos revolucionarios, y en el sostenimiento de la Biblioteca P\u00FAblica. En 1812, fue designado vocal de la Junta Conservadora de la libertad de imprenta. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 24 de setiembre de 1821, y sus restos descansan en la iglesia de San Ignacio. Era hermano del sacerdote Pantale\u00F3n Rivarola. (V.: JUAN M. GUTI\u00C9RREZ, Apuntes biogr\u00E1ficos de escritores, oro dores, hombres de Estado de la Rep\u00FAblica Argentina, Bs. As. 1860, p. 123; A. REYNAL OConnoR, Los Poetas Argentinos, . As1904, p. 227 y ss.MEDINA, La Imprenta de Buenos Aires, p. 224-251; AGUST\u00EDN PIAGGIo, Influencia del clero en la Independencia Argentina, Barcelona, 1912, p. 291- 295; V. F. L\u00F3PEZ, Refutaci\u00F3n a las Comprobaciones Hist\u00F3ricas, t. I, p. XXXIX; 341; JUAN de la CRUZ PUIG, Antolog\u00EDa de poetas argentinos, As. 1910, t. I, p. 83-111; UPAoND9, Diccionario Biogr\u00E1fico Argentino, p. 905-906; : Diccionario Biogr\u00E1fico Colonial, p. 759; FURLONG, Historia Bibliograf\u00EDa de las Primeras Imprentas Rioplatenses. 17001850, t. II, p. 481-484; 517-518; 557; t. III, p. 142-143; t. IV, p. 261-262; : Nacimiento desarrollo de la filosof\u00EDa en el R\u00EDo de la Plata, p. 397-400, repite a Udaondo, y dice que era graduado en ambos derechos en la Universidad de San Felipe, en Santiago de Chile, confundi\u00E9ndolo con su hermano Francisco Bruno. Mons. Piaggio atestigua que nunca estuvo en Chile (Op. cit, p. 292) ; Comp: RICARDo RoJAs, Historia de la Literatura Argentima, t. II, p. 363 ; R. A. ARRIETA, Historia de la Literatura Argentina, t. I, p. 253-259, tambi\u00E9n lo da graduado en Chile; en sentido contrario: JAVIER GONZ\u00C1LEZ ECHENIQUE, Los Estudios Jur\u00EDdicos y la Abogac\u00EDa en el Reino de Chile, Sgo. 1953, p. 334; R. A. MOLINA, Pantale\u00F3n Rivadavia, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs.As. 1961, p. 309-310, dice equivocadamente que sus padres fueron Antonio Rivarola y Margarita JerezSERGI, Historia de los Italianos, p. 64; GUILLERMO ARA, Los Argentinos y la literatura nacional, . As. 1966, p. 71, 78-79; MALLIE, La Revoluci\u00F3n de Mayo, cit, t. IV, p. 153; MIRANDA, Las Instrucciones del A\u00F1o XIII, Montevideo, 1935, p. 70; FAsoLINo, Vida y obra del primer Rector y Cancelario, cit, p. 75; CUToLo, Diccionario de Alf\u00F3nimos y Seud\u00F3nimos de la Argentina, p. 133; L\u00C1ZARo LIACHo, Pantale\u00F3n Rivadavia, el mercedario. 29 Centenario del primer poeta argentino, en La Prensa, 18 julio de 1954).";
biografias[temp][bioNombres[temp][18]] = "S\u00E1enz, Antonio. Sacerdote. Naci\u00F3 este patricio en Buenos Aires en el seno de una familia originaria de Espa\u00F1a, el 6 de junio de 178o, y fueron sus padres el capit\u00E1n don Miguel S\u00E1enz y do\u00F1a Francisca Saraza. Despu\u00E9s de aprender las primeras letras en una escuela de religiosos, ingres\u00F3 al Real colegio de San Carlos, a los quince a\u00F1os de edad, haciendo sus estudios de latinidad, filosof\u00EDa y teolog\u00EDa hasta fines del a\u00F1o 18oo. Al a\u00F1o siguiente emprendi\u00F3 viaje para la ciudad de La Plata, donde estudi\u00F3 con Mariano Moreno. El 2 I de julio de 18o4 se recibi\u00F3 de abogado. En Charcas, como en Buenos Aires, llam\u00F3 la atenci\u00F3n por su inteligencia y aplicaci\u00F3n, mereciendo en 18o2 ser recibido como individuo de n\u00FAmero en la Real academia de practicantes juristas, y en marzo del siguiente a\u00F1o la misma academia lo eligi\u00F3 prosecretario. En julio de 18o4 hizo oposici\u00F3n a la c\u00E1tedra de instituta en la propia universidad en que acabara de recibir las borlas del doctorado, y en la votaci\u00F3n tuvo cuatro votos a su favor. Terminada su pr\u00E1ctica de abogado, se matricul\u00F3 en la Real audiencia de La Plata, recibiendo tambi\u00E9n en ese a\u00F1o, de manos del arzobispo de Chuquisaca, desde la tonsura, todas las \u00F3rdenes hasta el subdiaconado. Vuelto a Buenos Aires, recibi\u00F3 en esta ciudad el diaconado en marzo de 18o5, y el presbiterado en febrero del a\u00F1o siguiente. En esos d\u00EDas hizo oposici\u00F3n a la c\u00E1tedra de filosof\u00EDa, y si bien no la obtuvo, el virrey Sobremonte, prendado de sus talentos, lo nombr\u00F3 substituto en la c\u00E1tedra de prima de teolog\u00EDa, durante la enfermedad del doctor Mat\u00EDas Camacho; c\u00E1tedra que regente\u00F3 hasta la muerte de \u00E9ste, sin querer recibir emolumento alguno. En octubre de 18o5 nombr\u00F3sele secretario capitular y notario de la Iglesia, y en 18o7 defensor general de los derechos y acciones de la catedral y defensor del venerable Cabildo. Para esto ya se hab\u00EDa incorporado en 18o6 a la Real audiencia pretorial de esta capital, que lo nombr\u00F3 defensor de pobres en lo civil. Al producirse los acontecimientos de mayo de 181 o, concurri\u00F3 al Cabildo abierto el d\u00EDa 22, y en \u00E9l se declar\u00F3 por la causa de la libertad. Como amigo de la instrucci\u00F3n y del saber, fu\u00E9 uno de los primeros que concurri\u00F3 con donativos de libros y de dinero, apenas se cre\u00F3 la primer biblioteca p\u00FAblica. Fu\u00E9 miembro distinguido de la Sociedad patri\u00F3tica; representante del pueblo de San Luis ante la Asamblea general constituyente; redactor, entre otros, del estatuto provisional en 1815, y congresal de Tucum\u00E1n, en representaci\u00F3n de Buenos Aires. Su actuaci\u00F3n en este Congreso fu\u00E9 notable, tanto por su trabajo en las comisiones internas como en los debates, en que luci\u00F3 su claro talento, sus dotes oratorias y su profunda versaci\u00F3n sobre materia pol\u00EDtica y social. Terminado su mandato de diputado, represent\u00F3 nuevamente a su provincia en junio de 1819, y en dicho mes y a\u00F1o se le eligi\u00F3 presidente del cuerpo. El mejor t\u00EDtulo que tiene ante la posteridad el doctor S\u00E1enz, es el de haber sido el m\u00E1s entusiasta promotor de la fundaci\u00F3n de la Universidad de esta capital, que se realiz\u00F3 el mes de agosto de 1821, y cuya direcci\u00F3n el gobierno le confi\u00F3 al nombrarlo su primer rector, sin que en este cargo ni en el de catedr\u00E1tico de derecho natural y de gentes, aceptara remuneraci\u00F3n alguna; antes al contrario, contribuy\u00F3 pecuniariamente al sost\u00E9n del establecimiento, a pesar de no poseer bienes de fortuna. El 12 de agosto de 182 I se realiz\u00F3 la solemne instalaci\u00F3n de la Universidad en el templo de San Ignacio, con asistencia del gobernador, de autoridades civiles. eclesi\u00E1sticas y militares, en presencia de las cuales el doctor S\u00E1enz prest\u00F3 el juramento y pronunci\u00F3 la oraci\u00F3n inaugural, a la que contest\u00F3 el secretario de Gobierno, don Bernardino Rivadavia. Las conferencias sobre asuntos de derecho que pronunci\u00F3 el doctor S\u00E1enz fueron publicadas y sometidas a una comisi\u00F3n compuesta por los doctores Castro y Acosta, quienes declararon que ellas abrazaban cuanto puede desearse en la materia, pues comprend\u00EDan los principios fundamentales y s\u00F3lidos, sint\u00E9tico y doctrinal.Este benem\u00E9rito argentino falleci\u00F3 en esta ciudad el 25 de julio de 1825. Una calle importante de Buenos Aires perpet\u00FAa su nombre, y su retrato ocupa el sitio principal del sal\u00F3n de actos de la Facultad de derecho. En el cementerio del Norte se erigi\u00F3 un sencillo mausoleo. S\u00E1enz se hizo notable, no s\u00F3lo por su ardiente patriotismo y s\u00F3lido buen sentido, sino tambi\u00E9n por sus servicios a la educaci\u00F3n y los que prest\u00F3 en diversas comisiones que desempe\u00F1\u00F3 como legislador, diplom\u00E1tico, publicista y orador. Esta nota biogr\u00E1fica es un extracto de la obra Congresales de 1816, publicada por el autor de este trabajo. Monse\u00F1or Nicol\u00E1s Fasolino escribi\u00F3 tambi\u00E9n una biograf\u00EDa del pr\u00F3cer.";
biografias[temp][bioNombres[temp][19]] = "SAN NICOL\u00C1S, Jos\u00E9 Vicente de: Sacerdote. Naci\u00F3 probablemente en Espa\u00F1a. Vino a Buenos Aires yendo a establecerse con los miembros de la Orden de los frailes Betlemitas o Barbones” por su larga barba, que regenteaban el hospital de Buenos Aires. Desempe\u00F1\u00F3 el cargo de prefecto del Convento de los Betlemitas. Despu\u00E9s de la Reconquista de la ciudad, particip\u00F3 en el Cabildo Abierto del 14 de agosto de 1806, con aquellos sacerdotes, funcionarios, militares y vecinos que impusieron al Virrey Sobremonte el nombramiento de Liniers como Comandante General de Armas de la plaza. Meses despu\u00E9s, cuando otro Cabildo Abierto realizado el 10 de febrero de 1807, depuso a dicho Virrey y lo mand\u00F3 arrestar, el referido mandatario se aloj\u00F3, por un tiempo, en la Quinta de los padres Betlemitas, situada en los terrenos de la actual Plaza Constituci\u00F3n, donde vino a quedar como hu\u00E9sped forzoso de fray Jos\u00E9 Vicente. En contraste con el infortunado Sobremonte, nuestro biografiado hab\u00EDase distinguido a la cabeza de la Comunidad en la asistencia y cura de los heridos durante las Invasiones Inglesas. As\u00ED lo hizo constar expresamente Liniers en carta fechada el 17 de marzo de 1808, dirigida al Marqu\u00E9s de Caballero, Ministro de Gracia y Justicia de Carlos IV. Gozaba, por lo tanto, el Prefecto de los Betlemitas, de un merecido prestigio en la capital del Virreinato. Por eso result\u00F3 invitado al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde vot\u00F3 por la permanencia del Virrey Cisneros, asesorado por el Alcalde de primer voto y el S\u00EDndico Procurador General de la ciudad, reproduciendo la opini\u00F3n del oidor Manuel Jos\u00E9 de Reyes. (V.: C. IBARGUREN (h.), Jos\u00E9 Vicente de San Nicol\u00E1s, en Genealog\u00EDa, Hombres de Mayo, Bs. As. 1961, p. 340).";
biografias[temp][bioNombres[temp][20]] = "SANTIB\u00C1\u00D1EZ, Juan: Sacerdote. Naci\u00F3 en Espa\u00F1a, en 1762, y pertenec\u00EDa a un linaje castellano oriundo de las monta\u00F1as de Santander. De joven vino a Buenos Aires, con acendrada vocaci\u00F3n religiosa, por lo que ingres\u00F3 al Convento de la Recoleta para ordenarse de fraile franciscano en 1782. Posteriormente, sus superiores lo destinaron a Catamarca donde fue guardi\u00E1n del Convento de la Orden, y en la escuela conventual de esa ciudad en 1799, ense\u00F1\u00F3 gram\u00E1tica y ret\u00F3rica. Vuelto a Buenos Aires se le nombr\u00F3 Definidor provincial, en 1803, o sea, miembro consultivo de la Orden en los asuntos del R\u00EDo de la Plata, y guardi\u00E1n del monasterio de la Recoleta y de su iglesia anexa: el Pilar, en 1806. Invitado al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, concurri\u00F3 a la reuni\u00F3n e hizo suya la opini\u00F3n del oidor don Manuel Jos\u00E9 de Reyes, en el sentido de que el Virrey Cisneros deb\u00EDa de permanecer al frente del virreinato asesorado de otros magistrados. Dos a\u00F1os m\u00E1s tarde, en 1812, al ser expulsados los espa\u00F1oles europeos” de Buenos Aires a ra\u00EDz de la conspiraci\u00F3n de Alzaga, Santib\u00E1\u00F1ez con otros de sus ser\u00E1ficos compa\u00F1eros retorn\u00F3 a Catamarca, a refugiarse en el Convento de San Francisco de dicha ciudad, donde fue lector de teolog\u00EDa moral, en 1822, y guardi\u00E1n del Convento, en 1823. All\u00ED envejeci\u00F3 y muri\u00F3 bendecido de todos, el 29 de noviembre de 1834. (V.: F\u00C9LIx F. AvELLANEDA1, Actuaci\u00F3n de la Orden Franciscana, cit, p. 30, 74; C. IBARGUREN (h., Juan Santib\u00E1\u00F1ez, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As. 1961, p. 340-341; RUB\u00C9N C. GoNz\u00C1LEz, Las Ordenes Reliomiosas y la Revoluci\u00F3n de Mayo, en Archivum, . As. 1960, t. IV, cuad. 19, p. 70-71, 106, aclara que su verdadero nombre es Juan y no Pedro, como figura en las actas del 22 de mayo; MARFANY, El Cabildo de Mawo. cit, p. 26: UDAoNDo, Diccionario Biogr\u00E1fico Colonial, cit, p. 828).";
biografias[temp][bioNombres[temp][21]] = "SILVA BRAGA, Pascual: Sacerdote. Naci\u00F3 en Santa Fe, el 17 de mayo de 1777. Era hijo de don Bernardo Miguel Silva Braga, porte\u00F1o y de do\u00F1a Mar\u00EDa Andrea Correa, santafecina. Realiz\u00F3 sus estudios en su ciudad natal, probablemente en el Colegio de los jesuitas, y luego los continu\u00F3 en el Colegio de Monserrat de C\u00F3rdoba donde ingres\u00F3 el 27 de junio de 1800. Sali\u00F3 del mismo reconocido por su buen desempe\u00F1o y conducta. Se gradu\u00F3 de doctor en teolog\u00EDa en 1802. Pas\u00F3 a Buenos Aires donde recibi\u00F3 las \u00F3rdenes sagradas, el 23 de mayo de 1807, de manos del Obispo Lu\u00E9 y Riega. Regente\u00F3 la c\u00E1tedra de lat\u00EDn en el Real Colegio de San Carlos, en 1806. Al producirse los acontecimientos de mayo de 1810 se hallaba establecido en la ciudad, y pertenec\u00EDa al grupo selecto del clero opuesto al Obispo . Invitado con otros sacerdotes al hist\u00F3rico Cabildo Abierto del 22 de mayo, sum\u00F3 su voto a la proposici\u00F3n de don Cornelio Saavedra, que se deb\u00EDa subrogar el mando del Virrey en el Cabildo, inter\u00EDn se constituyera la Junta o Corporaci\u00F3n que deb\u00EDa gobernar, con constancia de que el pueblo era quien confer\u00EDa la autoridad y el mando. En 1813, era catedr\u00E1tico de teolog\u00EDa en el Seminario Conciliar de Buenos Aires, y simult\u00E1neamente, catedr\u00E1tico de filosof\u00EDa y pasante de estudios en el Colegio San Carlos. El 15 de noviembre de 1814, fue nombrado capell\u00E1n castrense del Regimiento de Artiller\u00EDa de la Patria, cargo que desempe\u00F1\u00F3 hasta el 19 de abril de 1816, en que lo permut\u00F3 con el doctor Juli\u00E1n Navarro por el de cura p\u00E1rroco de Rosario, obteniendo su nombramiento con tal destino el 9 de abril del mismo a\u00F1o. Hasta 1817, colabor\u00F3 con el doctor Silva Braga, el teniente cura fray Gabriel Pieres, que lo sustituy\u00F3 durante las ausencias ocasionadas por la atenci\u00F3n que deb\u00EDa prestar a la feligres\u00EDa dispersa en su vasta jurisdicci\u00F3n. Abarcaba \u00E9sta desde el r\u00EDo Carcara\u00F1\u00E1 hasta el arroyo del Medio, extendi\u00E9ndose por el oeste hasta Cruz Alta y los solitarios parajes del sudoeste hasta donde alcanzaba una eventual seguridad frente a los avances de los indios pampas. Posteriormente, tambi\u00E9n fueron sus tenientes los frailes Antonio Cort\u00E9s y Mart\u00EDn de Urteaga y Rivarola. En 1818, cuando Estanislao L\u00F3pez se hizo cargo del gobierno de Santa Fe a ra\u00EDz de la revuelta que depuso al gobernador Vera, algunos rosarinos descontentos, y con ellos, el cura Silva Braga, pretendieron desconocer al nuevo caudillo desde San Nicol\u00E1s. Pero resultaron derrotados en el Arroyo Pav\u00F3n, y Rosario qued\u00F3 sometido a las tropas del norte. Por ser opositor, en enero de 1819, el gobernador L\u00F3pez lo separ\u00F3 de su ministerio, sin designar reemplazante. A fin de dicho mes, con motivo de la lucha de los porte\u00F1os contra los santafecinos, el ej\u00E9rcito de aqu\u00E9llos, al mando de Juan Ram\u00F3n Balcarce, incendi\u00F3 el villorio del Rosario. L\u00F3pez lo reincorpor\u00F3 a sus funciones el 14 de diciembre del mismo a\u00F1o. En junio de 1820, sometido al gobernador, sin el amparo de superiores eclesi\u00E1sticos, vencido y privado de estipendios levant\u00F3 urgentemente el inventario de los da\u00F1os causados a la poblaci\u00F3n. A la misma causa puede imputarse la falta de dedicaci\u00F3n que prestara a los registros parroquiales desde la reincorporaci\u00F3n a su ministerio. En setiembre de 1823, Silva Braga se comprometi\u00F3 gestionar ante el gobernador que la poblaci\u00F3n que continuaba llam\u00E1ndose Capilla del Rosario, fuera reconocida con jerarqu\u00EDa de ciudad o villa, y como Patrona a la imagen de Ntra. Sra. del Rosario. La solicitud firmada por los vecinos fue elevada a la Sala de Representantes de la Provincia, el 19 de diciembre de 1823, concedi\u00E9ndose el t\u00EDtulo de Villa con el agregado de Ilustre y fiel, pero con dependencia de la capital provincial, lo que mereci\u00F3 la pertinente aprobaci\u00F3n. En enero de 1824, Silva Braga hosped\u00F3 al delegado del Papa Le\u00F3n XIII, Arzobispo Juan Muzi, en viaje a Chile. En su comitiva se incluy\u00F3 al can\u00F3nigo Juan Mastai Ferretti, m\u00E1s tarde consagrado Papa con el nombre de IX. En su jurisdicci\u00F3n, el doctor Silva Braga levant\u00F3 el Oratorio de Morante, inagur\u00E1ndolo con autorizaci\u00F3n del gobierno santafecino en diciembre de 1826, y en la iglesia de Coronda bautiz\u00F3 a Nicasio Oro\u00F1o, m\u00E1s tarde, jefe pol\u00EDtico de Rosario, y gobernador de la provincia. Luego se dedic\u00F3 a ense\u00F1ar, leer y escribir en la escuelita contigua a la Iglesia. En octubre de 1827, comenz\u00F3 a sentirse enfermo, y reagravado de sus dolencias, falleci\u00F3 en el Pago de los Arroyos, el 16 de marzo de 1828. Sus restos fueron sepultados en el presbiterio de la Capilla del Rosario. Hombre de cultura posey\u00F3 una biblioteca con obras importantes; sus bienes fueron rematados. Se conservan de \u00E9l, varias cartas que muestran haberse hallado desde a\u00F1os antes de su muerte en situaci\u00F3n estrecha. (V.: FAsoLINo, Un Santafesino en el Cabildo Abierto de 1810: Dr. Pascual Silva Braga. (1777-1828), en Revista Oficial de la Junta Ircvincial de Estudios Hist\u00F3ricos de Santa Fe, 1958, t. XXV, p. 7-19; MikiELIEVICH, 1819. A\u00F1o nefasto para el esp\u00EDritu religioso en Rosario de los Arroyos, en Revista de Historia de Rosario, 1974, no 26, p. 5 y ss., se reproduce su firmaFRANCIsco M. SANTILL\u00C1N, Fue incendiada la Capilla del Rosario, en Ibidem, Rosario, 1970, 20, p. 51, 60; F\u00C9LIx A. CHAPARRo, Del Pasado Santafesino y americano, Rosario, 1941, p. 61-77; PIAGGIo, Influencia del clero en la Independencia Argentina, Barcelona, 1912, p. 283, dice err\u00F3neamente que naci\u00F3 en 1774; JUAN \u00C1LVAREZ, Historia de Rosario, p. 272, n. 16, 280; MEZ FERREYRA, Viajeros Pontificios al R\u00EDo de la Plata, p. 303 ; PEREIRA LAHITTE, Pascual Silva Braga, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 345; GLORIA A. RODR\u00CDGUEZ TORALE, Silva Braga, cabildante de 1810 y p\u00E1rroco de la Villa del Rosario, en La Capital, Rosario, 25 mayo de 1960; GARC\u00CDA de LoYDI, Los Capellanes del Ej\u00E9rcito, t. I, p. 111, 171; t. II, p. 101102). -";
biografias[temp][bioNombres[temp][22]] = "SOL\u00C1, Juan Nepomuceno de: Sacerdote. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 19 de marzo de 1751, hijo de don Miguel de Sol\u00E1 y de Medinaceli, caballero espa\u00F1ol, nativo de Vizcaya, que a principios del siglo XVIII, se radic\u00F3 en esta ciudad donde fue Regidor del Cabildo porte\u00F1o, y de do\u00F1a Juana de Ind\u00E1 y Tirado. Desde muy joven sinti\u00F3 firme vocaci\u00F3n religiosa, por lo que, luego de iniciar los estudios en su ciudad natal, pas\u00F3 a la Universidad de San Francisco Xavier, donde el 12 de febrero de 1774, se gradu\u00F3 de doctor en teolog\u00EDa. Fue ordenado de presb\u00EDtero el 19 de marzo de ese a\u00F1o. De regreso a esta capital en 1776, el cl\u00E9rigo Sol\u00E1 fue nombrado por el Obispo Azamor, Provisor y Vicario General del Obispado, y p\u00E1rroco interino de la iglesia de San Nicol\u00E1s de Bari. En 1791, pas\u00F3 a la parroquia de Monserrat, interinamente. Obtuvo por concurso la propiedad del mencionado curato en 1797. En tal car\u00E1cter, concurri\u00F3 al memorable Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y all\u00ED vot\u00F3 para que se subrogase el mando en el Cabildo, debiendo tener voto decisivo el S\u00EDndico Procurador General, entendi\u00E9ndose esto, provisionalmente, hasta la creaci\u00F3n de una Junta Gubernativa, como corresponde con llamamiento de todos los diputados del Virreinato. Al pronunciarse la gran mayor\u00EDa de los concurrentes de ese Cabildo Abierto por el reemplazo del Virrey en el mando, la autoridad de dicho magistrado qued\u00F3 interinamente a cargo del Ayuntamiento local, a cuya corporaci\u00F3n dieron facultad los asamble\u00EDstas, para elegir una Junta gubernativa hasta ver qu\u00E9 opinaban las dem\u00E1s provincias del interior. Ibarguren dice acertadamente, que el Ayuntamiento manejado por el S\u00EDndico Procurador doctor Leiva, crey\u00F3 haber encontrado la f\u00F3rmula de mantener a Cisneros al frente del gobierno, asoci\u00E1ndolo a cuatro personas representativas: a un eclesi\u00E1stico de envergadura como Sol\u00E1; a un militar, como el coronel Cornelio de Saavedra; a un abogado, el doctor Juan Jos\u00E9 Castelli, y a un comerciante, don Jos\u00E9 Santos Inchaurraga. Estas autoridades ser\u00EDan tres criollos y un peninsular, pero no obstante haber jurado el flamante gobierno el d\u00EDa 24 de mayo, su instalaci\u00F3n produjo tal conmoci\u00F3n en el \u00E1nimo de los revolucionarios criollos que oblig\u00F3 a renunciar a la Junta presidida por Cisneros, y a que el Cabildo constituyera otra nueva que le fuera impuesta a cuyo frente qued\u00F3 don Cornelio Saavedra. Luego de estos sucesos Sol\u00E1 sigui\u00F3 de sempe\u00F1ando sus funciones parroquiales en Monserrat sin ser molestado por la Revoluci\u00F3n. En 1816, el gobierno, conociendo su caridad, le nombr\u00F3 en una comisi\u00F3n para que recolectara fondos en favor de los inundados en Barracas y Rojas. Despu\u00E9s de una corta enfermedad, falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 19 de diciembre de 1819, a los 68 a\u00F1os de edad. En sus exequias, el doctor Juli\u00E1n Segundo de Ag\u00FCero pronunci\u00F3 una oraci\u00F3n f\u00FAnebre, en la Iglesia Catedral, el 19 de diciembre de 1820, que es un modelo en su g\u00E9nero, donde puso de resalte las grandes virtudes y prestigio que lo adornaban. Unos sonetos y otras octavas publicadas a su muerte sin firma se agregaron en la hist\u00F3rica edici\u00F3n de La Lira Argentina, donde se dice que era de car\u00E1cter suave, dulce, amable, de genial condescendencia, hall\u00E1ndose pose\u00EDdo de cierta candidez con visos de inocencia, que le hicieron un ejemplar inimitable. Su retrato se encuentra en el despacho parroquial de la Iglesia de Monserrat. (V.: AGUST\u00CDN PIAGGIo, Influencia del clero en la Independencia Argentina, Barcelona, 1912, p. 251-260; CARRANZA, El Clero Argentino, t. II, p. 65-91; ZINNY, Bibliograf\u00EDa hist\u00F3rica, cit, p. 410; C. IBARGUREN (h.), Juan Nepomuceno Sol\u00E1, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As., 1961, p. 346; MANUEL J. SANGUINETTI, Juan Nepomuceno Sol\u00E1. P\u00E1rraco de Monserrat, en Revista Eclesi\u00E1stica de Buenos Aires, 1934, p. 43-45; SARA SoL\u00C1 de CASTELLANos, Presb\u00EDtero Dr. Don Juan Nepomuceno de Sol\u00E1. (1751-1819), en Bolet\u00EDn del Instituto de San Felipe y Santiago de Estudios Hist\u00F3ricos de Salta, 1939, no 3, p. 77-81; La Lira Argentina... - cr\u00EDtica, estudios y notas de PEdRo LUIS BARcIA, Bs. As., MCMLXXXII, p. 408-411, ed. Acad. Arg. de Letras).";
biografias[temp][bioNombres[temp][23]] = "Torres, Hilario. - - Sacerdote. Naci\u00F3 en Santa Fe e hizo sus estudios en la Universidad de San Carlos, de C\u00F3rdoba, donde se doctor\u00F3. Despu\u00E9s sigui\u00F3 la carrera de lector hasta conseguir el t\u00EDtulo de presentado, y luego el de doctor en sagrada teolog\u00EDa. En 18o7 fu\u00E9 elegido superior provincial de los padres mercedarios. Durante los sucesos del a\u00F1o 18 o le cupo una activa participaci\u00F3n, pues figur\u00F3 entre las 246 personas que concurrieron especialmente invitadas a la asamblea del 22 de mayo, para tratar una nueva forma de gobierno. El padre Torres opin\u00F3 de acuerdo con el voto del coronel Cornelio Saavedra, quien consideraba que la autoridad del virrey Cisneros hab\u00EDa cesado. Falleci\u00F3 en la Bajada del Paran\u00E1 el 8 de agosto de 1816. El padre Agust\u00EDn Romero, en su obra sobre sacerdotes mercedarios, sintetiza as\u00ED su juicio : «No hay duda de que el R. P. Hilario Torres ha sido un sacerdote muy digno y muy respetable, y que nos ha dejado ejemplo de religiosidad y de patriotismo; podemos decir con verdad que es el tipo y modelo del fraile patriota.";
biografias[temp][bioNombres[temp][24]] = "Vieytes, Ram\u00F3n: Sacerdote. Naci\u00F3 en el pueblo de San Antonio de Areco, provincia de Buenos Aires, y fueron sus padres don Juan Vieytes y do\u00F1a Petrona Mora y Ag\u00FCero. Curs\u00F3 estudios en el Real colegio de San Carlos y se gradu\u00F3 en teolog\u00EDa en la Universidad de C\u00F3rdoba, en el a\u00F1o 1787. En 18oo figura ya como can\u00F3nigo de la catedral de Buenos Aires. Persona que le conoci\u00F3 dice que era un hombre bondadoso y caritativo, y de aqu\u00ED procede la simpat\u00EDa y el respeto que en vida se le tuvo. Este distinguido miembro del clero era hermano del pr\u00F3cer de la revoluci\u00F3n de Mayo, don Juan Hip\u00F3lito Vieytes, y fu\u00E9 uno de los eclesi\u00E1sticos que concurri\u00F3 al memorable Cabildo abierto del 22 de mayo de 18 ro, en el que vot\u00F3 con toda valent\u00EDa, pues estableci\u00F3 que, fenecida la autoridad del virrey en raz\u00F3n de haber desaparecido la Junta central de Sevilla, la asumiese provisoriamente el Cabildo hasta que explorada por cuarteles la voluntad, fuera constitu\u00EDda una Junta provisoria. Dice el historiador don Clemente L. Fregeiro en la biograf\u00EDa de su hermano don Juan Hip\u00F3lito, que la exaltaci\u00F3n patri\u00F3tica del can\u00F3nigo Vieytes lo hizo v\u00EDctima de una afrentosa calumnia para un sacerdote, pues los adversarios lo acusaron de haber empapado su pa\u00F1uelo en la sangre del empecinado realista Alzaga. Este sacerdote y patriota muri\u00F3 en Buenos Aires en 1827.";
biografias[temp][bioNombres[temp][25]] = "VIOLA, Domingo: Sacerdote. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 12 de mayo de 1774. Era hijo de don Juan Viola y de do\u00F1a Mar\u00EDa Ignacia Ib\u00E1\u00F1ez y Echavarri; nieto del administrador general de Correos, don Domingo de Basavilbaso. En 1788, comenz\u00F3 sus estudios en el Colegio de San Carlos, para pasar luego al establecimiento cordob\u00E9s de Monserrat. Recibi\u00F3 all\u00ED el grado de maestro de filosof\u00EDa, en 1796. Tambi\u00E9n sigui\u00F3 cuatro a\u00F1os de teolog\u00EDa, en la Universidad de C\u00F3rdoba, donde obtuvo el t\u00EDtulo de bachiller, licenciado y doctor, el 16 de julio de 1798, de manos del Obispo \u00C1ngel Mariano Moscoso. El rector del Colegio de Monserrat certific\u00F3 que siempre dio pruebas de su cristiana y distinguida educaci\u00F3n manifestando verdadera vocaci\u00F3n al estado eclesi\u00E1stico. Lo abraz\u00F3 antes de su salida del colegio, orden\u00E1ndose de sacerdote en 1799. Comenz\u00F3 a ejercer su ministerio en Buenos Aires en la iglesia de San Ignacio, por entonces, ayuda de parroquia de la Catedral. Fue miembro de la Hermandad de San Pedro. En 1801, era hermano enfermero para el sud de la ciudad. El 2 de enero de 1804, por intermedio de Francisco, su hermano mayor que se hallaba en Espa\u00F1a, solicit\u00F3 a Carlos IV le concediera el beneficio de una de las dos Medias Raciones” de la Catedral de Buenos Aires, vacantes, a la saz\u00F3n, a m\u00E9rito de los servicios prestados por su abuelo Basavilbaso que gast\u00F3 todo su caudal en la suntuosa f\u00E1brica de aquella Catedral. A\u00F1os m\u00E1s tarde, al ser convocados los principales vecinos porte\u00F1os al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, asisti\u00F3 a esa asamblea, pero como las deliberaciones se dilataron hasta la medianoche, decidi\u00F3 retirarse a su casa antes de la hora de votar. Permaneci\u00F3 alejado de la escena p\u00FAblica por espacio de quince a\u00F1os, consider\u00E1ndosele sospechoso de ser enemigo de la libertad. Figur\u00F3 asimismo en la fundaci\u00F3n de la Universidad de Buenos Aires. Muri\u00F3 en esta ciudad en el m\u00E1s completo anonimato, el 9 de agosto de 1825. Mereci\u00F3 el aprecio de sus superiores por sus prendas de acrisolada virtud. (V.: AGUST\u00CDN PIAGGIo, Influencia del clero en la Independencia Argentina (1810-1820), Barcelona, 1912, p. 7, 284; C. IBARGUREN (h., Domingo Viola, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 374-376; AvELLA CHAFER, Diccionario Biogr\u00E1fico del Clero Secular de Buenos Aires, t. I, p. 325-326; documentos del Archivo General de Indias, en Bolet\u00EDn del Instituto de San Felipe y Santiago de Estudios Hist\u00F3ricos de Salta, Salta, 1952, t. VI, no 26, p. 163-167).";

var cabildantes = "Cabildantes";
bioNombres[cabildantes]  = new Array ("Anchorena Tomas Manuel", "de Llano Jose", "Dominguez Andres", "Gutierrez Santiago", "Leiva Julian", "Lezica Juan Jose", "Mansilla Manuel", "Nadal y Guarda Jaime", "Ocampo Manuel Jose de", "Ya\u00F1is Martin Gregorio de");
temp = cabildantes;
biografias[temp] = new Array();
biografias[temp][bioNombres[temp][0]] = "ANCHORENA, Tom\u00E1s Manuel de Jurisconsulto. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 29 de noviembre de 1783. Era hijo de don Juan Esteban de Anchorena, y de do\u00F1a Romana Josefa L\u00F3pez de Anaya. Curs\u00F3 sus primeros estudios en el Real Colegio de San Carlos, y complet\u00F3 su formaci\u00F3n en la Universidad de San Francisco Javier, de Charcas donde obtuvo su t\u00EDtulo de doctor en teolog\u00EDa y abogado, el 20 de agosto de 1807. Era en 1810, regidor de esta ciudad, cuando solicit\u00F3 del Cabildo la aceptaci\u00F3n de una declaraci\u00F3n patri\u00F3tica para que el cuerpo ejerciera el acto de soberan\u00EDa popular que habr\u00EDa de concretarse poco despu\u00E9s. Comc no consintiera el Cabildo obtuvo que su iniciativa quedara consignada en actas. Provoc\u00F3le su actitud la inmediata animosidad del virrey Cisneros. El general Ruiz Huidobro, por especial encargo del representante del rey entrevist\u00F3 al doctor Anchorena y le comunic\u00F3 que su mandante pose\u00EDa cierta noticia que los hombres de su casa y otros convecinos preparaban una asonada que supon\u00EDa no se llevar\u00EDa a cabo, dados los sentimientos de orden ? de honradez que caracterizaban a los denunciados. Los hechos inmediatos son conocidos. En las v\u00EDsperas de mayo, el doctor Anchorena y el se\u00F1or Manuel Jos\u00E9 de Ocampo fueron designados para pedir a Cisneros que resignara el cargo, con las subsiguientes artima\u00F1as de \u00E9ste para seguir en el poder, hasta su definitivo alejamiento. La actuaci\u00F3n decidida del doctor Anchorena en la emergencia no termin\u00F3 . Se opuso terminantemente a que, a moci\u00F3n de uno de los capitulares, el Cabildo reconociera al Consejo de Regencia que se hab\u00EDa instalado en Espa\u00F1a. No tuvo \u00E9xito en su gesti\u00F3n, pues seg\u00FAn se recordar\u00E1, el cuerpo redact\u00F3, en ausencia suya, el acta de reconocimiento. Esta determinaci\u00F3n, adoptada a sus espaldas, le provoc\u00F3 una situaci\u00F3n molesta con la Junta. Confinado en el Salto, tom\u00F3 su defensa el doctor Juan Jos\u00E9 Paso; y de los resultados del proceso instaurado da buena fe esta declaraci\u00F3n de la misma Junta, dada a publicidad el 1o de diciembre de 1810: El regidor doctor Tom\u00E1s Manuel de Anchorena ha llenado todos los deberes de su empleo con el celo de un verdadero patriota; y en consecuencia, se le restituye a su empleo, reponi\u00E9ndolo en todos sus honores, buena opini\u00F3n y fama a que justamente es acreedor, y se le reserva su derecho contra los dem\u00E1s capitulares por los da\u00F1os y perjuicios que se le han ocasionado. El doctor de Anchorena se neg\u00F3 a volver sobre el enojoso asunto; y ello enalteci\u00F3 m\u00E1s su figura en el concepto de sus conciudadanos. Anchorena se retir\u00F3, entonces, temporalmente, a la vida privada. M\u00E1s tarde se fue a Potos\u00ED por un tiempoall\u00ED ten\u00EDa organizado un intercambio comercial. El general Belgrano hab\u00EDase hecho cargo, por esa misma \u00E9poca, del ej\u00E9rcito del norte, y para la organizaci\u00F3n de sus fuerzas cont\u00F3 conoc\u00EDase bien al doctor Anchorenacon la colaboraci\u00F3n del ex proscripto. As\u00ED . El mismo general Belgrano, en comunicaci\u00F3n dirigida al superior gobierno con fecha 31 de octubre de 1812, expresaba que ha. ll\u00E1ndose enteramente recargado y sin serle posible atender a las obligaciones que lo rodeaban con la precisi\u00F3n correspondiente, hab\u00EDa solicitado del doctor Tom\u00E1s Manuel de Anchorena que lo ayudara con sus conocimientos y con sus servicios como secretario. A pesar de sus intereses y particulares atenciones — agregaba el creador de la banderasu patriotismo le ha decidido y se ha prestado a este servicio. No me parece preciso recomendar a V. sus conocimientos y virtudes, pues es notorio el concepto que merece, y por lo tanto espero su superior aprobaci\u00F3n, como tambi\u00E9n que V. E. se digne expedirle el t\u00EDtulo correspondiente de tal secretario con los privilegios que tuviere a bien. El doctor Anchorena cumpli\u00F3 fielmente; fue amigo y consejero del general; ayud\u00F3 con ingentes sumas de dinero para los gastos del ej\u00E9rcito; su palabra fue orientadora en hechos b\u00E9licos como la batalla de Salta, en que impidi\u00F3 el choque de fuerzas comunes; su actitud fue apoyo despu\u00E9s de la derrota Vilcapugio y Ayohuma; su fidelidad volvi\u00F3 a surgir en la defensa del general, a quien iba a procesarse militarmente por aquellos contrastes. Otro par\u00E9ntesis se abre despu\u00E9s en su combativa existencia, pero por corto lapso. Convocados los pueblos para designar a los diputados que habr\u00EDan de constituir el Congreso de Tucum\u00E1n, el doctor Anchorena result\u00F3 electo por la provincia de Buenos Aires. Present\u00F3 sus poderes a la asamblea el 17 de mayo de 1816, y plante\u00F3 inmediatamente diversas cuestiones atinentes a la organizaci\u00F3n de la misma. Declarada a poco la independencia, susc\u00EDtanse despu\u00E9s las discrepancias sobre la forma de gobierno. Y el diputado Anchorena, en la sesi\u00F3n del 6 de agosto, se opone con energ\u00EDa al establecimiento del gobierno mon\u00E1rquico y da su voto por una Federaci\u00F3n de Provincias: sostiene que los poderes conferidos a sus colegas los autorizan a determinar el lugar en donde podr\u00E1n continuar las sesiones del Congreso, y proceder a fijar la suerte del Estado, la divisi\u00F3n y deslinde de los tres poderes: legislativo, ejecutivo y judicial, etc\u00E9tera. En 1820, el doctor Anchorena fue elegido diputado a la legislatura de Buenos Aires. Despu\u00E9s del fusilamiento de Dorrego en 1828, dominada la revoluci\u00F3n y restablecido el orden, regres\u00F3 para colaborar en el Ministerio de Gobierno y de Relaciones Exteriores durante la primera administraci\u00F3n de Rosas. En el desempe\u00F1o de estas funciones firm\u00F3 el Pacto Federal, el 4 de enero de 1831, aceptado por todas las provincias. Su mal estado de salud y desgracias de familia le obligaron a presentar su renuncia en 1832, acaso por disentir en su fuero \u00EDntimo con la asunci\u00F3n de las facultades extraordinarias, seg\u00FAn la opini\u00F3n de Manuel Bilbao. Al a\u00F1o siguiente, el doctor Anchorena particip\u00F3 en la junta de te\u00F3logos, canonistas y juristas encargada de dictaminar sobre materias eclesi\u00E1sticas relacionadas con el ejercicio del derecho de patronato. El voto del doctor Anchorena publicado en el Memorial Ajustado, es el de un verdadero cat\u00F3lico de muy sana doctrina. Elegido en 1844, gobernador de la Provincia de Buenos Aires, renunci\u00F3 al puesto; mant\u00FAvose despu\u00E9s alejado de toda actividad. Una larga enfermedad termin\u00F3 con sus d\u00EDas, el 29 de abril de 1847, a los 64 a\u00F1os de edad. El gobierno de Rosas le decret\u00F3 altos honores f\u00FAnebres, y La Gaceta Mercantil, del d\u00EDa siguiente, public\u00F3 una extensa nota necrol\u00F3gica salida de la pluma de don Pedro de Angelis. Estaba casado con do\u00F1a Clara Garc\u00EDa de . Una calle de la ciudad perpet\u00FAa su nombre y en el Museo Hist\u00F3rico Nacional se conserva su retrato al . Ten\u00EDa una hermosa cabeza de tipo aquilino; noble frente ligeramente hacia atr\u00E1s, unida por l\u00EDnea casi griega a una nariz fina y fuerte, de acentuada curva en la parte superior y acabada en aguda punta; boca de labios delgados; ment\u00F3n saliente cuyo vigor se amortigua en una suave papada; ojos muy juntos y profundos, de recto mirarorejas grandes pero bien formadas, de l\u00F3bulos pegados al cuello; abundante cabellera ondulada que se agolpa en la frente y las sienes sin achicar en lo m\u00E1s m\u00EDnimo la amplitud de esos rasgos. (V.: EDUARDo FERN\u00C1NDEz OLGU\u00CDN, , Un precursor de Mayo. Rasgos biogr\u00E1ficos del Dr. Tom\u00E1s Manuel de Anchorena, Bs. As, 1919; ADoLFo SALD\u00EDAs, El Doctor Tom\u00E1s Manuel de Anchorena, en . Revista Nacional, . As, 1887, t. II; ENRIQUE UdAoNdo, Congresales de 1816. (Apuntes biogr\u00E1ficos, . As, 1916, p. 35-46; GUILLERMo CoRREA, Los cuatro primeros meses del 1810, en La Naci\u00F3n, enero de 1932; JULIo IRAzUsTA, Tom\u00E1s de Anchorena. Pr\u00F3cer de la Revoluci\u00F3n, la Independencia la Federaci\u00F3n, 1784-1847, . As, 1950; ANToNIo TovAR, Un enigma de la Historia Argentina, en Revista de Estudios Pol\u00EDticos, Madrid, 1952, 64, p. 153-156; JUAN MANUEL ACEvEDo, Tom\u00E1s Manuel de Anchorena, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As, 1961, p. 28-34; VIRGILIo MART\u00CDNEz DE SUCRE, Causas reales de la capitulaci\u00F3n de Salta. Manuel Belgrano y Tom\u00E1s Manuel de Anchorena, . As, 1952; ALFREDo S\u00C1ENz, El sentido de Mayo seg\u00FAn Tom\u00E1s Manuel de Anchorena, en Estudios, . As, junio 1960, 514, p. 337-341; ALFREDO LABoUGLE, Tom\u00E1s Manuel de Anchorena, 17841847, . As, 1966; GIANELLo, Historia del Congreso de Tucum\u00E1n, cit, p. 68-69; MARcos EsTRADA, Belgrano y Anchorena en su correspondencia, Bs. As, P. ss.F\u00C9LIx F. MART\u00CDN HERRERA, Doctor Tom\u00E1s Manuel de Anchorena, en Genealog\u00EDa, Bs. As, 1966, 15, p. 43-51, trae equivocada la fecha de su nacimientoCARLOS IBARGUREN (11., Tom\u00E1s Manuel de Anchorena comenta el Congreso de Tucum\u00E1n los sucesos pol\u00EDticos de 1816, en Historia, Bs. As, 1966, 44, p. 60-80, aclara que el verdadero nombre de su madre era el de Romana Josefa, mo Ramona como dice Carlos Calvo en su Nobiliario, o en difundidas biograf\u00EDas.";
biografias[temp][bioNombres[temp][1]] = "LLA\u00D1O, Jos\u00E9 de Funcionario. Naci\u00F3 en Coru\u00F1a (Espa\u00F1a, hijo de don Jos\u00E9 Lla\u00F1o y de do\u00F1a Antonia Ins\u00FAa. Vino a Buenos Aires con sus padres a bordo de la fragata \u00C1guilaa temprana edad. Contrajo matrimonio con do\u00F1a Francisca San Mart\u00EDn, el 28 de febrero de 1796, cuando ten\u00EDa 22 a\u00F1os. A ra\u00EDz de la guerra de Espa\u00F1a contra Napole\u00F3n en 1809, don\u00F3 la suma de cincuenta pesos. Fue secretario y archivero de Buenos Aires en los a\u00F1os postreros de la dominaci\u00F3n espa\u00F1ola, y los documentos que escribi\u00F3 en el ejercicio del primero de esos cargos tienen importancia hist\u00F3rica. As\u00ED sucede, con la certificaci\u00F3n que en cumplimiento de la orden del Cabildo, dada al s\u00EDndico procurador general, expidi\u00F3 el 7 de marzo de 1809, acerca del movimiento revolucionario del 19 de enero de ese a\u00F1o, preparado por el alcalde Mart\u00EDn de \u00C1lzaga. Dicha certificaci\u00F3n es la verdadera historia externa de los sucesos que acontecieron en aquella jornada memorable. Producida la Revoluci\u00F3n de Mayo, los miembros del Ayuntamiento entre los que figuraba Lla\u00F1o fueron destituidos por la Junta por consideraciones pol\u00EDticas y de rigurosa justicia. En su car\u00E1cter de secretario qued\u00F3 removido de su empleo, agreg\u00E1ndose que jam\u00E1s pueda obtener confianza alguna ni cargo subalterno en el Excmo. Ayuntamiento ni aun privar las Casas Consistoriales. A pesar de su espa\u00F1olismo, estuvo vinculado a figuras pr\u00F3ceres, como Antonio Gonz\u00E1lez Balcarce su sobrino pol\u00EDticocasado con Jer\u00F3nima de San Mart\u00EDn. Muri\u00F3 de repente en Buenos Aires, el 12 de diciembre de 1812, d\u00E1ndosele sepultura en la iglesia del convento de Santo Domingo. (V.: MANUEL CAstro L\u00F3pez, Jos\u00E9 de Lla\u00F1o, en Almanaque Gallego para 1922, p. 55; VILANovA RodR\u00EDGUEz, Los Gallegos en la Argentina, t. I, p. 648-651; AN\u00EDBAL CARDoso, La tentativa realista del 1o de enero de 1809, en Revista de Derecho, Historia y Letras, Bs. As, 1909, t. XXXII, p. 209-220; BRUNo, Historia de la Iglesia en t, VII, p. 152; Revista Historia, Bs. As";
biografias[temp][bioNombres[temp][2]] = "DOM\u00CDNGUEZ, Andr\u00E9s: Comerciante. Naci\u00F3 en El Ferrol, Galicia (Espa\u00F1a), el 14 de enero de 1765, hijo de don Francisco Dom\u00EDnguez y de do\u00F1a Catalina Dur\u00E1n. Embarcado en C\u00E1diz lleg\u00F3 a Montevideo, de donde se traslad\u00F3 a Buenos Aires para dedicarse activamente al comercio. Por raz\u00F3n de su trabajo, pas\u00F3 a Chile en 1801, y estando all\u00ED otorg\u00F3 poder a don Gerardo Antonio Pose para que, en su representaci\u00F3n, se casase con do\u00F1a Juana Ins\u00FAa, de Buenos Aires. Al producirse las Invasiones Inglesas en 1806, estaba ya de regreso en esta ciudad cuando se alist\u00F3 en el Tercio de Gallegos, recibiendo el grado de teniente de la Compa\u00F1\u00EDa de Granaderos. Contribuy\u00F3 a rechazar al invasor y al ir a buscar municiones para sus ca\u00F1ones fue tomado prisionero. Vencidos los ingleses, recobr\u00F3 la libertad, y al a\u00F1o siguiente, sustituy\u00F3 a su jefe Jacobo A. Varela como capit\u00E1n. En 1809, la Junta Superior del Reino le confiri\u00F3 ese grado. Fue miembro del Cabildo desde 1808, y Juez de Diputado de Polic\u00EDa. Su actividad fue permanente y solidaria, con el virrey Cisneros en los d\u00EDas de Mayo. Asisti\u00F3 al acuerdo del d\u00EDa 21, donde conjuntamente con Manuel Jos\u00E9 de Ocampo se lo diput\u00F3 en nombre del Cabildo para solicitarle al Virrey la convocaci\u00F3n del Congreso. A su regreso, Dom\u00EDnguez fue nuevamente designado diputado del Cabildo, esta vez ante el Comandante de los Patricios, don Cornelio Saavedra, con la finalidad dice el Acta Capitularde pedirle que se apersone en la Sala, a fin de encargarle que aplique su celo a evitar todo tumulto y conservar el orden y la tranquilidad p\u00FAblica. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo, y al d\u00EDa siguiente, suscribi\u00F3 el bando. Su nombre figura en el acta de instalaci\u00F3n de la ef\u00EDmera Junta presidida por Cisneros el 24, y la que reconoci\u00F3 la Junta Gubernativa de Saavedra, tras de revocar y anular la que se hab\u00EDa constituido el d\u00EDa anterior. Firm\u00F3 el acta de instalaci\u00F3n de la Junta del 25 de mayo de 1810. Sigui\u00F3 desempe\u00F1ando su cargo en la instituci\u00F3n capitular, y el 19 de junio oficiaba a la Junta sobre la construcci\u00F3n de una plaza; el 26, acerca de la forma de abrir una calle. El 11 de julio form\u00F3 parte del acuerdo, destinado a disponer la adopci\u00F3n de medidas para suplir la escasez de carne. Destituidos los miembros del Cabildo en octubre del mismo a\u00F1o, fue confirmado a la Guardia de Ranchos. Pasado un tiempo volvi\u00F3 a su hogar y a ejercer el comercio en un almac\u00E9n que ten\u00EDa en la calle Maip\u00FA. Anciano y desenga\u00F1ado del mundo, se suicid\u00F3 el 15 de setiembre de 1837. Sus restos fueron inhumados en el cementerio de la Recoleta. (V.: CAsTRo L\u00F3PEz, Andr\u00E9s Dom\u00EDnguez, en Almanaque Gallego para 1910; VILANoBA Rodr\u00EDGUEz, Los Gallegos en la Argentina, cit, t. I, p. 453-459; PEREIRA LAHITTE, Andr\u00E9s Dom\u00EDnguez, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, no 131, p. 123-124).";
biografias[temp][bioNombres[temp][3]] = "GUTI\u00C9RREZ, Santiago: Comerciante y funcionario. Era nacido probablemente en Cantabria (Espa\u00F1a, y en viaje hacia Am\u00E9rica, lleg\u00F3 a Buenos Aires a comienzos del siglo XIx para dedicarse al comercio. A ra\u00EDz de las Invasiones Inglesas se incorpor\u00F3 al cuerpo de C\u00E1ntabros Monta\u00F1eses, en cuyo regimiento el 10 de octubre de 1808, alcanz\u00F3 el grado de capit\u00E1n. Sus dos tiendas estaban ubicadas, la principal, en la calle de las Torres” (hoy Rivadavia), y la otra, en la de Catalinas, ahora San Mart\u00EDn, gozando de acreditado prestigio. El 19 de enero de 1810, a propuesta del alcalde saliente, don Luis de Gardeaz\u00E1bal, result\u00F3 elegido por unanimidad, regidor sexto y defensor de menores en el Ayuntamiento porte\u00F1o. En tal car\u00E1cter, le toc\u00F3 asistir al Cabildo Abierto del 22 de mayo, pero no tuvo all\u00ED ni voz ni voto, aunque su firma se sum\u00F3 a la de sus compa\u00F1eros en el acta de la hist\u00F3rica asamblea. En la madrugada del 16 de octubre del mismo a\u00F1o, los capitulares del viejo r\u00E9gimen” fueron sacados de sus camas y arrestados en sus respectivos domicilios por orden de la Junta revolucionaria. Se los acusaba de haber reconocido en secreto a la Regencia de C\u00E1diz, por lo que fueron confinados al interior del pa\u00EDs, yendo Guti\u00E9rrez a C\u00F3rdoba. No se tienen m\u00E1s noticias acerca de su persona. (V.: CARLos IBARGUREN (h.. Santiago Guti\u00E9rrez, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 176).";
biografias[temp][bioNombres[temp][4]] = "LEIVA, Juli\u00E1n de: Jurisconsulto. Naci\u00F3 en la Villa de Luj\u00E1n, el 10 de marzo de 1749. Fueron sus padres don Francisco Javier de Leiva, vecino fundador y cabildante de esa ciudad, y do\u00F1a Juana Leguisamo. Curs\u00F3 estudios en Buenos Aires, de donde pas\u00F3 a la Universidad de San Felipe, en Santiago de Chile. Hizo la pr\u00E1ctica en la Academia Carolina, en 1776, y se gradu\u00F3 de doctor el 14 de octubre de 1780. Su tesis vers\u00F3 sobre Los pr\u00EDncipes no pueden ser impedidos de hacer la guerra por el solo crimen de infidelidad. El 31 de marzo de 1783 se recibi\u00F3 de abogado, fecha en que se inscribi\u00F3 en la Matr\u00EDcula de aquella Real Audiencia. Incorporado a la Universidad de Chuquisaca, el 30 de enero de 1784, recibi\u00F3se de abogado ante la Real Audiencia. Actu\u00F3 en el foro de dicha ciudad hasta que, resolvi\u00F3 radicarse en Buenos Aires, amot\u00E1ndose en la matr\u00EDcula, en 1785. Dedicado al ejercicio profesional, lleg\u00F3 a adquirir gran prestigio por su ilustraci\u00F3n. Fue relator de la Audiencia de Buenos Aires, por nombramiento del 22 de junio de 1785. Hombre versado en historia y en Derecho administrativo, puso su valiosa biblioteca a disposici\u00F3n del sabio F\u00E9lix de Azara para cuando \u00E9ste estuviera en Buenos Aires. En ella, hall\u00F3 el \u00FAnico ejemplar que exist\u00EDa aqu\u00ED de la historia manuscrita del P. Lozano, y otro similar de La Argentina, de Ruiz D\u00EDaz de Guzm\u00E1n, anotada por Leiva, que aqu\u00E9l aprovech\u00F3. Monarquista declarado en 1793, ofreci\u00F3 donativos a Su Majestad para apoyar los gastos de la guerra contra Inglaterra y Francia. En 1809, fue abogado consultor del Virrey Baltasar Hidalgo de Cisneros. Tuvo decisiva actuaci\u00F3n en la convocatoria del Cabildo Abierto, pues el 20 de mayo de 1810, entrevist\u00F3 al Virrey, y obtuvo la venia para realizarlo. Al d\u00EDa siguiente, lo propuso al cuerpo, y el 22 asisti\u00F3 a la hist\u00F3rica sesi\u00F3n, siendo probable que, en compa\u00F1\u00EDa de su cu\u00F1ado de la Colina, redactara el voto de \u00E9ste, en el cual se formulaba la constituci\u00F3n de una junta presidida por el Virrey acompa\u00F1ado de cuatro vocales. Cont\u00F3 con la confianza de muchos en el Cabildo Abierto, al aprovechar del voto decisivo que se le acordara como S\u00EDndico Procurador. Sin embargo, el 25 de mayo trat\u00F3 de mantener al Virrey en el gobierno, y como \u00FAltimo recurso sali\u00F3 al balc\u00F3n y pronunci\u00F3 aquella frase: D\u00F3nde est\u00E1 el pueblo, que lo ha hecho c\u00E9lebre en nuestra historia. Pero la insurrecci\u00F3n de las tropas, decidi\u00F3 al fin el cambio definitivo del gobierno, con la cesant\u00EDa del virrey. La verdad es que Leiva conoc\u00EDa los deseos de la Junta de asumir todo el poder. El Cabildo por consejo suyo impuso un plazo fijo para la elecci\u00F3n de diputados; pero la Junta logr\u00F3 desplazar al Cabildo, por haber jurado \u00E9ste obediencia al Consejo de Regencia. Desterrado de Buenos Aires con otros ciudadanos, por sus simpat\u00EDas en favor de la reintegraci\u00F3n de Cisneros en el gobierno del R\u00EDo de la Plata, se le mand\u00F3 por seis a\u00F1os a Catamarca. Por motivos de salud consigui\u00F3 pasar a C\u00F3rdoba, pero fue confinado a Famatina, donde se le puso por orden de Buenos Aires una barra de grillos, conduci\u00E9ndoselo incomunicado a una casa de campo en las afueras de la ciudad. Poco dur\u00F3 el confinamiento, pues en agosto de 1812, C\u00F3rdoba le nombr\u00F3 su representante al Congreso que deb\u00EDa inaugurarse en Buenos Aires en el mes de octubre. En virtud del nuevo orden de cosas sobrevenido en la Metr\u00F3poli, el doctor Leiva renunci\u00F3 a su mandato. Se le ha justificado posteriormente, diciendo que era partidario de la independencia, y que lo propuesto por \u00E9l, le parec\u00EDa el mejor camino. Ya en 1809, hab\u00EDa sido Leiva secretario de la proyectada Junta del 19 de enero, que Saavedra impidi\u00F3, existiendo quiz\u00E1, entre ambos, una marcada enemistad. Mitre llam\u00F3 a Leiva or\u00E1culo del Cabildo, y parece que lo era por la confianza que le manifestaron los votos del Cabildo Abierto. Despu\u00E9s de 1810, el de\u00E1n Funes, puso en manos de Leiva los originales de su Ensayo..., solicitando su opini\u00F3n. En 1812, form\u00F3 parte y presidi\u00F3 el Tribunal de Concordia. Declin\u00F3 otros cargos p\u00FAblicos que se le ofrecieron por hallarse atacado de par\u00E1lisis en su casaquinta de San Isidro, donde falleci\u00F3 ciego, el 3 de febrero de 1818, siendo septuagenario. Fue sepultado en la Merced. Cas\u00F3 con do\u00F1a Tomasa de la Colina. Juan Mar\u00EDa Guti\u00E9rrez record\u00F3 que el de\u00E1n Funes ten\u00EDa formado de su persona el concepto de erudito y de acertado en la cr\u00EDtica hist\u00F3rica. Otro autor agrega que, era a la vez, coleccionista de papeles y acotador concienzudo de libros. Era alto de estatura, corpulento y de aspecto respetable. Fue un abogado de mucho cr\u00E9dito en el foro, en una \u00E9poca en que no faltaban talentos que lo ilustrasen, expres\u00F3 Pedro de Angelis. (V.: JUAN MAR\u00EDA GUTI\u00C9RREz, Apuntes biogr\u00E1ficos de escritores, oradores y hombres de Estado de la Rep\u00FAblica Argentina, Bs. As, 1860, p. 161-164; : Notas del Dr. Juli\u00E1n de Leiva a la Historia del R\u00EDo de la Plata por D. F\u00E9lix de Azara, en La Revista de Buenos Aires, 1865, t. VIII, p. 481-524; RA\u00FAL A. MoLINA, Juli\u00E1n de Leiva, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As, 1961, p. 211215; PICCIRILLI, RoMAY y GIANELLo, Diccionario Hist\u00F3rico Argentino, t. IV, p. 752, dicen equivocadamente que la madre se llamaba Francisca de Azcona, y UDAoNDo, Diccionario Biogr\u00E1fico Colonial Argentino, p. 493, Juana Leguizam\u00F3n, : Rese\u00F1a hist\u00F3rica de la Villa de Luj\u00E1n, p. 120122, reproduce su firmaJos\u00E9 MAR\u00CDA JoRGE DE ZARAzAGABERENGUER, Villa de Luj\u00E1n en el Siglo XVIII, en La Naci\u00F3n, 23 junio de 1963; MART\u00CDN DoRRoNzoRo, Pago, Villa y Ciudad de Luj\u00E1n, Luj\u00E1n, 1950, p. 59, 134135; WALTER HANIscH EsP\u00EDNDoLA, S. J.: El Catecismo Pol\u00EDtico-Cristiano, Sgo. de Chile, 1970, p. 137-138; CARpIA, Historia cr\u00EDtica de la historiograf\u00EDa, cit, p. 65; C\u00C9SAR A. GARC\u00EDA BELsUNcE, La Revoluci\u00F3n de 1810 en C\u00F3rdoba. Gobierno de Pueyrred\u00F3n, en III Congreso Internacional de Historia de Am\u00E9rica, Bs. As, 1961, t. VI, p. 162; ALEJANDRo FUENz\u00C1LIDA, Estudiantes argentinos en la Universidad de San Felipe, Sgo. de Chile, 1906; CABRERA, Ulterioridades del drama de Cruz Alta, C\u00F3rdoba, 1930, p. 41; ZINNY, Bibliograf\u00EDa Hist\u00F3rica, cit, p. 73; Jos\u00E9 E. Jos\u00E9 SALGADo, Ensayos hist\u00F3ricos rioplatenses. . , Montevideo, 1935; CARLos S. A. SEGRETI, La Revoluci\u00F3n Popular de 1810, C\u00F3rdoba, 1959, p. 45, 65, 69; GoNz\u00C1LEz EcHENIQUE, Los Estudios jur\u00EDdicos y la abogac\u00EDa en el Reino de Chile, p. 131; HUGo WAsT, A\u00F1o , Bs. As, 1960, p. 126).";
biografias[temp][bioNombres[temp][5]] = "LEZICA, Juan Jos\u00E9 de: Comerciante y funcionario. Naci\u00F3 en la hacienda de Coripata, en la regi\u00F3n de Yungas, en el Alto Per\u00FA, el 19 de abril de 1747, hijo de don Juan de Lezica y Torrezuri y de do\u00F1a Elena de Alquiza y Pe\u00F1aranda. Curs\u00F3 estudios en Buenos Aires y los abandon\u00F3 despu\u00E9s para dedicarse al comercio donde logr\u00F3 conquistar una posici\u00F3n desahogada. En 1773, contrajo matrimonio con do\u00F1a Mar\u00EDa Rosa Anselma de Riglos y San Mart\u00EDn, y al quedar viudo, despos\u00F3 en 1776, a do\u00F1a Petrona Antonia de Vera y Muxica, hija del general Francisco Antonio de Vera y Muxica. Ocup\u00F3 importantes cargos en la administraci\u00F3n: fue regidor del Cabildo de Buenos Aires, en 1773; vocal de la Junta de Propios; vocal de la Junta de Temporalidades, y en 1775, miembro de la Junta de Hacendados por el pago de Luj\u00E1n. En 1783, realiz\u00F3 un viaje hasta Lima, donde efectu\u00F3 diversos tr\u00E1mites sobre asuntos administrativos y privados. De regreso a Buenos Aires y al fallecer su padre, hered\u00F3 el t\u00EDtulo de Procurador general y S\u00EDndico del Santuario de la Villa de Luj\u00E1n, de cuya Virgen era ferviente devoto. El 7 de julio de 1785, integr\u00F3 la Junta de Comercio de Buenos Aires formada para promover y solicitar al Rey la creaci\u00F3n de un Tribunal y Consulado de Comercio. En la misma fecha, la citada Junta confiri\u00F3 junto con otros representantesun poder para que tratase en detalle todo lo concerniente a la erecci\u00F3n del Consulado, iniciativa que logr\u00F3 concretarse reci\u00E9n en 1794. El 22 de junio de 1790, por resoluci\u00F3n dictada en Lima, fue designado Ministro familiar y alguacil mayor del Santo Oficio de la Inquisici\u00F3n en la ciudad de Buenos Aires. Fue igualmente nombrado, en 1795, Hermano mayor de la Hermandad de Caridad, y en 1805, Prior del Real Consulado de Comercio. Asimismo, se desempe\u00F1\u00F3 como procurador del Convento de las Monjas Catalinas y administrador del Hospital de Mujeres. Por la misma \u00E9poca, era considerado como uno de los principales comerciantes de la plaza. Al producirse las Invasiones inglesas particip\u00F3 activamente en la defensa de Buenos Aires, organizando la resistencia en el barrio de Santo Domingo, del que era vecino. Electo alcalde de primer voto del Cabildo en enero de 1810, tuvo la gloria de presidir todas las hist\u00F3ricas sesiones de la semana de Mayo. Entrevistado el 19 de mayo por Saavedra y Belgrano con el objeto de que sin demora alguna se celebrase Cabildo Abierto, fue , quien se present\u00F3 a Cisneros el d\u00EDa 20, para pedirle convocara al pueblo, a fin de que los funcionarios y vecinos principales pudiesen deliberar sobre su propio destino. Pero el Virrey evit\u00F3 adoptar una actitud definida en esa ocasi\u00F3n, por lo que el 21 de mayo, por oficio firmado en primer t\u00E9rmino por el alcalde Lezica, el Cabildo solicit\u00F3 perentoriamente al Virrey autorizaci\u00F3n para convocar por medio de esquelas, la principal y m\u00E1s sana parte del vecindario. Concedido el permiso, Lezica y los dem\u00E1s capitulares resolvieron convocar el Cabildo Abierto para el d\u00EDa siguiente, 22 de mayo a las 9 horas de la ma\u00F1ana, para lo cual confeccionaron enseguida las listas de las autoridades y vecinos que ser\u00EDan invitados, y redactaron una proclama dirigida al pueblo de Buenos Aires, que deber\u00EDa ser le\u00EDda al iniciarse la sesi\u00F3n, la que luego fue publicada por la Imprenta de los Ni\u00F1os Exp\u00F3sitos con el t\u00EDtulo de Proclama del Exmo. Cabildo al vecindario de Buenos Aires en su Casa Consistorial para la apertura del Congreso General que se hizo el 22 del corriente, documento suscripto en primer lugar por Lezica. Presidi\u00F3 el memorable Cabildo Abierto que destituy\u00F3 al Virrey Cisneros. Al d\u00EDa siguiente, en cumplimiento de lo resuelto, el Cabildo asumi\u00F3 la autoridad suprema del Virreinato del R\u00EDo de la Plata, comisionando enseguida a Lezica su presidente institucional, para que librase las disposiciones que considerase oportunas. El 25 de mayo, el alcalde Lezica les tom\u00F3 solemne juramento a los miembros del primer gobierno patrio. Tambi\u00E9n firm\u00F3 Lezica otras comunicaciones importantes, como la del 28 de mayo, en la que se dio cuenta a los pueblos del virreinato, de la instalaci\u00F3n de la Junta provisional gubernativa. En las semanas subsiguientes, colabor\u00F3 activamente con las nuevas autoridades dentro del \u00E1mbito municipal. Pero meses despu\u00E9s, en la sesi\u00F3n secreta del 14 de julio de 1810, junto con otros cabildantes, reconoci\u00F3 la autoridad del Consejo de Regencia, contradiciendo la pol\u00EDtica de la Junta, que se opon\u00EDa a ese reconocimiento. Este hecho provoc\u00F3, reci\u00E9n el 16 de octubre, la reacci\u00F3n de la Junta, que decret\u00F3 la cesant\u00EDa, proceso y confinamiento de los cabildantes a distintos puntos del pa\u00EDs. Lezica, junto con el alcalde de 29 voto don Mart\u00EDn Gregorio \u00F1iz, fue confinado a la villa de Luj\u00E1n. Fue en esas circunstancias que pronunci\u00F3 la ir\u00F3nica frase: No me voy, que me llevan, recordada a\u00F1os m\u00E1s tarde por el general Belgrano al doctor Anchorena, en carta privada. En Luj\u00E1n residi\u00F3 en una casa situada en una de las esquinas de la plaza principal, donde le lleg\u00F3 la noticia de la amnist\u00EDa general que a favor de los confinados por causas pol\u00EDticas decret\u00F3 el Triunvirato el 30 de setiembre de 1811. Enfermo de gravedad, permaneci\u00F3 en Luj\u00E1n, falleciendo el 12 de noviembre de 1811. Al darse sepultura a sus restos en el cementerio local, se le tributaron solemnes honras f\u00FAnebres. Enterado de su muerte, el doctor Tom\u00E1s Manuel de Anchorena, escribi\u00F3 a su hermano Nicol\u00E1s este honroso comentario: He sentido infinito la muerte de Juan Jos\u00E9 de Lezica, por ser un patricio que hac\u00EDa honor a los americanos. Dej\u00F3 escrita una interesante relaci\u00F3n vinculada a los or\u00EDgenes del Santuario de Luj\u00E1n, titulada: Breve resumen de las noticias que a mi padre don Juan de Lezica y Torrezuri, en mi ni\u00F1ez y despu\u00E9s, de las causas y motivos que mediaron para hacerse cargo de la construcci\u00F3n de la iglesia de Nuestra Se\u00F1ora de Luj\u00E1n. En el Museo Hist\u00F3rico Nacional se guarda uno de sus retratos al \u00F3leo, hall\u00E1ndose en poder del doctor Carlos E. de Lezica una valiosa miniatura hecha en C\u00E1diz. (V.: UDAoNDo, Diccionario Biogr\u00E1fico Argentino, p. 589, registra la fecha de nacimiento hacia 1738; : Diccionario Biogr\u00E1fico Colonial, p. 498-499, se reproduce su retrato; : Don Juan de Lezica Torrezuri, . As, 1914, p. 80-83 y ap\u00E9ndice; PIccIRILLI, RoMAY y GIANELLo, Diccionario Hist\u00F3rico Argentino, t. IV, p. 777, da la fecha de 1748; A. MoLINA, ILos Lezical, en Genealog\u00EDa, Bs. As, 1961, 13, p. 217; CALvo, Nobiliario del Antiguo , Virreynato del R\u00EDo de la Plata, t. IV, p. 61; Rejistro Oficial de la Rep\u00FAblica Argentina, Bs. As, 1879, , t. I, p. 227; Actas Capitulares del 22, 23, 24 25 de Mayo de 1810, publicaci\u00F3n del Museo del Cabildo y de la Revoluci\u00F3n de Mayo, . As, 1969; SIERRA, Historia de la Argentina, f. IV, p. 509-568; SAAvEDRA, Memoria Aut\u00F3grafa, Bs. As, 1944, p. 42-43; MARFANY, El Cabildo de Mayo, . As, 1961; Consulado de Buenos Aires. Antecedentesactasdocumentos, . As, 1936, t. I, p. 13-14. Publ. del Archivo General de la Naci\u00F3n; GUILLERMo CoRREA, Los cuatro primeros meses del a\u00F1o 1810, en La Naci\u00F3n, 31 enero de 1932; TJARKs, El Consulado de Buenos Aires, t. I, p. 113-114).";
biografias[temp][bioNombres[temp][6]] = "MANSILLA, Manuel: Funcionario. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 24 de diciembre de 1775, hijo del alguacil mayor del Cabildo, don Miguel de Mansilla y de do\u00F1a Margarita Garc\u00EDa Pose. En 1795, su padre lo propuso para ejercer las funciones de lugarteniente suyo, debido a la enfermedad que lo postraba. El Cabildo se opuso formalmente a que entrase en actividad, alegando su falta de edad y experiencia para desempe\u00F1arse. En cambio, la Real Audiencia orden\u00F3 que se le tomara juramento y se le pusiera en posesi\u00F3n del cargo, aunque el Cabildo recurri\u00F3 a la Corona con fecha 23 de diciembre del mismo a\u00F1o. Muerto su progenitor, y a pesar de la oposici\u00F3n formulada, el Virrey Avil\u00E9s le expidi\u00F3 el t\u00EDtulo correspondiente el 22 de enero de 1801, para ejercer las funciones inherentes al mismo, obteniendo la confirmaci\u00F3n real el 8 de julio de 1805. Al producirse las Invasiones Inglesas en 1806, fue un celoso cumplidor de su deber y activo representante de la justicia. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 14 de agosto de ese a\u00F1o, concurri\u00F3 a la Junta de Guerra del 10 de febrero de 1807, y vot\u00F3 por la cesaci\u00F3n y detenci\u00F3n del virrey Sobremonte. Actu\u00F3 en la Defensa, destac\u00E1ndose por haber entregado personalmente a Whitelocke, el \u00FAltim\u00E1tum de Liniers que trajo la capitulaci\u00F3n de los invasores, en circunstancias en que el jefe ingl\u00E9s se hallaba acampado en la quinta de Riglos, en las actuales calles Arroyo y Suipacha. En recuerdo de su actuaci\u00F3n de 1806, se bautiz\u00F3 a la calle Sarmiento con el nombre de Mansilla, que conserv\u00F3 durante m\u00E1s de quince a\u00F1os. La asonada del 1o de enero de 1809, lo envolvi\u00F3 en una serie de incidencias, protestando contra las medidas precaucionales adoptadas por el gobierno en resguardo de los sucesos que se produjeron en ese d\u00EDa. Arrastrado por los dem\u00E1s cabildantes estuvo arrestado en el Fuerte, pero superados esos momentos, reanud\u00F3 sus funciones capitulares. En ese a\u00F1o, a ra\u00EDz de una consulta hecha por Cisneros al Cabildo sobre la libertad de comercio, Mansilla se revel\u00F3 como el \u00FAnico partidario entusiasta del comercio con los ingleses en defensa de la riqueza nacional encarnada en los agricultores. En su clara exposici\u00F3n de neto corte belgraniano, se encuentran conceptos precursores de los expuestos en la Representaci\u00F3n de los Hacendados. Mansilla fue amigo de Belgrano y de Moreno. Se cont\u00F3 entre los fervientes sostenedores de las ideas revolucionarias de Mayo. Despleg\u00F3 gran energ\u00EDa y mantuvo numerosas entrevistas que desembocaron en la convocatoria de los vecinos m\u00E1s caracterizado de la ciudad en el Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810. Aunque los regidores no emitieron su voto aquel d\u00EDa, en cambio, sus firmas encabezaron las actas y acuerdos celebrados en toda la Semana de Mayo. Producidos los acontecimientos, Mansilla fue comisionado junto con Anchorena, los dos revolucionarios del cuerpo capitular, para gestionar la renuncia y separaci\u00F3n de Cisneros de la Junta. El \u00E9xito de ambos contribuy\u00F3 a la formaci\u00F3n del primer gobierno patrio conocido por Primera Junta. Cuando meses despu\u00E9s, el Cabildo prest\u00F3 juramento a la Junta de Regencia de Espa\u00F1a, Mansilla no se adhiri\u00F3, siendo el \u00FAnico de los cabildantes que no fue desterrado por orden del gobierno. Colabor\u00F3 directamente desde su cargo de Regidor Perpetuo. Particip\u00F3 del homenaje que el Cabildo tribut\u00F3 en solemne ceremonia a Lord Strangford el 21 de febrero de 1811, con motivo de otorg\u00E1rsele el t\u00EDtulo de ciudadano. El decreto del 18 de agosto de 1812, provoc\u00F3 su eliminaci\u00F3n como capitular, y limit\u00F3 su actuaci\u00F3n a las simples funciones de alguacil mayor. Continu\u00F3 prestando los servicios inherentes al empleo hasta el 13 de febrero de 1822. Fue el \u00FAltimo regidor perpetuo que tuvo la ciudad de Buenos Aires, habi\u00E9ndose desempe\u00F1ado por espacio de 26 a\u00F1os, con una conducta intachable. Al d\u00EDa siguiente, fue nombrado por el gobernador Mart\u00EDn Rodr\u00EDguez para la ejecuci\u00F3n de los actos de la administraci\u00F3n de justicia en la parte que no correspond\u00EDa a la Polic\u00EDa. Se desempe\u00F1\u00F3 en \u00E9l por espacio de ocho a\u00F1os hasta el 25 de enero de 1830, en que fue separado del cargo por razones pol\u00EDticas. Solicit\u00F3 la jubilaci\u00F3n al gobierno de Balcarce, el 15 de setiembre de 1833. A\u00F1os m\u00E1s tarde, ingres\u00F3 a la Casa de Moneda, y el 7 de marzo de 1837, fue nombrado veedor del Departamento de Imprenta hasta su fallecimiento, ocurrido en esta ciudad, el 15 de julio de 1853, a los 78 a\u00F1os de edad. Su muerte pas\u00F3 inadvertida en los peri\u00F3dicos de la \u00E9poca. Cas\u00F3 con do\u00F1a Asunci\u00F3n Obella y Ruiz. (V.: Jos\u00E9 MAR\u00EDA S\u00C1ENz VALIENTE, El \u00DAltimo Regidor Perpetuo de Buenos Aires, Bs. As, 1935; UDAoNDO, Diccionario Biogr\u00E1fico Colonial, p. 546, reproduce su retrato; : Diccionario Biogr\u00E1fico Argentino, p. 634; R. V\u00C1zQUEz MANSILLA (h., Manuel Mansilla, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As, 1961, p. 236-237; LEvENE, La Revoluci\u00F3n de Mayo y Mariano Moreno, t. I, p. 252, t. III, p. 17, 39, 45, 145 y ss.).";
biografias[temp][bioNombres[temp][7]] = "NADAL y GUARDA, Jaime: Comerciante y militar. Naci\u00F3 en la villa de Calaf, prov. de Barcelona (Espa\u00F1a, el 12 de enero de 1750. Era hijo de don Ram\u00F3n Nadal y Guarda y de do\u00F1a Mar\u00EDa Gisande y Montt. Desde Joven fue comerciante, y a fin de ampliar su giro mercantil obtuvo en C\u00E1diz en 1777, licencia para pasar al R\u00EDo de la Plata. Vino con su hermano Juan a Buenos Aires, traslad\u00E1ndose a Salta. Radicado en esa ciudad, estableci\u00F3 casa de negocio. Simult\u00E1neamente ingres\u00F3 en calidad de alf\u00E9rez a la compa\u00F1\u00EDa local de milicianos forasteros, donde alcanz\u00F3 el grado de capit\u00E1n. A las \u00F3rdenes del coronel Francisco Gabino Arias incursion\u00F3 por el Gran Chaco, y como consecuencia de esa campa\u00F1a a las regiones del norte, dej\u00F3 escrito un Diario con el relato de las peripecias ocurridas durante su transcurso. A ra\u00EDz de la tragedia que sufri\u00F3 la familia de Pedro Castillo en la v\u00EDspera de Navidad del 23 de diciembre de 1786, junto con dos hijos varones el menor de 3 a\u00F1osy tres hijas solteras de medianas edades. cuando regresaban de la estancia, en horas de la noche, en que fueron muertos por una tormenta de truenos y lluvia de granizo, salv\u00E1ndose solamente el m\u00E1s peque\u00F1o. Fue entonces cuando movido por su piedad, encarg\u00F3 a su hermano Ram\u00F3n, residente en Madrid. hiciera venir a Salta la r\u00E9plica de la imagen de la Virgen llamada de la Soterrania” que se veneraba en el convento dominicano de la Villa de Nieva, y cuya advocaci\u00F3n consist\u00EDa en neutralizar a los rayos y centellas y calmar las tormentas del cielo. El 9 de enero de 1790, don Jaime entregaba solemnemente, previa escritura p\u00FAblica, la fiel efigie de dicha Virgen de Nieva al convento de San Francisco de Salta. Poco tiempo despu\u00E9s pas\u00F3 a residir a Buenos Aires. En 1793, 1794 y 1799, efectu\u00F3 sendos donativos a Su Majestad con motivo de la guerra entre Espa\u00F1a e Inglaterra. Abri\u00F3 su tienda en la calle del Temor” hoy Maip\u00FA, siendo nombrado, en 1797, teniente de consiliario, consejero suplente del Tribunal del Consulado. Despu\u00E9s de expulsados los ingleses de la primera invasi\u00F3n, en 1806, particip\u00F3 de la Junta general y Cabildo para nombrar a Liniers, gobernador de la ciudad. Tal medida, en verdad, revolucionaria dice Ibargurenresult\u00F3 luego confirmada por el propio Virrey, desde San Nicol\u00E1s donde se hallaba, designando a Liniers, comandante general de armas de la plaza, en tanto el mando pol\u00EDtico de ella qued\u00F3 a cargo de la Audiencia. Fue Nadal, quien organiz\u00F3 las fuerzas voluntarias del Tercio de Catalanes o Mi\u00F1ones, en las defensas de Buenos Aires, en 1807. La ca\u00EDda de Montevideo en poder de los ingleses sell\u00F3 definitivamente la suerte de Sobremonte como virrey del R\u00EDo de la Plata, por lo que la Audiencia convoc\u00F3 a reuni\u00F3n extraordinaria en la que participaron las principales autoridades, figurando entre ellas. nuestro biografiado, quienes resolvieron suspenderlo de todos sus cargos y ordenar su inmediato arresto. En enero de 1810, Nadal result\u00F3 electo regidor en el Ayutamiento porte\u00F1o. Invitado al Cabildo Abierto del 22 de mayo, no habl\u00F3 ni vot\u00F3 en la asamblea memorable. Posteriormente, con sus colegas reconoci\u00F3 en secreto a la Regencia de C\u00E1diz, por lo que fue confirmado en 1811, al fort\u00EDn de Ranchos, en medio de la pampa. M\u00E1s tarde, a su pedido fue trasladado a Salta y luego regres\u00F3 a Buenos Aires donde falleci\u00F3 el 4 de noviembre de 1814. El original del Diario de la expedici\u00F3n al Chaco y del camino a Corrientes, se encuentra depositado en el Museo Colonial e Hist\u00F3rico de Luj\u00E1n (V.: CARLos IBARGUREN (h.), Jaime Nadal y Guardia Isic, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As., 1961, p. 253-254, equivocadamente as\u00ED lo llama; MONNERSANS, Los Catalanes en la Argentina, t. I, p. 31; Tomas de Raz\u00F3n, p. 605; SoL\u00C1, Diccionario Hist\u00F3rico Biogr\u00E1fico de Salta, p. 117, trae errada la fecha de su muerte en 1846; PEDRO TORRES LANzAs, Cat\u00E1logo de documentos conservados en el Archivo General de Indias, de Sevilla, Madrid, 1912, 18 serie, t. II, doc. no 2114; ACADEMIA NAcroNAL DE LA HISTORIA, Epistolario Belgramiamo, Bs. As., 1970, p. 51-52).";
biografias[temp][bioNombres[temp][8]] = "OCAMPO, Manuel Jos\u00E9 de: Funcionario. Era hijo de don Sebasti\u00E1n Jos\u00E9 de Ocampo, radicado en el Per\u00FA, due\u00F1o de la encomienda denominada Pincos, pr\u00F3xima al pueblo de Huancarama, y de do\u00F1a Mar\u00EDa Josefa de Navia y Quiroga. Bautizado en ese lugar, pas\u00F3 al R\u00EDo de la Plata en los \u00FAltimos a\u00F1os del siglo XVIII, radic\u00E1ndose primero en Buenos Aires donde contrajo matrimonio con do\u00F1a Vicenta Ramona Estefan\u00EDa de Ugarte y Uriarte, el 30 de noviembre de 1797. Fallecida \u00E9sta, en 1803, cas\u00F3 en segundas nupcias en C\u00F3rdoba, con do\u00F1a \u00DArsula Gonz\u00E1lez de Hermida y Arias de Cabrera. Por sus condiciones personales fue designado regidor del Cabildo de Buenos Aires, en 1810. Le cupo desempe\u00F1ar un destacado papel en las memorables jornadas de Mayo, pues por orden del Cabildo el 23 de dicho mes, fue mandado en diputaci\u00F3n con el doctor Tom\u00E1s Manuel de Anchorena para informar al Virrey Cisneros que deb\u00EDa cesar en su autoridad, debiendo recaer \u00E9sta, en el Ayuntamiento. Ambos cumplieron esa misi\u00F3n con sumo tacto y discreci\u00F3n, recibiendo la contestaci\u00F3n de que se allanaba de palabra, pero que juzgaba que se tratase el asunto con los comandantes de los cuerpos de la guarnici\u00F3n. Una segunda diputaci\u00F3n hubo de integrar el mismo d\u00EDa con el doctor Anchorena, con el objeto de poner en conocimiento de Cisneros que el Cabildo hab\u00EDa resuelto hacer p\u00FAblica la cesaci\u00F3n del mando del Se\u00F1or Virrey. Nuevamente se hicieron presentes Ocampo y Anchorena en el Fuerte, para comunicarle que el 24 de mayo a las 15 horas, la Junta proceder\u00EDa a instalarse. El Cabildo de Buenos Aires se mantuvo adicto, en su gran mayor\u00EDa a la autoridad metropolitana. Por orden de la Junta, el 16 de octubre, el regidor Obligado fue sacado de su casa y desterrado al interior del pa\u00EDs. Anchorena defendido por el doctor Juan Jos\u00E9 Paso consigui\u00F3 que fuese rehabilitado y puesto en libertad poco despu\u00E9s. Conoci\u00F3 Ocampo los sinsabores y humillaciones del confinamiento. Una vez recobrada su libertad, se radic\u00F3 con su familia definitivamente en C\u00F3rdoba, donde muri\u00F3 el 19 de abril de 1829. (V.: FEDERICO ALDAO OCAMPO, Manuel Jos\u00E9 de Ocampo, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 261-264; VILANovA RoDR\u00EDgUEz, Los Gallegos en la Argentina, t. , p. 106-107, lo da nacido equivocadamente en Galicia).";
biografias[temp][bioNombres[temp][9]] = "YA\u00D1IZ, Mart\u00EDn Gregorio: Comerciante y funcionario. Naci\u00F3 en el lugar de Uterga, del Reino de Navarra (Espa\u00F1a), en 1772, hijo de don Miguel Antonio Ya\u00F1iz y de do\u00F1a Catalina de Sola. A fines del siglo XVIII, vino a Buenos Aires para ejercer activamente el comercio, y aqu\u00ED en poco tiempo, alcanz\u00F3 fama y prestigio social. Sus actividades de traficante, consist\u00EDan principalmente dice Carlos Ibarguren (h.) — en la importaci\u00F3n y exportaci\u00F3n de mercader\u00EDas, entre C\u00E1diz y el R\u00EDo de la Plata. Fue due\u00F1o de un bergant\u00EDn llamado San Miguel; posey\u00F3 dos almacenes en la Capital, y en Montevideo una sucursal a cargo de su representante en la vecina orilla, Lorenzo Ulibarri. Posteriormente, adquiri\u00F3 la amplia Barraca de Pe\u00F1a, a orillas del Riachuelo, en los suburbios de nuestra ciudad. Integr\u00F3 el Ayuntamiento en 1806, como regidor durante las Invasiones Inglesas, y fue uno de los asistentes al Cabildo Abierto del 14 de agosto que impuso a Sobremonte, el nombre de Liniers como comandante militar de la plaza. En 1809, era S\u00EDndico del Consulado, y le toc\u00F3 intervenir en el juicio de la famosa Representaci\u00F3n de los Hacendados, iniciado por Juan Dillon y John Twaites a nombre del primero y de su compa\u00F1\u00EDa- cuando solicitaron permiso para desembarcar mercader\u00EDas depositadas a bordo de la fragata Speedwell” previo pago de los derechos correspondientes. El Virrey Cisneros ante esta situaci\u00F3n deb\u00EDa contemplar el pedido por no existir la libertad de comercio. El Consulado pas\u00F3 el expediente al dictamen del S\u00EDndico Y\u00E1\u00F1iz, quien hizo la defensa de la industria nativa. En su escrito del 4 de setiembre de ese a\u00F1o, opinaba en lo fundamental, que la apertura de los puertos a los ingleses traer\u00EDa la total ruina de nuestras f\u00E1bricas y agricultura. Tras reconocer la superioridad de la producci\u00F3n inglesa sobre la local, en cuanto a su calidad y baratura, apunta el af\u00E1n de los extranjeros por colocar sus mercader\u00EDas en la plaza. Dice que los ingleses nos traer\u00E1n casas hechas, porque no caben en sus buques, pero traer\u00E1n botas, zapatos, ropas hechas, clavos, cerraduras, alcayatas, rejas, argollas, frenos, espuelas, estribos y hasta mucha parte de carpinter\u00EDa, y qu\u00E9 les quedar\u00E1 entonces a nuestros artesanos? Despu\u00E9s de recomendar que no se estimulara dicho tr\u00E1fico, agregaba que para subvenir al d\u00E9ficit del erario se recurriera a un empr\u00E9stito que los mercaderes porte\u00F1os cubrir\u00E1n sin dificultad por evitar su total ruina. El escrito de Y\u00E1\u00F1iz tuvo gran notoriedad en la ciudad, a mas que agregaba otras consideraciones interesantes. El Consulado se adhiri\u00F3 a los proyectos de Cisneros, y en cambio estuvo en contra de las representaciones del S\u00EDndico. En 1810, result\u00F3 electo alcalde de 29 voto, en cuyo car\u00E1cter presenci\u00F3 la reuni\u00F3n del hist\u00F3rico Cabildo del 22 de mayo, y como era invitado no vot\u00F3, pero tuvo que rubricar, junto con sus pares, el acta respectiva. Cuando la Primera Junta impulsada por Moreno, descubri\u00F3 que los capitulares hab\u00EDan reconocido secretamente al Consejo de Regencia de C\u00E1diz, fue tomado preso, a la media noche del 16 de octubre, y confinado a la Villa de Luj\u00E1n con Juan Jos\u00E9 Lezica. Luego continu\u00F3 con su comercio de cueros, tabacos y dem\u00E1s frutos del pa\u00EDs. Hab\u00EDase casado con do\u00F1a \u00C1gueda Ramona de Zemborain, con descendencia. Pas\u00F3 sus \u00FAltimos a\u00F1os en la intimidad del hogar. En 1825, testamento ante el escribano Marcos Leonardo Agrelo. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 25 de junio de 1836, en su casa de la calle Victoria 112, casi esquina Per\u00FA. Hombre de convicciones religiosas, milit\u00F3 en la Tercera Orden de San Francisco, donde desempe\u00F1\u00F3 el cargo de ministro. Fue sepultado en el enterratorio general. Era hermano pol\u00EDtico de don Manuel Jos\u00E9 de Olavarrieta. (V.: IBARGUREN (h.), Mart\u00EDn Gregorio Y\u00E1\u00F1iz, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 377-378; ZEMBoRAIN, Tradiciones del R\u00EDo de la Plata, p. 107, 111; : Vida heroica de Jos\u00E9 de Zemborain, Bs. As., 1952, p. 148150; Antecedentes biogr\u00F3ficos de D. de La Pe\u00F1a y Fern\u00E1ndez, cit, p. 69, 73-74; UDAoNDo, Diccionario Biogr\u00E1fico Colonial, p. 965, reproduce su retrato: CUTolo, Manual de Historia Econ\u00F3mica y Social, p. 301).";

var profesionales = "Profesionales liberales";
bioNombres[profesionales]  = new Array ("Argerich Cosme", "Belgrano Manuel", "Boyso Tomas Jose", "Campana Joaquin", "Castelli Juan Jose", "Castex Alexo", "Chiclana Feliciano Antonio", "Cosio Simon", "Darregueira Jose", "De Elia Agustin Pio", "del Campo Nicolas", "Echevarria Vicente Anastasio", "Echaburu Mariano", "Fabre Agustin", "Garcia y Valdes", "Griera Joaquin", "Justo Paso Juan Jose", "Lopez Vicente", "Mariano Moreno", "Nogue Bernardo", "Patron Matias", "Planes Francisco", "Rocha Juan Jose", "Seide Jose", "Segui Juan Francisco", "Soliveres Jose", "Tagle Gregorio", "Yrigoyen Mariano", "Zapiola Bonifacio");
temp = profesionales;
biografias[temp] = new Array();
biografias[temp][bioNombres[temp][0]] = "ARGERICH, Cosme Mariano M\u00E9dico. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 26 de septiembre de 1758, siendo hijo mayor del doctor Francisco Argerich y de do\u00F1a Mar\u00EDa Josefa del Castillo. Despu\u00E9s de cursar sus primeros estudios fue enviado a Espa\u00F1a a seguir medicina en la Real Universidad de Cervera. Como alumno aventajado fue designado ayudante rentado en las c\u00E1tedras de f\u00EDsica y qu\u00EDmica. Se gradu\u00F3 de doctor en medicina en 1783. Ejerci\u00F3 luego su profesi\u00F3n en Barcelona, adquiriendo en breve plazo amplia notoriedad. En esta ciudad contrajo matrimonio con do\u00F1a Margarita Mart\u00ED, y all\u00ED naci\u00F3 Francisco Cosme, que habr\u00EDa de ser un c\u00E9lebre m\u00E9dico. En 1791, la Academia de Medicina de Barcelona le acord\u00F3 el t\u00EDtulo de acad\u00E9mico correspondiente. Llegado a Buenos Aires, prest\u00F3 servicios en el Colegio de Hu\u00E9rfanos en 1794, y fue designado primer examinador del Protomedicato, cargo que ya hab\u00EDa tenido su padre. En junio de 1802, se le nombr\u00F3 catedr\u00E1tico de medicina con car\u00E1cter de sustituto en lugar de Gorman, distinci\u00F3n que fue aprobada por el Rey. En septiembre de 1803, Argerich pas\u00F3 a ser secretario del Tribunal del Protomedicato, y en enero de 1811, la Primera Junta lo design\u00F3 tercer c\u00F3njuez de la misma. Todo ese tiempo estuvo ocup\u00E1ndose de la atenci\u00F3n m\u00E9dica de la poblaci\u00F3n, y combati\u00F3 la viruela desde 1788. Su nombre aparece citado en los brotes declarados de 1794 y 1796. En 1801, public\u00F3 un art\u00EDculo en el Tel\u00E9grafo Mercantil, recomendando recurrir a la acci\u00F3n ben\u00E9fica de la inoculaci\u00F3n. Durante las invasiones inglesas de 1806 y 1807, actu\u00F3 como m\u00E9dico jefe del Hospital de Caridad, donde durante trece d\u00EDas atendi\u00F3 s\u00F3lo los heridos militares. Fue secundado en esas tareas por 17 disc\u00EDpulos m\u00E9dicos cirujanos. Tuvo participaci\u00F3n en el Cabildo del 22 de mayo de 1810, en el que vot\u00F3 por la caducidad de las autoridades espa\u00F1olas, debiendo ser el pueblo quien eligiera a sus gobernantes. El 6 de junio de 1811, fue ascendido a C\u00F3njuez del Tribunal del Protomedicato, y en noviembre del mismo a\u00F1o figur\u00F3 entre los candidatos para la Junta Protectora de la Libertad de Imprenta. Perteneci\u00F3 a la Sociedad Patri\u00F3tica Literaria, y el gobierno le encarg\u00F3 la redacci\u00F3n de un Proyecto de Constituci\u00F3n. En 1812, con Luis J. Chorroar\u00EDn y Diego E. Zavaleta se ocup\u00F3 en componer un plan de estudios generales y de educaci\u00F3n p\u00FAblica, que result\u00F3 impracticable. Entonces se le encomend\u00F3 que proyectara otro m\u00E1s reducido, limitado solamente a los estudios m\u00E9dicos que result\u00F3 aprobado para la Facultad M\u00E9dica y Quir\u00FArgica, en 1813, por la Asamblea General Constituyente. A indicaci\u00F3n de la misma, present\u00F3 las modificaciones necesarias para transformar esta instituci\u00F3n en otra de urgente necesidad que se llamar\u00EDa Instituto M\u00E9dico Militar, y cuya creaci\u00F3n se registra el 13 de marzo de 1813. En ese a\u00F1o fue nombrado Argerich en la c\u00E1tedra de Cl\u00EDnica M\u00E9dica, y como Director de ese instituto. En 1814, proyect\u00F3 un Reglamento de Medicina Militar con Francisco de Paula Rivero y Agust\u00EDn E. Fabre, que incluye en su articulado la escala jer\u00E1rquica de la sanidad castrense y los sueldos respectivos. En 1818, Argerich retom\u00F3 la iniciativa para completarla, y elev\u00F3 al gobierno un plan de estudios y el reglamento para el gobierno del Instituto M\u00E9dico. Al organizarse la Universidad, \u00E9ste pas\u00F3 a constituir el Departamento de Medicina, y su director qued\u00F3 como prefecto del mismo. Altern\u00F3 sus tareas docentes con el ejercicio de la profesi\u00F3n. V\u00EDctima de un ataque, falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 14 de febrero de 1820. Sus restos fueron inhumados al d\u00EDa siguiente en el Convento de San Francisco, con manifestaciones de verdadero pesar. Luego se lo traslad\u00F3 el 27 de septiembre de 1823 al Cementerio de la Recoleta en solemne ceremonia a la que asisti\u00F3 el Ministro de Gobierno, Bernardino Rivadavia, y en la que pronunci\u00F3 un emocionado discurso el Dr. Pedro Rojas. Despu\u00E9s reunidos en un banquete, Rivadavia hizo una brillante alocuci\u00F3n a su memoria y propuso una suscripci\u00F3n p\u00FAblica con el objeto de erigirle un monumento de m\u00E1rmol, coste\u00E1ndole su retrato que deb\u00EDa ser colocado en la Sala de Sesiones de la Academia de Medicina. Esta instituci\u00F3n en su sesi\u00F3n de apertura del 19 de abril de 1823, hab\u00EDa acordado que se redactase la biograf\u00EDa del Dr. Argerich. Recuerdan su nombre en esta ciudad, una calle, un Hospital Municipal y el Hospital Militar Central, por haber sido este Cirujano Mayor el primer Director de Sanidad Militar de los ej\u00E9rcitos de la Independencia y Director del Instituto M\u00E9dico Militar. Se lo considera adem\u00E1s, el primer organizador de la Sanidad Militar. Contrajo segundas nupcias con do\u00F1a Juana L\u00F3pez Camelo y Cheves, con la que tuvo trece hijos. (V.: Jos\u00E9 M. MAssINI EzcuRRA, Los Argerich, Bs. As., 1955; ELIsEo CANToN, Conferencia sobre el Dr. Cosme Argerich, Bs. As, 1919; : Historia de la Facultad de Medicina y sus escuelas, citGUTI\u00C9RREz, Origen y desarrollo de la ense\u00F1anza P\u00FAblica..., cit, p. 509; Jos\u00E9 LUIS MoLINARI, Cosme Argerich, en Vidas de Grandes Argentinos, . As, t. I, p. 125-131; VICENTE DALMASEs, Apuntes biogr\u00E1ficos del doctor Cosme Argerich, Bs. As, 1947; MARIo E. BIALET ARGERICH, Cosme Mariano Argerich, en Genealog\u00EDa, Bs. As, 1961, p. 41-45; ALBERTO PALcos, Argerich y Vieytes, propulsores de la ense\u00F1anza de la Qu\u00EDmica, en La Prensa, julio 21 de 1963; MolmNARI, Buenos Aires y su escuela m\u00E9dica del siglo XVIII, en el Bolet\u00EDn de la Academia Nacional de la Historia, Bs. As, 1957, t. XXVIII, p. 446).";
biografias[temp][bioNombres[temp][1]] = "Belgrano, Manuel: Abogado y militar. Naci\u00F3 en Buenos Aires el 3 de junio de 1770, en el seno de una familia distinguida, descend\u00EDa de don Domingo Belgrano y Peri, italiano, y de do\u00F1a Mar\u00EDa Josefa Gonz\u00E1lez Casero, natural de esta ciudad. Curs\u00F3 sus estudios de primeras letras y de lat\u00EDn, filosof\u00EDa y teolog\u00EDa en el Real colegio de San Carlos. Terminado sus estudios, sus padres lo mandaron a Europa a completar sus estudios, recibi\u00E9ndose de abogado en 1792. Fue secretario perpetuo del Consulado de comercio en Buenos Aires. Sus primeros ensayos militares los hizo como oficial de milicias en la \u00E9poca del virrey Melo de Portugal y como capit\u00E1n de Urbanos, en cuyo grado le hall\u00F3 la invasi\u00F3n brit\u00E1nica de 1806. En la segunda invasi\u00F3n inglesa, Belgrano fue designado sargento mayor del regimiento de Patricios. Pasado estos sucesos, vuelve a las tareas del Consulado. Fund\u00F3 con sus fieles amigos una Sociedad Patri\u00F3tica, literaria y econ\u00F3mica. Lleg\u00F3 el momento de deponer a las autoridades espa\u00F1olas y Belgrano tuvo en \u00E9l un papel de primera fila. El doctor Manuel Belgrano fue elegido vocal de la primera Junta gubernativa de las Provincias Unidas del R\u00EDo de la Plata, se ocup\u00F3 de la cultura p\u00FAblica creando la Academia de matem\u00E1ticas. Con el cargo de General fue enviado al Paraguay, cuyas autoridades no reconocieron a la Junta de Buenos Aires. Al mando de una peque\u00F1a fuerza hizo una campa\u00F1a heroica ya su paso por Corrientes fund\u00F3 el pueblo de Curuz\u00FACuati\u00E1. Su campa\u00F1a no tuvo \u00E9xito militar pero si dej\u00F3 preparado al Paraguay para sustraerlo de la dominaci\u00F3n espa\u00F1ola. Nombrado jefe del regimiento de Patricios, orden\u00F3 diversas medidas disciplinarias y el corte de las coletas o trenzas, que usaban los soldados, lo que motiv\u00F3 una sublevaci\u00F3n del cuerpo, que contuvo por medio de las armas. Posteriormente pas\u00F3 a Rosario donde adopt\u00F3 la escarapela azul y blanca y enarbol\u00F3 por primera vez la bandera de los mismos colores. Por renuncia del mando del ej\u00E9rcito auxiliar del Per\u00FA que hizo el general Pueyrred\u00F3n, se le envi\u00F3 al Norte con la misi\u00F3n de contener al enemigo. Enarbol\u00F3 y jur\u00F3 la bandera en Jujuy, e hizo prestar el reconocimiento a la Soberana asamblea constituyente de 1813. El 20 de febrero de 1813 libr\u00F3 la batalla de Salta y a consecuencia de esa memorable batalla rindi\u00E9ronse bajo capitulaci\u00F3n el general Trist\u00E1n, jefes, oficiales y tropa. Se le otorgaron honores y dinero que cedi\u00F3 generosamente para la creaci\u00F3n de cuatro escuelas en Tarija, Jujuy, Tucum\u00E1n y Santiago. Despu\u00E9s de victorias y derrotas fue reemplazado por el general San Mart\u00EDn en Tucum\u00E1n y vuelve a Buenos Aires en 1814 para desempe\u00F1ar una misi\u00F3n diplom\u00E1tica en Europa, donde inici\u00F3 gestiones ante la corte inglesa y espa\u00F1ola, para el reconocimiento de la independencia, y el establecimiento de una monarqu\u00EDa constitucional. De regreso a Buenos Aires en 1816, influy\u00F3 ante los diputados para que declararan la independencia. El congreso ese mismo a\u00F1o lo nombr\u00F3 general en jefe del ej\u00E9rcito auxiliar del Per\u00FA y acantonado en Tucum\u00E1n, su ej\u00E9rcito serv\u00EDa de reserva a las fuerzas de G\u00FCemes y conten\u00EDa el orden en el interior del pa\u00EDs. Retirado del ej\u00E9rcito se traslad\u00F3 a Tucum\u00E1n para curarse de una grave dolencia, le sorprendi\u00F3 una revoluci\u00F3n hecha por un oficial descalificado, el 11 de noviembre de 1819, tras ese suceso baj\u00F3 a Buenos Aires, enfermo de muerte. El 20 de junio de 1820, rindi\u00F3 su alma a los 50 a\u00F1os de edad.";
biografias[temp][bioNombres[temp][2]] = "BOYSO, Tom\u00E1s Jos\u00E9 de Escribano. De ascendencia catalana, naci\u00F3 en Buenos Aires en 1756. Fueron sus progenitores, el escribano don Eufrasio Jos\u00E9 de Boyso, con actuaci\u00F3n profesional desde 1722, y do\u00F1a Tomasa Esquivel, bella porte\u00F1a, hija del afamado notario Joseph Esquivel, que ser\u00EDa el primero que ejerci\u00F3 en la Banda Oriental. Tuvo destacada actuaci\u00F3n como escribano en el Buenos Aires colonial, y comenz\u00F3 a ejercer hacia 1784. En el Acuerdo del Cabildo porte\u00F1o del 3 de septiembre de ese a\u00F1o, acompa\u00F1\u00F3 su t\u00EDtulo de Escribano p\u00FAblico y de n\u00FAmero” otorgado a su favor por el virrey Marqu\u00E9s de Loreto, a consecuencia de la renuncia que hab\u00EDa hecho su padre. Por lo tanto, los regidores acordaron se le diera la posesi\u00F3n de su oficio y se le entregara, previo inventario, el archivo notarial de su padre, prestando el juramento de ley. Como su padre cumpli\u00F3 un dilatado ministerio en el ejercicio de la fe p\u00FAblica y alcanz\u00F3 renombre y prestigio como consejero prudente, notario avezado y probo. Fue asesor y escribano de confianza de numerosas familias de la sociedad porte\u00F1a. Form\u00F3 parte de su gremio, y fue uno de los tesoreros de la Hermandad de San Gin\u00E9s, fundada en 1788. Durante las invasiones inglesas revist\u00F3 como capit\u00E1n en el Regimiento de Patricios. Con esta unidad se mantuvo acuartelado en 1807, en el viejo convento de las Temporalidades, hasta el desembarco de las fuerzas invasoras, tomando activa participaci\u00F3n en la Defensa de la ciudad. Form\u00F3 a su costa una compa\u00F1\u00EDa de 61 hombres disciplinados, siendo la sexta del primer batall\u00F3n que comandaba en jefe Cornelio Saavedra. Asisti\u00F3 como invitado por esquela al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, adhiri\u00E9ndose al voto de Saavedra. Su escriban\u00EDa funcion\u00F3 en el edificio del Cabildo, y su casa natal estaba ubicada en Cangallo no , de la antigua numeraci\u00F3n. Juan Manuel Blanes que lo conoci\u00F3 dej\u00F3 escrito que Hombre muy popular, era muy conocido con el nombre de siete pelos. Tal apodo se lo transmiti\u00F3 su padre, y a \u00E9l, se alud\u00EDa en la siguiente cuarteta de aquella \u00E9poca: “Siete pelos tiene Boiso, siete pelos su mujer, siete pelos tiene el diablo, siete pelos todos tres. Se hab\u00EDa casado con do\u00F1a Juana Fernando de Mesa. De este matrimonio naci\u00F3 don Justo Feliciano de Boyso. - V.: Jos\u00E9 ANToNIo PILLADo, Buenos Aires Colonial, Bs. As, 1943, p. 183; ToM\u00C1s DIEGo BERNARD (h.), Los Notarios Porte\u00F1os en la Revoluci\u00F3n de ????, . ., 1960; : Notario y Tradici\u00F3n, La Plata, MCMLXII; : Tom\u00E1s Jos\u00E9 de Boyso, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 7880).";
biografias[temp][bioNombres[temp][3]] = "CAMPANA, Joaqu\u00EDn: Jurisconsulto. Naci\u00F3 en Montevideo, en 1783, y era hijo de don Andr\u00E9s Campana y de do\u00F1a B\u00E1rbara Esp\u00EDndola. Curs\u00F3 estudios en el Real Colegio de San Carlos de Buenos Aires, y se doctor\u00F3 en leyes en la Universidad de C\u00F3rdoba. De regreso a Buenos Aires, se anot\u00F3 en la Matr\u00EDcula de Abogados que llevaba la Real Audiencia en 1802, y al a\u00F1o siguiente, se le nombr\u00F3 agente fiscal por tiempo indeterminado en la Real Hacienda. Tuvo actuaci\u00F3n en las Invasiones Inglesas, y despu\u00E9s de convocarse el Cabildo Abierto del 14 de agosto de 1806, quien hizo saber al virrey que deb\u00EDa delegar el mando de las armas, Sobremonte contest\u00F3 que no hab\u00EDa autoridad ninguna sino la del monarca para quitarle la suya. En carta al Pr\u00EDncipe de la Paz, del 27 de octubre de ese a\u00F1o, se quej\u00F3 de que el abogado Joaqu\u00EDn Campana hab\u00EDa tomado la palabra en aquel Cabildo junto con otros revolucionarios quienes eran los cabecillas que dijeron al pueblo que ten\u00EDa autoridad para elegir mandatario. El 11 de noviembre de 1806, figuraba alistado como capit\u00E1n de Patricios. Actu\u00F3 con entusiasmo en los preliminares de la Revoluci\u00F3n de Mayo, y se cont\u00F3 entre sus m\u00E1s ardientes sostenedores. Figur\u00F3 en el Cabildo Abierto del 22 de mayo, siendo entonces abogado y miembro de la Real Audiencia. En \u00E9l, desempe\u00F1\u00F3 las funciones de secretario particular de don Cornelio Saavedra. Vot\u00F3 en esa sesi\u00F3n memorable por la cesi\u00F3n del virrey y la creaci\u00F3n de una Junta de Gobierno, siguiendo el dictamen de Saavedra. En 1811, fue uno de los promotores del movimiento pol\u00EDtico del 5 y 6 de abril, del que result\u00F3 la expulsi\u00F3n de varios diputados, entrando a servir en la Junta como secretario de gobierno y guerra, cargo que desempe\u00F1\u00F3 hasta ser deportado en setiembre del mismo a\u00F1o. Como no fue comprendido entre los amnistiados pol\u00EDticos del a\u00F1o 1814, pas\u00F3 preso a Chascom\u00FAs donde permaneci\u00F3 hasta 1818, a\u00F1o en que se estableci\u00F3 en Montevideo. En 1814, escribi\u00F3 un Manual de Agricultor. Ocup\u00F3 una banca en la primera legislatura constitucional, y m\u00E1s tarde, fue electo presidente del Senado en varios per\u00EDodos, vicepresidente de la Asamblea legislativa de 1834, miembro de la Asamblea permanente de gobierno varias veces y del Superior Tribunal de Justicia en 1831. Dos a\u00F1os despu\u00E9s, era inspector general de escuelas. El 25 de mayo de 1839, presidi\u00F3 la solemne apertura de la Academia Te\u00F3rico-Pr\u00E1ctica de Jurisprudencia de Montevideo. De vuelta a Buenos Aires en esos a\u00F1os, falleci\u00F3 en esta ciudad, el 12 de setiembre de 1847. Estaba casado con do\u00F1a Francisca P\u00E9rez Funes, sobrina del de\u00E1n Gregorio Funes, y en segundas nupcias con do\u00F1a Isidora Senarro. Vicente L\u00F3pez, eximio retratista, nos lo presenta con una fisonom\u00EDa rara de estatura diminuta, pero fornido, el pie grande, las piernas corvas, caminando balance\u00E1ndose; hab\u00EDa en sus miradas y gestos agregaun no s\u00E9 qu\u00E9 de hombre desconfiado, una cierta timidez y soberbia, un empaque poco simp\u00E1tico que parec\u00EDa tenerlo prevenido del efecto que su persona hac\u00EDa en los dem\u00E1s, hasta por la reserva taciturna y premeditada que observaba com\u00FAnmente y que solo abandonaba entre gentes de una esfera o educaci\u00F3n inferior a la suya. Era, no obstante, una persona honorable, de buen sentido y vida privada correcta, aunque animado de pasiones y ambiciones pol\u00EDticas superiores a su capacidad.... Una calle solo apandonapa entre gentes de una estera o equcaci\u00F3n inferior a la suya. Era, no obstante, una persona honorable, de buen sentido y vida privada correcta, aunque animado de pasiones y ambiciones pol\u00EDticas superiores a su capacidad.... Una calle y un partido de la provincia de Buenos Aires perpet\u00FAan su memoria. Una amplia avenida de Flores Sur llev\u00F3 su nombre hasta 1927, que es la actual Avenida del Trabajo. (V.: El Dr. D. Joaqu\u00EDn Campana, en DEMAR\u00EDA, Rasgos Biogr\u00E1ficos de Hombres Notables de la Rep\u00FAblica Oriental del Uruguay, Montevideo, 1939, t. III, p. 108110, dice equivocadamente que falleci\u00F3 en Buenos Aires en 1855; RICARDO LEVENE, Las Provincias Unidas del Sud en 1811. (Consecuencias inmediatas de la Revoluci\u00F3n de Mayo, . As, 1940, p. 86, 103, 104; MART\u00CDN MATHEU, Autobiograf\u00EDa de don Domingo Matheu, en Biblioteca de Mayo, t. I, p. 138-140; YABEN, Biograf\u00EDas Argentinas, cit, t. II, p. 677-78; JUAN CANTER, Las disensiones de la Junta de Mayo y la separaci\u00F3n del secretario Campana, en La Naci\u00F3n, 6 julio de 1924, p. 6; RA\u00FAL A. Mo INA, Joaqu\u00EDn Campana, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 85-87; B. GoNz\u00C1LEz ARRILI, Hombres de Mayo, Bs. As, 1960, p. 66-67; L\u00F3PEz, Historia, cit, t. III, p. 85; ARCHIvo GENERAL DE LA NACI\u00F3N, Protocolos, Reg. 2, a\u00F1o 1847, f. 397; ALFREDo L. PALACIos, Masas y \u00C9lites en Iberoam\u00E9rica, Bs. As, 1956, p. 66-67, Roberts, Las Invasiones Inglesas, cit, p. 148; CENTENo, Virutas Hist\u00F3ricas, Bs. As, 1929, t. I, p. 36, 103).";
biografias[temp][bioNombres[temp][4]] = "Castelli, Juan Jos\u00E9: Jurisconsulto. Naci\u00F3 en Buenos Aires el 19 de julio de 1764. Curs\u00F3 sus estudios de filosof\u00EDa en el Real colegio de San Carlos";
biografias[temp][bioNombres[temp][5]] = "CASTEX, Alejo Jurisconsulto. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 17 de julio de 1766. Era hijo de don Francisco Castex, espa\u00F1ol, oficial de milicias, y de do\u00F1a Paula Hilaria Delgado, porte\u00F1a. Curs\u00F3 sus estudios preparatorios en el Real Colegio de San Carlos, y luego pas\u00F3 a la Universidad de Chuquisaca donde se gradu\u00F3 de bachiller en leyes y sagrados c\u00E1nones, el 23 de julio de 1786. De regreso a Buenos Aires, entr\u00F3 a formar parte de la Real Audiencia, y despu\u00E9s de haber dado los ex\u00E1menes de pr\u00E1ctica fue autorizado para ejercer la abogac\u00EDa en 1790. Tras la primera invasi\u00F3n inglesa en 1806, fue capit\u00E1n del Regimiento de Patricios, y al a\u00F1o siguiente, pas\u00F3 a comandar el Escuadr\u00F3n de H\u00FAsares del cuerpo de Migueletes. Liniers lo nombr\u00F3 su jefe con el grado de teniente coronel, actuando como tal durante la Reconquista y hasta 1809, en que fue nombrado Asesor del Real Tribunal en reemplazo de don Francisco Bruno de Rivarola. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, en que vot\u00F3 conforme a la opini\u00F3n del doctor Juan Nepomuceno de Sol\u00E1, por la deposici\u00F3n del virrey y el ejercicio gubernativo por el Cabildo hasta que se crease una junta con los diputados del virreinato. El 27 de mayo, se lo escogi\u00F3 para desempe\u00F1ar la secretar\u00EDa del Consulado en reemplazo de Manuel Belgrano, funciones que mantuvo hasta el 9 de diciembre de 1814. En el inter\u00EDn fue diputado por Catamarca a la frustrada asamblea de octubre de 1812, secretario del Superior Tribunal de Justicia, en 1813, y asesor del Juzgado de segundo voto. En marzo de 1815, ocup\u00F3 una vocal\u00EDa en la C\u00E1mara de Apelaciones. Meses despu\u00E9s, la Junta Electoral reunida en el Cabildo lo design\u00F3, con otros ciudadanos para redactar el Proyecto de Instrucciones a los diputados de las provincias que deb\u00EDan concurrir al Congreso de Tucum\u00E1n y firma de ese documento, que ciertamente habr\u00EDa de inmortalizarlos. Continu\u00F3 en sus funciones judiciales, altern\u00E1ndolas con su diputaci\u00F3n por los partidos de Arrecifes, Carmen de Areco, Pergamino y Salto. En 1816, se desempe\u00F1\u00F3 como S\u00EDndico Procurador General, y al asumir el poder el general Pueyrred\u00F3n lo comision\u00F3 para ajustar la paz con Santa Fe, haciendo retirar al ej\u00E9rcito invasor del general D\u00EDaz V\u00E9lez de la provincia, y desautorizar ante el gobierno y el pueblo el avance de las fuerzas porte\u00F1as. En 1821, se lo nombr\u00F3 Auditor de Guerra y Marina y Juez de alzada del Consulado de Comercio. En diciembre de 1821, fue representante por Buenos Aires, y en el ejercicio de esas funciones intervino en las sesiones secretas de los a\u00F1os siguientes. En 1822, form\u00F3 parte como vocal de la C\u00E1mara de Apelaciones presidida por el doctor Manuel A. de Castro y junto con Tom\u00E1s Antonio Valle, fueron los autores del Proyecto de Ley sobre establecimiento de las magistraturas que deben haber en ella, forma y orden de la administraci\u00F3n de justicia. Asumi\u00F3 la presidencia del Superior Tribunal de Justicia, en cuya alta magistratura demostr\u00F3 siempre su versaci\u00F3n jur\u00EDdica y su rectitud ejemplar. Sobresali\u00F3 su actuaci\u00F3n como representante provincial en los debates de la reforma eclesi\u00E1stica rivadaviana. Desde 1825 hasta 1827, fue diputado al Congreso General Constituyente. Le toc\u00F3 dar su voto por Rivadavia, para la presidencia, e intervenir en la sanci\u00F3n de la Constituci\u00F3n de 1826, de la que fue uno de sus firmantes, Posteriormente, se le design\u00F3 Inspector del Mercado de la Aduana. Bajo las \u00F3rdenes de Castex, hizo sus primeras armas Juan Manuel de Rosas, lo que no le impidi\u00F3 que en plena tiran\u00EDa, el mismo dictador dispusiera el t\u00E9rmino de la jubilaci\u00F3n disfrutada por el primero en su car\u00E1cter de ex presidente del Superior Tribunal de Justicia, por ser salvaje unitario, y ser acreedor a la consideraci\u00F3n del gobierno. Retirado del escenario p\u00FAblico, vivi\u00F3 en su estancia ubicada en el partido de Baradero (Prov. de Bs. As), donde complet\u00F3 su existencia laboriosa entregado a las actividades del campo. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 17 de setiembre de 184l. Se hab\u00EDa c sado con do\u00F1a Estefan\u00EDa Campos y L\u00F3pez Camelo Var\u00F3n dotado de un noble esp\u00EDritu, jefe militar de honda contracci\u00F3n a la vida de la milicia civica, magistrado judicial de responsabilidad notoria, legislador prudente, Alejo Castex fue un jurisconsulto notable. Son sus descendientes las familias de Mart\u00EDnez Campos, Artayeta Castex, Amadeo Artayeta, Green, Baca Castex, Harriague Castex, Castex Saborido, Siqueira Castex, Camet Siqueira, Hughes Castex y otras. En el Museo de Luj\u00E1n se exhibe su retrato ejecutado al pastel. Una calle de la ciudad recuerda su nombre. (V.: RAvIGNANI, Asambleas Constituyentes Argentinas, cit, t. I, p. 119-122, 25lMITRE, Historia de Belgrano, cit, t. III, p. 40; LEvenE, La Academia de Jurisprudencia, cit, p. 82, 83, 220 y ss.C. T. de PEREIRA LAHITTE, Alejo Castex, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, p. 101-103; UDAoNDo, Diccionario Biogr\u00E1fico Argentino, p. 251-260; YABEN, Biograf\u00EDas Argentinas, cit, t. - p. 142-144, se reproduce su retrato.";
biografias[temp][bioNombres[temp][6]] = "Chiclana, Feliciano Antonio: Jurisconsulto. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 9 de junio de 1761. Hijo de don Diego Chiclana, comerciante, y de do\u00F1a Mar\u00EDa Magdalena Xim\u00E9nez de Paz. Realiz\u00F3 estudios de filosof\u00EDa en el Convento de Santo Domingo en el bienio 1775-76. Se gradu\u00F3 en Chile de abogado en 1783. En 1791, actu\u00F3 como secretario del Alcalde ordinario de voto don Santiago Saavedra. Actu\u00F3 como voluntario en las invasiones inglesas lo que le vali\u00F3 el grado de capit\u00E1n de Patricios, que desempe\u00F1\u00F3 hasta junio de 1810. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto en calidad de abogado, votando por el cese del Virrey. Formada la Junta de Gobierno se lo design\u00F3 auditor del Ej\u00E9rcito Auxiliar del Per\u00FA. Form\u00F3 parte del triunvirato junto con Sarratea y Paso. Posteriormente, debido a la oposici\u00F3n que hizo al gobierno de Pueyrred\u00F3n, fue desterrado por \u00E9ste en 1817, a los Estados Unidos. En 1819, se le repuso en su grado de coronel, e hizo la campa\u00F1a contra los indios Ranqueles del sur. Con ellos, firm\u00F3 un tratado de paz y acept\u00F3 la extensi\u00F3n de las fronteras. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 17 de setiembre de 1826, a los 61 a\u00F1os.";
biografias[temp][bioNombres[temp][7]] = "COSSIO, Jos\u00E9 Sim\u00F3n Garc\u00EDa de: Jurisconsulto. Naci\u00F3 en Corrientes, el 29 de octubre de 1770. Era hijo de don Juan Garc\u00EDa de Cossio y de do\u00F1a Josefa de Zamudio y Bola\u00F1os. La educaci\u00F3n primaria estuvo a cargo de su padre, y luego concurri\u00F3 a la escuela de don Jos\u00E9 Ignacio Galv\u00E1n. M\u00E1s tarde se traslad\u00F3 a Buenos Aires e ingres\u00F3 al Real Colegio de San Carlos, donde tuvo como profesores a Pedro Fern\u00E1ndez, Baltasar Maziel, Luis Jos\u00E9 Chorroar\u00EDn, Carlos Jos\u00E9 Montero y Victorio Achega. En mayo de 1790, particip\u00F3 en el festival literario dedicado al virrey, don Nicol\u00E1s de Arredondo, que se llev\u00F3 a cabo en los claustros de la iglesia de San Ignacio. El alumno de teolog\u00EDa y c\u00E1nones sostuvo la tesis de que Los Reyes Cat\u00F3licos gozan del patronato civil y can\u00F3nico sobre todas las iglesias de las Indias, y \u00E9sta es una de las primeras regal\u00EDas anexas a la Corona, y por lo tanto no puede perderse ni por la costumbre, ni por la prescripci\u00F3n, ni por renuncia, siendo felicitado por los argumentos de la proposici\u00F3n presentada. Su tesis fue impresa por Ia Real Imprenta de los Ni\u00F1os Exp\u00F3sitos. Continu\u00F3 los estudios en la Universidad de Chuquisaca, graduandose de doctor en leyes antes de 1800. All\u00ED fue compa\u00F1ero de Moreno, Castelli, Paso, Agrelo y Monteagudo. Luego regres\u00F3 a Buenos Aires para matricularse en la Audiencia Pretorial, y el 18 de diciembre de 1804, se le design\u00F3 Agente Fiscal en lo Civil. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde dio su voto por la proposici\u00F3n expuesta por don Mart\u00EDn Rodr\u00EDguez, que coincid\u00EDa con la de Cornelio Saavedra, aunque sus t\u00E9rminos fueron m\u00E1s categ\u00F3ricos. Mant\u00FAvose en su cargo un mes m\u00E1s, siendo elegido diputado para representar a la provincia de Corrientes al Congreso General, y como vocal de la Junta Gubernativa mientras aqu\u00E9l no se reuniese. Tambi\u00E9n el 22 de junio se le nombr\u00F3 fiscal de todas las materias con los nuevos conjueces doctores Darragueyra, Echavarr\u00EDa y Medrano, que sustitu\u00EDan a los oidores. En el ejercicio de la profesi\u00F3n descoll\u00F3 por su ilustraci\u00F3n y labor, adquiriendo gran fama. Mantuvo estrecha vinculaci\u00F3n con Saavedra, y el 19 de abril de 1811, elev\u00F3 al Cabildo de Corrientes un extenso memorial, en el cual se refer\u00EDa a la oposici\u00F3n que los miembros sujetos a la influencia de Moreno hac\u00EDan a los diputados del interior. Fue miembro de la Junta Conservadora, y trabaj\u00F3 en la redacci\u00F3n del Reglamento Provisorio. De regreso a su provincia se incorpor\u00F3 a las actividades forenses, siendo el primer abogado universitario que pisaba los estrados. Intervino en numerosos juicios civiles y criminales locales, y era consultado desde Buenos Aires, donde tambi\u00E9n solicitaban su patrocinio. Fue diputado por la ciudad capital al primer Congreso provincial convocado e instalado por el capit\u00E1n Genaro Perugorr\u00EDa, el 9 de junio de 1814, quien proclam\u00F3 la reincorporaci\u00F3n a Buenos Aires, pero conservando su rango de Estado federativo. A ra\u00EDz de haber colaborado en el levantamiento de Perugorr\u00EDa, fue conducido preso al cuartel general de Artigas, quien no desconoc\u00EDa sus arraigadas ideas provincialistas. El Protector le hizo diputado por Entre R\u00EDos al Congreso del Arroyo de la China, y luego lo design\u00F3 formando parte de una comisi\u00F3n para el establecimiento de una concordia con Buenos Aires, adonde lleg\u00F3 el 11 de junio de 1815. Aunque fracas\u00F3 la comisi\u00F3n, Artigas, satisfecho del comportamiento de Cossio, lo recomendaba al gobernador de Corrientes. Pero al poco tiempo, particip\u00F3 en otra revuelta, y fue llevado preso al campamento de Artigas hasta que recobr\u00F3 la libertad, previo formal juramento de fidelidad a su persona y a su pol\u00EDtica. Cossio regres\u00F3 a Corrientes reanudando sus habituales tareas curialescas, tanto en el foro como en la colaboraci\u00F3n que prestaba al Poder Judicial en su car\u00E1cter de asesor letrado. En julio de 1817, Artigas, al solicitar la alianza y apoyo al dictador del Paraguay, Francia, lo destac\u00F3 en una misi\u00F3n diplom\u00E1tica a la Asunci\u00F3n, pero fracas\u00F3 en su cometido. En 1818, intervino en un movimiento revolucionario contra la dominaci\u00F3n artiguista, apoyando a su hermano pol\u00EDtico, capit\u00E1n Jos\u00E9 Francisco Vedoya. Actu\u00F3 resueltamente en el transcurso de la revoluci\u00F3n, a tal punto, que el Congreso reunido en esa \u00E9poca, le comision\u00F3 para que redactara un Reglamento Provisorio Constitucional, pensamiento malogrado por la derrota. Embarcado en un buque, se dirigi\u00F3 a Buenos Aires, donde se conoc\u00EDan sus sobresalientes cualidades. En el desempe\u00F1o del cargo de Asesor General, dictamin\u00F3 en el proceso incoado a los s\u00FAbditos franceses Robert, Lagresse y Dragumette, acusados del delito de conspiraci\u00F3n contra los gobiernos de Buenos Aires y Chile. Durante el gobierno del general Rondeau, se hizo cargo del Ministerio de Hacienda, en cuyas funciones permaneci\u00F3 algunos meses. Regres\u00F3 a Corrientes a mediados de 1820, colaborando al lado del Supremo Entrerriano, general Francisco Ram\u00EDrez, quien le ofreci\u00F3 su amistad. \u00C9ste explot\u00F3 h\u00E1bilmente la capacidad del doctor Cossio, encarg\u00E1ndole la redacci\u00F3n de algunas proclamas, manifiestos, art\u00EDculos del Reglamento de la Rep\u00FAblica Entrerriana, referentes al orden pol\u00EDtico y econ\u00F3mico. En diciembre de 1822, el gobernador Juan Jos\u00E9 Fern\u00E1ndez Blanco, le nombr\u00F3 de acuerdo con el Cabildo, ministro secretario con el objeto de llevar al d\u00EDa los expedientes relativos a la hacienda, polic\u00EDa y gobierno, seg\u00FAn se expresaba en una comunicaci\u00F3n oficial. Fue Asesor legal del Tribunal de Apelaciones, nombrado el 10 de febrero de 1823, y actu\u00F3 en el proceso instruido a los promotores de la sublevaci\u00F3n del cuerpo de Dragones Veteranos destacado en Garzas (Dpto. de Bella Vista. El Congreso de Corrientes le encomend\u00F3 la redacci\u00F3n del primer Estatuto Provisorio Constitucional, poni\u00E9ndose en vigencia el 13 de diciembre de 1821. Un segundo Congreso de la provincia, de agosto de 1824, lo design\u00F3 para que propusiera un plan de reformas al Estatuto, que fueron sancionadas y promulgadas el 15 y 24 de setiembre de aquel a\u00F1o, con las cuales se consagr\u00F3 la segunda Carta Constitucional. Continu\u00F3 ocupado en sus trabajos profesionales. En 1832, desempe\u00F1\u00F3se interinamente como Defensor de Menores ante el juzgado a cargo de don Pedro D\u00EDaz Colodrero. Tiempo despu\u00E9s, form\u00F3 parte de una comisi\u00F3n, para que dictaminara en el caso del cobro de las cuartasque deb\u00EDan abonar los p\u00E1rrocos de la provincia, cobranza ordenada por el Obispo de Buenos Aires, Mariano Medrano al Cura Vicario de la Iglesia Matriz de Corrientes. En 1833 y 1834, ocup\u00F3 una banca en el Congreso General de la Provincia, y tuvo a su cargo la secretar\u00EDa del mismo, y luego funciones an\u00E1logas en la Sala Permanente. Era partidario de una forma de gobierno apoyada en el sistema federativo. Colabor\u00F3 al lado del gobernador Pedro Ferr\u00E9, y a ra\u00EDz de una carta que le enviara Rosas, se suscit\u00F3 un apasionado y memorable debate entre ambos gobernantes, que tuvo honda trascendencia en toda la Rep\u00FAblica. El alegato de la defensa de Corrientes estuvo a cargo del doctor Cossio, por requer\u00EDrselo el propio gobernador. Aunque los escritos del letrado correntino no llevan su firma sino la del gobernador Ferr\u00E9, se sabe con certeza que son debidos a la pluma de aqu\u00E9l. En un op\u00FAsculo raro se encuentran reunidos, y se titulan: Cuestiones Nacionales. Contestaci\u00F3n a El Luceroo los falsos y peligrosos principios en descubierto, reproduci\u00E9ndolo el doctor Mantilla en su Cr\u00F3nica Hist\u00F3rica de Corrientes. Desde 1837, apart\u00F3se de la pol\u00EDtica, y la Sala Permanente lo nombr\u00F3 de nuevo en una comisi\u00F3n para estudiar las reformas que se crean convenientes introducir en la actual Constituci\u00F3n, presentando un amplio proyecto de modificaciones. Aprobado por el Congreso General, el nuevo C\u00F3digo entr\u00F3 en vigencia el 19 de enero de 1839, pero tuvo una vida ef\u00EDmera. Retirado a la vida privada, falleci\u00F3 en la ciudad de Corrientes, el 27 de julio de 1840, a los 70 a\u00F1os. Se hab\u00EDa casado con do\u00F1a Josefa de Vedoya y Lagra\u00F1a. (V.: VALERIo BoNASTRE, Varones Correntinos, . As, 1936, p. 15-50; MANUEL F. MANTILLA, Cr\u00F3nica hist\u00F3rica de la Provincia de Corrientes, . As, 1928, t. I, p. 159; HERN\u00C1N F\u00C9LIx G\u00F3MEz, P\u00E1ginas de Historia. Conferencias y Discursos, Corrientes, 1928, p. 199-206; FURLONG, La Imprenta en Buenos Aires, . As, 1955, t. II, p. 94-96; CUToLo, Argentinos Graduados en Chuquisaca, Bs. As, 1963, p. 73, 95).";
biografias[temp][bioNombres[temp][8]] = "DARREGUEYRA, Jos\u00E9: Jurisconsulto. Naci\u00F3 en Lima (Per\u00FA, el 27 de junio de 1771. Era hijo de don Jos\u00E9 de la Darregueyra y Calbete y de do\u00F1a Jacoba de Lugo y Sandoval. Cinco d\u00EDas m\u00E1s tarde, recibi\u00F3 su bautismo. Todav\u00EDa ni\u00F1o, fue tra\u00EDdo a Buenos Aires para que estudiase en el Real Colegio de San Carlos, donde ingres\u00F3 el 3 de noviembre de 1783. Fueron sus compa\u00F1eros Sim\u00F3n Garc\u00EDa de Cossio, Miguel de Villegas, Ildefonso Ramos Mej\u00EDa, Domingo de Basavilbaso y Miguel D\u00EDaz V\u00E9lez. Permaneci\u00F3 en el Colegio hasta 1790, y sobre \u00E9l, expres\u00F3 Chorroar\u00EDn que ha salido con el lustre y honor que desea el Colegio a sus individuos. Inici\u00F3 los estudios de leyes, y se examin\u00F3 ante el doctor Eusebio de Urra y D\u00EDaz en los libros de las Instituciones de Justiniano, obteniendo el t\u00EDtulo de bachiller. En 1791, parti\u00F3 a Charcas para incorporarse a la Academia Carolina, donde disert\u00F3 sobre Las Penas impuestas a los ladrones por nuestras leyes reales. Recibido de abogado tres a\u00F1os despu\u00E9s, inici\u00F3 su labor profesional en esta ciudad, para proseguirla con \u00E9xito en Potos\u00ED, donde interinamente ocup\u00F3 el cargo del Ministerio de Defensa Fiscal de la Real Hacienda. En 1795, regres\u00F3 a Buenos Aires, y aqu\u00ED ejerci\u00F3 su profesi\u00F3n asociado al doctor Vicente A. de Echevarr\u00EDa. Fue uno de los iniciadores del movimiento de Mayo, correspondi\u00E9ndole los honores de precursor de la Independencia. Tom\u00E1s Guido recuerda que precisamente el doctor Darregueyra era confidente \u00EDntimo y muy digno colaboradorde los patriotas, y asisti\u00F3 a las sesiones de la casa de Pe\u00F1a y Vieytes. Como abogado que era de la Real Audiencia fue invitado a concurrir al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde vot\u00F3 por la cesaci\u00F3n del virrey Cisneros, cuya autoridad deb\u00EDa reemplazar una Junta de Gobierno nombrada por el Cabildo. Su voto coincidi\u00F3 con el formulado por Mart\u00EDn Rodr\u00EDguez. Constituida la Junta de Gobierno, el 25 de mayo, \u00E9sta a poco lo invit\u00F3 a colaborar en La Gazeta, y el 23 de junio, lo design\u00F3 conjuez de la Real Audiencia. Estuvo a cargo del despacho de Alzadas, y la primera comisi\u00F3n que tuvo fue la de tomar prisionero y secuestrar los papeles del doctor Manuel A. de Castro. Adem\u00E1s, form\u00F3 parte de la Sala de Ordenanza del Tribunal de Cuentas (15 de setiembre de 1810), intervino en la formaci\u00F3n del Consejo de Guerra de Oficiales para determinar en la causa que se segu\u00EDa a Juan Guerrero Cer\u00F3n y Felipe Cardoso (octubre 16), y envi\u00F3 a Moreno los libros del presidiario Juan Garc\u00EDa con destino a la Biblioteca P\u00FAblica (diciembre 5 de 1810). Intervino en infinidad de causas. Al producirse la divisi\u00F3n en el seno del nuevo gobierno, Darregueyra se inclin\u00F3 al saavedrismo, oponi\u00E9ndose a los morenistas. Hay quien le imputa la expulsi\u00F3n simulada y tramada contra Moreno. Es probable tambi\u00E9n que participara en el mot\u00EDn del 5 y 6 de abril de 1811. Form\u00F3 parte de los electores para constituir la Junta Protectora de la libertad de imprenta, y luego fue elegido vocal de la proyectada Asamblea de 1812. Separado de su cargo por el Triunvirato, se le confin\u00F3 a Luj\u00E1n. A pedido de su esposa Mar\u00EDa Antonia de Luca y Patr\u00F3n obtuvo que se lo confinara a su chacra ubicada en la costa de San Isidro, hasta que le ser\u00E1 plenamente levantada en 1815. El Director Supremo Alvear lo design\u00F3 el 8 de febrero, vocal de la C\u00E1mara de Apelaciones. Convocado el Congreso de 1816, primero fue elegido integrante de la junta electoral de Buenos Aires, y luego su diputado. Lleg\u00F3 entre los primeros a Tucum\u00E1n, y particip\u00F3 en distintas comisiones internas del Congreso. C\u00FApole la gloria de suscribir el Acta de la Independencia de la Naci\u00F3n, cuyo acto fue el primero en anunciar en hermosas cartas dirigidas a Tom\u00E1s Guido. Con el traslado del Congreso a Buenos Aires, regres\u00F3 enfermo, pero a la terminaci\u00F3n de su mandato fue reelegido. Una antigua dolencia lo llev\u00F3 al sepulcro el 19 de mayo de 1817. Su muerte caus\u00F3 una profunda impresi\u00F3n. El anuncio oficial fue hecho al Congreso en la sesi\u00F3n preliminar del d\u00EDa siguiente, efectuada por la noche. El Redactor, peri\u00F3dico oficial del cuerpo, memor\u00F3 el hecho, y Fray Cayetano Rodr\u00EDguez hizo un honros\u00EDsimo elogio de su vida. De \u00E9l, expres\u00F3 Vicente F. L\u00F3pez que era uno de los hombres m\u00E1s distinguidos, m\u00E1s sesudos y m\u00E1s acreditados que ten\u00EDa el pa\u00EDs. Su influencia en el Congreso y en la opini\u00F3n p\u00FAblica era decisiva. (V.: RoDoLFo TRosTIN\u00C9, Jos\u00E9 de Darregueyra. El primer conjuez patriota (1771-1817), Bs. As, 1945. Ed. del Inst. de Hist. del Derecho Argentino, en Conferencias y Comunicaciones, XI; A. MoLINA, Jos\u00E9 de Darregueyra Lugo, en Genealog\u00EDa. Hombres de Julio, . As, 1966, p. 83-86; Jos\u00E9 DE DARREGUEIRA, Documentos hist\u00F3ricos. Cartas del doctor Darregueira al general don Tom\u00E1s Guido. 1816, en Revista Nacional, . As, 1887, t. II, p. 30-53; 90-118; MANUEL ANToNIo DE CAsTRo, Cartas hist\u00F3ricas de don Manuel Antonio de Castro a don Jos\u00E9 de Darregueira, en Ib\u00EDdem, t. II, p. 153-173; ToM\u00C1s GUIDo, Cartas al Dr. Darregueira precedidas de datos biogr\u00E1ficos sobre su persona, en Ib\u00EDdem, p. 349-361; M\u00C9NDEz CALzAdA, La funci\u00F3n judicial, cit, p. 394; ColoMBREs M\u00C1RMoL, San Mart\u00EDn y Bol\u00EDvar en la entrevista de Guayaquil, cit, p. 345; BELTR\u00C1N, Historia del Periodismo Argentino, p. 88; FERN\u00C1NDEz OLGU\u00EDN, Dr. Jos\u00E9 de Darregueyra, en De Nuestra Historia, Bs. As, junjul. 1916, p. 4-5; CARRANZA M\u00C1RMoLFERN\u00C1NDEz OLGU\u00EDN, Congreso de Tucum\u00E1n. Biograf\u00EDas de los diputados, cit, p. 103-105; Un AoNDo, Congresales de 1816, cit, p. 111-119; IBARGUREN, En la Penumbra de la Historia Argentina, cit, p. 53-60; GIA NET 1 o, Historia del Congreso de Tucum\u00E1n, cit, p. 65-66: FURToNG y otros, El Congreso de Tucum\u00E1n, Bs.As., 1966, p. 107; BARREDA LAos, Colaboradores peruanos del general San Mart\u00EDn en el Paso de los Andes, en Bolet\u00EDn de la Academia Nacional de la Historia, t. , p. 263; BARRIA, Hombres de la Independencia, cit, p. 201).";
biografias[temp][bioNombres[temp][9]] = "EL\u00CDA, Agust\u00EDn P\u00EDo de: Jurisconsulto. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 15 de abril de 1767, hijo del coronel Juan Ignacio de El\u00EDa y de do\u00F1a Mar\u00EDa B\u00E1rbara Garc\u00EDa de Z\u00FA\u00F1iga. Hizo sus primeros estudios en su ciudad natal, y curs\u00F3 los superiores en C\u00F3rdoba en el Colegio de Monserrat donde ingres\u00F3 el 3 de diciembre de 1781. Sali\u00F3 del Colegio el 12 de julio de 1788, para encaminarse hacia Chuquisaca, y con s\u00F3lo diez d\u00EDas de residencia en aquella ciudad dice el P. Guiti\u00E1n, se gradu\u00F3 de doctor en leyes. En 1790, recibi\u00F3se en teolog\u00EDa y doctor en c\u00E1nones. A su regreso, qued\u00F3se por alg\u00FAn tiempo en Caroya. Luego volvi\u00F3 al Colegio de Monserrat donde, agrega el P. Rector, procedi\u00F3 bell\u00EDsimamente. Fue uno de los mejores alumnos de ese establecimiento, a juicio de aqu\u00E9l. Para el ejercicio profesional se anot\u00F3 en la Matr\u00EDcula de Abogados de Buenos Aires, en el a\u00F1o 1794. Desempe\u00F1\u00F3 funciones en la administraci\u00F3n p\u00FAblica, siendo nombrado Secretario General del Virreinato. En los a\u00F1os 1806 y 1807, intervino heroicamente junto con su padre, en la Defensa contra la primera invasi\u00F3n. Particip\u00F3 en las siguientes acciones, donde se le acord\u00F3 por su actuaci\u00F3n el grado de capit\u00E1n del Regimiento de Patricios. En su car\u00E1cter de abogado fue invitado al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810. En su voto apoy\u00F3 al del teniente coronel Cornelio Saavedra cuando sostuvo que deb\u00EDa subrogarse el mando superior que obten\u00EDa el Excmo. Sr. Virrey en el Excmo. Cabildo de esta Capital, con el agregado de don Francisco Antonio Ocampo: que tenga voto decisivo el Sr. S\u00EDndico Procurador General, moci\u00F3n que tuvo 69 adherentes. Demostr\u00F3 gran fervor patri\u00F3tico y contribuy\u00F3 en 1810, con 6 onzas de oro como donativo para la expedici\u00F3n a las provincias interiores. En 1811, fue designado fiscal en lo Civil y Criminal, y el 17 de febrero de 1812, prest\u00F3 juramento como presidente del Tribunal de Concordia. Se le nombr\u00F3 asesor de gobierno, el 16 de octubre de 1812. Fue elegido diputado convencional por C\u00F3rdoba a la Asamblea General Constituyente de 1813, y firm\u00F3 los manifiestos del 13 y 26 de enero de 1815. Hab\u00EDa sido designado Auditor general de Guerra del Ej\u00E9rcito de las Provincias Unidas, en 1814. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 3 de junio de 1815. Cas\u00F3 con su prima hermana do\u00F1a Mar\u00EDa Genara Warnes y Garc\u00EDa de Z\u00FA\u00F1iga. Prest\u00F3 grandes servicios al pa\u00EDs. Fue juzgado por don Gervasio A. de Posadas en sus Memorias, como persona de mucha probidad e ilustraci\u00F3n. (V.: JUAN MANUEL AcevEdo, Agust\u00EDn P\u00EDo de El\u00EDa y Garc\u00EDa de , en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 136-141, con biblJUAN BEvERINA, La Semana de Mayo (1810), Bs. As, 1942; YABEN, Biograf\u00EDas Argentinas, cit, t. IV, p. 306, err\u00F3neamente lo da nacido en 1765, fecha que repiten PIccIRILLI, RoMAY y GIANELLo, Diccionario Hist\u00F3rico, cit, t. III, p. 291; CUToLo, Argentinos Graduados en Chuquisaca, cit, p. 71, 91; ARCE, Entre R\u00EDos en los albores de Mayo, cit, p. 43).";
biografias[temp][bioNombres[temp][10]] = "CAMPO, Nicol\u00E1s del: Funcionario. Naci\u00F3 en Villaviciosa de Asturias, Oviedo (Espa\u00F1a, en 1758. Era hijo de don Diego del Campo Forgueras y de do\u00F1a Rosa del Campo. Hab\u00EDa llegado a Buenos Aires en tiempos de V\u00E9rtiz, y se dedic\u00F3 al comercio. Su t\u00EDo, el virrey, lo nombr\u00F3 capit\u00E1n de su guardia, pero como se opusiera a su matrimonio con la santafecina do\u00F1a Juana Maciel, se vio obligado a dejar ese cargo militar de confianza. Cas\u00F3se con ella en 1788. Figur\u00F3 como Contador interino de Diezmos y Cuadrantes del, Obispado, en 1799. Cinco a\u00F1os despu\u00E9s, cuando sobrevinieron las Invasiones Inglesas, el 28 de junio de 1806, en la noche que sigui\u00F3 al f\u00E1cil triunfo y ocupaci\u00F3n de Buenos Aires por las tropas de Beresford, tuvo un serio incidente con unos soldados ingleses, los cuales lo dejaron herido en el zagu\u00E1n de su casa. En ese a\u00F1o, muri\u00F3 su esposa a consecuencia del alumbramiento de su hijo Juan Nepomuceno. Fue invitado a concurrir al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, pero no vot\u00F3 en dicha asamblea, por haberse retirado antes de llegarle el turno. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 16 de abril de 1822, siendo enterrado en San Nicol\u00E1s de Bari. Fue el fundador del linaje de los del Campo en el R\u00EDo de la Plata, del que diman\u00F3 tambi\u00E9n una rama chilena. (V.: CARLos IBARGUREN (h., Nicol\u00E1s del Campo, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 87, menciona como padres a don, Diego Estanislao del Campo, hermano del primer Marqu\u00E9s de Loreto, y tercer Virrey del R\u00EDo de la Plata, y a do\u00F1a Isabel de Forgueras Mayo, cuando en realidad eran abuelos del biografiado. Por lo tanto era sobrino nieto y no sobrino carnal del Virrey, con lo cual se aclarar\u00EDa definitivamente el problema planteado por Manuel Mujica L\u00E1inez en su Vida de Anastasio el Pollo, p. 10-11).";
biografias[temp][bioNombres[temp][11]] = "ECHEVARR\u00CDA, Vicente Anastasio de Jurisconsulto. Naci\u00F3 en Rosario de Santa Fe, el 22 de enero de 1768. Fueron sus padres don Ferm\u00EDn de Echevarr\u00EDa, vizca\u00EDno, y do\u00F1a Tomasa de Acevedo, rosarina. Curs\u00F3 sus estudios en el Real Colegio Carolino de Buenos Aires, desde 1781 a 1783, siendo disc\u00EDpulo en filosof\u00EDa del doctor Juan Jos\u00E9 Paso. En 1785, era alumno en teolog\u00EDa del doctor Carlos . Montero, luego del doctor Chorroar\u00EDn. Pas\u00F3 a Chuquisaca para seguir la carrera sacerdotal, gradu\u00E1ndose de bachiller el 18 de enero de 1790; luego sigui\u00F3 la carrera de leyes y se recibi\u00F3 de abogado en 1793, lo que molest\u00F3 grandemente a su Jos\u00E9 de Echevarr\u00EDa, quien le coste\u00F3 los estudios. En 1802, regres\u00F3 a esta ciudad, y fue a vivir a la casa de su tutor, enamor\u00E1ndose de su prima Mar\u00EDa Antonina, por lo que aqu\u00E9l se opuso terminantemente a dicha uni\u00F3n al existir impedimento. Las autoridades apoyaron la decisi\u00F3n paterna, y mientras se tramitaba el pleito matrimonial en Madrid y Roma, que dur\u00F3 tres a\u00F1os, falleci\u00F3 el padre de Mar\u00EDa Antonina. Al mes la pareja suplic\u00F3 la dispensa, y Mons. despu\u00E9s de consultar el caso, accedi\u00F3, cas\u00E1ndose en la Catedral, el 4 de junio de 1805. Desde el a\u00F1o anterior, comenz\u00F3 a ejercer la profesi\u00F3n. Inici\u00F3 su vida p\u00FAblica con el nombramiento de juez de Alzada del Tribunal del Consulado (29 julio de 1806). Actu\u00F3 en las Invasiones Inglesas, y lleg\u00F3 a transportar un ca\u00F1\u00F3n desde el Arroyo del Medio hasta el teatro de operaciones. Los episodios ocurridos, mezclados con noticias familiares y comerciales, se encuentran en las tres cartas que le envi\u00F3 su hermano Juan Jos\u00E9, donde se ocupa de la derrota de Perdriel, la actuaci\u00F3n de Sobremonte y la expedici\u00F3n de socorro. Por su actuaci\u00F3n, fue nombrado Comisario de guerra del ej\u00E9rcito, el 9 de febrero de 1808, al desempe\u00F1ar ese cargo con la mayor exactitud para atender los gastos de artiller\u00EDa y haber proporcionado con su cr\u00E9dito crecidas sumas. El desempe\u00F1o de ese puesto le permiti\u00F3 poner a su amigo \u00EDntimo Belgrano en contacto con Liniers, de quien era asesor letrado, para inducir a \u00E9ste, a que resistiera la influencia espa\u00F1ola, desconociendo la autoridad de Cisneros. Asisti\u00F3 al hist\u00F3rico Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810. Vot\u00F3 para que cesara el virrey Cisneros en el mando, y fuera reemplazado por una Junta nombrada por el Cabildo con asistencia del s\u00EDndico. El 28 de junio de 1810, se le design\u00F3 conjuez de la primera Audiencia o C\u00E1mara de Apelaciones. El 19 de julio, la Gaceta registr\u00F3 una donaci\u00F3n suya de 500 pesos, y en agosto de 1811, la donaci\u00F3n de libros para la Biblioteca P\u00FA. blica. En ese a\u00F1o, la Primera Junta le nombr\u00F3 enviado diplom\u00E1tico con la expedici\u00F3n al Paraguay mandada por Belgrano. Intervino en las negociaciones que dieron sanci\u00F3n al tratado del 12 de octubre de 1811, obtuvo pleno \u00E9xito en su misi\u00F3n. En el a\u00F1o 1812, fue nombrado diputado secretario de la primera Asamblea provisional; comisario de guerra (7 de abril; miembro de la Comisi\u00F3n de Justicia (20 de abril) con Miguel de Irigoyen y Pedro Jos\u00E9 Agrelo, diputado electo por el Cabildo de Buenos Aires. El Director Posadas lo design\u00F3 el 5 de febrero de 1814, Consejero de Estado, y en tal car\u00E1cter, recibi\u00F3 las llaves de la ciudadela de Montevideo de manos del jefe espa\u00F1ol vencido, reliquia que conservar\u00E1 para exhibirla much\u00EDsimos a\u00F1os despu\u00E9s, cual preciado trofeo, en sus retratos de viejo. Hombre activo y emprendedor, fue uno de los primeros argentinos que con su propio peculio, contribuy\u00F3 a armar en corso la corbeta El Halc\u00F3n, que a las \u00F3rdenes de Hip\u00F3lito Bouchard realiz\u00F3 su famosa expedici\u00F3n hasta las costas ecuatorianas, donde captur\u00F3 con Brown, la fragata espa\u00F1ola La Consecuencia, en el puerto del Callao. Echevarr\u00EDa, en 1817, al regresar Bouchard de sus andanzas por el Pac\u00EDfico, resolvi\u00F3 con el c\u00E9lebre corsario armar la fragata de referencia, la cual llev\u00F3 desde entonces el nombre La Argentina, conduciendo a bordo 38 ca\u00F1ones y 450 tripulantes. Le cupo a Bouchard el honor de llenar de admiraci\u00F3n al mundo con sus magn\u00EDficos hechoscapturando muchas presas a los espa\u00F1oles y haciendo flamear el pabell\u00F3n argentino por primera vez en los m\u00E1s lejanos puntos del mundo. De esa \u00E9poca es el folleto de Echevarr\u00EDa, titulado Relaci\u00F3n de los viajes de la fragata Argentinacontra los espa\u00F1oles en la India y otros puntos (1819). Mayor fortuna encontr\u00F3 en sus actividades comerciales. Emple\u00F3 capitales como mayorista, importando del Paraguay yerba, tabaco, ca\u00F1a otros productos, que luego redespachaba a las provincias del Norte, en grandes tropas de mulas. Estas operaciones no eran continuas, sino espor\u00E1dicas aprovechaba la oportunidad de aquel medio de transporte, ya que las mulas iban destinadas a ser vendidas en el altiplano. El 15 de marzo de 1817, fue elegido diputado por Buenos Aires al Congreso que meses antes hab\u00EDa declarado la independencia en Tucum\u00E1n. Para octubre del mismo a\u00F1o, confi\u00F3sele el cargo de juez de Bienes Extra\u00F1os por lo que solicit\u00F3 al Director Supremo atento al trabajo pesado, que se le se\u00F1ale alg\u00FAn honorario, acord\u00E1ndosele el % de las cantidades que recaude. En 1818 a ra\u00EDz del proceso a Bouchard en Chile, tuvo una important\u00EDsima aCtuaci\u00F3n por ser apoderado y armador del corsario, a quien se acus\u00F3 de pirata y llev\u00F3 a tal se quer\u00EDa castigar. En 1819, fue comisionado ante el gobierno de Santa Fe y sus aliados, con el fin de evitar la guerra civil. El 3 de febrero de 1820, se le nombr\u00F3 secretario de gobierno y guerra del ef\u00EDmero Director Supremo sustituto don Juan Pedro Aguirre durante ocho d\u00EDas, pues el d\u00EDa 11 el Cabildo reasumi\u00F3 el mando. Despu\u00E9s fue designado emisario por el Cabildo de Buenos Aires para tratar con el caudillo entrerriano Francisco Ram\u00EDrez, cerca de San Antonio de Areco, donde se concret\u00F3 con el tratado del Pilar, del 23 de febrero. Tambi\u00E9n fue proclamado representante en el Cabildo Abierto del 16 de febrero del mismo a\u00F1o, y se retir\u00F3 espont\u00E1neamente de la H. Junta cuando supo (4 de marzo) que lo hab\u00EDan tachado los jefes del ej\u00E9rcito federal. Los conflictos que luego sobrevinieron entre el Juez de Bienes Extra\u00F1os y el presidente de la C\u00E1mara de Apelaciones, doctor Mat\u00EDas Oliden, originaron una pol\u00E9mica. M\u00E1s tarde, el 28 de febrero, nuestro pr\u00F3cer lanzaba un manifiesto a sus compatriotas en un op\u00FAsculo titulado: Se desmiente una atroz imputaci\u00F3n (Bs. As, 1820), impreso en la Imprenta de la Independencia. En su escrito invocaba su acrisolada honorabilidad y correcci\u00F3n de procederes con que hab\u00EDa ejercido su profesi\u00F3n y desempe\u00F1ado las funciones p\u00FAblicas. Agregaba que: ... se hace correr, seg\u00FAn se me ha informado, la infamante especie de que en la entrevista, que en mi calidad de comisionado por el Excmo. Cabildo Gobernador de esta ciudad, tuve con el jefe del ej\u00E9rcito federal para los importantes fines que se me encargaron, solicit\u00E9 de dicho jefe, me otorgue la gracia de franquearme un salvo conducto para pasar al interior mil o qu\u00E9 se yo cuantos tercios de yerba mate. Imp\u00EDos.. Me informen igualmente que para dar credibilidad a la tal especie, se muestra una carta en copia, y se cita el testimonio de sujetos merecedores del mayor conceptoentretanto, tan falsa, tan arbitraria, y tan inveros\u00EDmil es la especie de gracia para la introducci\u00F3n de yerba mate, como es la prueba que se cita. A las apreciaciones formuladas por Echevarr\u00EDa le respondi\u00F3 el doctor Oliden con otro folleto: Contestaci\u00F3n al papel titulado: Se desmiente una atroz imputaci\u00F3n (Bs. As, 1820). Colabor\u00F3 en los comienzos de la Universidad de Buenos Aires, y por decreto del 13 de junio de 1821, se lo nombr\u00F3 Prefecto del Departamento de Jurisprudencia pr\u00E1ctica de la Academia Te\u00F3rico-Pr\u00E1ctica de Buenos Aires. Hacia agosto de 1823, ya hab\u00EDa renunciado al cargo. En 1824, figur\u00F3 como presidente de la Comisi\u00F3n de Recursos Extraordinarios nombrada para entender en el que hab\u00EDa promovido el comerciante ingl\u00E9s Juan Watson en un importante negocio para el erario p\u00FAblico. Seg\u00FAn se asegura, en el a\u00F1o 1825, el presidente Bernardino Rivadavia le encomend\u00F3 la redacci\u00F3n de un C\u00F3digo de Comercio que no fue considerado, y no consta, al menos hasta ahora, que haya sido remitido a la Legislatura. Al disolverse el Congreso en agosto de 1827, Echevarr\u00EDa fue elegido diputado para la Legislatura de Buenos Aires, que se reuni\u00F3 de nuevo con aquel motivo. Actu\u00F3 en la Convenci\u00F3n celebrada en Santa Fe, el 25 de setiembre de 1828, para sancionar el tratado de paz con el Imperio del Brasil, siendo designado presidente de la misma. Antonio Zinny nos muestra a Echevarr\u00EDa periodista, redactando en ese a\u00F1o: El domingo 4 de mayo en Buenos Aires, y El Sat\u00E9lite, ef\u00EDmeras hojas aparecidas en Santa Fe. De la misma fecha, es el folleto firmado por An\u00F3nimo: Contestaci\u00F3n del amigo del Dr. Echevarr\u00EDa a los reparos del que se titula uno de los amigos de D. Manuel Cavia, en El Liberal, 43 (1828). Hacia 1831, se declar\u00F3 nulo de ning\u00FAn valor el nombramiento que se le hizo junto con el doctor Mat\u00EDas Oliden para agregarse a la Comisi\u00F3n de Legislaci\u00F3n que interven\u00EDa en el expediente seguido entre el coronel Domingo Ar\u00E9valo y Antonina Aguilera. Luego en 1833, era titular de la Escriban\u00EDa de Marina. Posteriormente, fue protagonista de un c\u00E9lebre proceso judicial contra Francisco Letamendi, por la venta de una chacra, pleito que se prolong\u00F3 durante m\u00E1s de 14 a\u00F1os. La sentencia definitiva se dio en 1835, le fue adversa. El \u00FAltimo contacto con la judicatura lo tuvo el 2 de diciembre de 1852, cuando se lo nombr\u00F3 para integrar la \u00FAltima Comisi\u00F3n de Recursos Extraordinarios en calidad de presidente. El 3 de setiembre de 1854, figur\u00F3 entre los fundadores del Instituto Hist\u00F3rico y Geogr\u00E1fico del R\u00EDo de la Plata junto con Mitre otras personalidades. Hombre de profunda fe cristiana, perteneci\u00F3 a la Tercera Orden de la Merced del Convento de Buenos Aires. Retirado a la vida privada, falleci\u00F3 en esta ciudad, el 21 de agosto de 1857, en su casa quinta situada en la calle Independencia entre las actuales De\u00E1n Funes y Catamarca. Su deceso se produjo el mismo d\u00EDa en que desembarcaban los restos de Bernardino RivaEl historiador Juan \u00C1lvarez ha escrito que era un Hombre aficionado a escribir, lim\u00EDtase desde entonces a defensas forenses o trabajos de pluma. Much\u00EDsimas son las cartas y observaciones que ha dejado sobre diversos temas, y restan en su archivo no pocas que recibiera de personajes pol\u00EDticos y militares, Belgrano entre ellos. Cierto que no alcanz\u00F3 a ejercer la primera magistratura, pero tuvo discreta actuaci\u00F3n en los tres poderes del Estado, mostr\u00E1ndose buen juez, atinado ministro, correcto legislador y patriota acrisolado. Era de un genio sumamente alegre y chacot\u00F3n, y en sus cartas a familiares reflejaba siempre un esp\u00EDritu jovial. Vicente F. L\u00F3pez lo considera un abogado de exquisita travesura y apacible trato. Mitre ha dicho que el doctor Echevarr\u00EDa era un jurisconsulto versado en los negocios pr\u00E1cticos de la vidaque reun\u00EDa un car\u00E1cter insinuante flexible, un esp\u00EDritu sagaz.... Diego Luis Molinari, en cambio, lo llam\u00F3 inescrupuloso comerciante, que tan grande predicamento gozaba en los c\u00EDrculos olig\u00E1rquicos de la Capital...En el Museo Hist\u00F3rico de Rosario existe parte del archivo personal del doctor Echevarr\u00EDa, en su mayor parte in\u00E9dito; otros documentos en el Archivo General de Naci\u00F3n, y todo lo vinculado al c\u00E9lebre proceso en Chile de 1818, en el Archivo del Museo Naval, que fue reproducido en el Bolet\u00EDn del Centro Naval, existiendo separata, del mismo. Los restos del benem\u00E9rito jurisconsulto fueron trasladados a su ciudad natal, el 19 de setiembre de 1928, conducido por la ca\u00F1onera Param\u00E1, recibieron sepultura en uno de los muros de la Catedral de Rosario, donde hoy reposan. Una calle de la ciudad de Rosario lleva su nombre. Un buen retrato, copia del daguerrotipo existente en el Museo Hist\u00F3rico Nacional, se reprodujo en Ilustraci\u00F3n Hist\u00F3rica Argentina, Bs. As, 19 abril de 1901, , p. 100-101, con su firma. (V.MITRE, Historia de Belgrano, cit, t. 1, P. 273; t. I, p. 12, 18, 25; t. III, p. 345, 356, 371, 399; .: El Crucero de La Argentina, en La Revista de Buenos Aires, t. IV, p. 243, 376, , La revoluci\u00F3n argentina, cit, . III, p. 650-652; .: Historia Argentina, cit, t. VIII, p. 114, 128; LAssAGA, Historia de , de Bibli\u00F3teca, cit, t. III, p. 191; SALDIAs, Historia de la Confederaci\u00F3n Argentina, cit, t. I, p. 25; CERVERA, Historia de la Ciudad Provincia de Santa Fe, t. II, p. 620; CARLos CoRREA LUNA, Un Casamiento en 1805, . As, 1920; .: La iniciaci\u00F3n revolucionaria, El caso del doctor Agrelo, p. ; JUAN \u00C1LvAREz, Historia de Rosario. (1689-1939), . As, 1943, p. 190-194; ANToNIo CAGGIANo, Elogio f\u00FAnebre del doctor Vicente Anastasio de Echevarr\u00EDa, con motivo del traslado de sus restos a su ciudad natalRICARDo R. CAILLETBois, Nuestros corsarios. Brown Bouchard en el Pac\u00EDfico. 1815-1816, . R. RATTo, Bouchard y la primera etapa del crucero de La Argentina, en La Prensa, mayo de 1937; Del archivo del doctor Vicente Anastasio de Echevarr\u00EDa, en Bolet\u00EDn del Centro Naval, 1926-27, t. XLIV, p. 287308; 477-492; 627-656; 735-739. Hay separata, Bs. As, 1926; TEoDoRo CAILLETBois, Historia Naval Argentina, Bs. As, 1944, p. 163, 178; JUAN BEvERINA, La primera Asamblea en 1812, en La Prensa, 22 setiembre de 1929; : La Segunda Asamblea de 1812, en , 13 octubre de 1929; F\u00C9LIX A. CHAPARRo, Vicente Anastasio de Echevarr\u00EDa. Hombre p\u00FAblico hombre de negocios, en La Capital, 26 junio de 1955; : La estancia primitiva de los Echevarr\u00EDaAcevedo en el Pergamino, en Ib\u00EDdem, 6 agosto de 1957; : Jos\u00E9 Roque P\u00E9rez. (Un h\u00E9roe civil argentino, Rosario, 1951, p. 26, n. 5; F\u00C9LIx G. BARRETo, Patriotas santafecinos, Santa Fe, 1927; LUIS M\u00C9NDEz CALZADA, La funci\u00F3n judicial en las primeras \u00E9pocas de la independencia, . As, 1944, p. 81, m. 1240, 313-316, 403; RICARDo LEvENE, Introducci\u00F3n a la Historia del Derecho Patrio, . As, 1942, p. 48, 78; : Historia del Derecho Argentino, t. IV, p. 66, 161, 241; t. VII, p. 4650; YABEN, Biograf\u00EDas Argentinas, cit, t. IV, p. 284; Revista de la Biblioteca Nacional, t. XII, p. 496; JULIo C\u00C9sAR CHAvEs, Historia de las relaciones entre BuenosAyres el Paraguay, 1810-1813), . As, 1938, p. 165180; BENJAM\u00EDN VARGAs ParaguayArgentina. Correspondencia Diplom\u00E1tica, 1810-1840, . As, 1945, p. 20GERvAso ANToNIo PosADAs, Memorias, s, p. 10, 11; MoLINARI, Viva Ram\u00EDrez, p. 83, 247; EL\u00EDAs MoLANo. Las relaciones entre Echevarr\u00EDa Bouchard, en La Capital, 26 enero de 1958; ALEJANDRo E. GR\u00DCNING RosAs, Un rosarino graduado en Chuquisaca, en La Capital, 20 agosto de 1957; JoRGE L. R. Forar\u00EDN, Invasiones Inglesas. Colecci\u00F3n Pablo Fort\u00EDn, . As, 1967, p. 47, n. 1, : Las Invasiones Ingl\u00E9sas a trav\u00E9s de tres cartas in\u00E9ditas, en La Prensa, 5 julio de 1959; C. T. de PEREIRA LAHITTE, Vicente Anastasio de Echevarr\u00EDa, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As, 1961, p. 132-134; Echevarr\u00EDa. Homenaje de Vida Intelectualal Dr. Vicente Anastasio de Echevarr\u00EDa, hijo de Santa Fe, en Archivo General de la Provincia de Santa Fe, Papel\u00E9s de LassagaV. MARIo , El crucero de La Argentina. 1817-1819, Hip\u00F3lito Bouchard. Marino al servicio de la independencia argentina americana, Bs, As, 1967, p. 168; Vicente A. de Echevarr\u00EDa: un rosarino en la revoluci\u00F3n, en La Capital, 25 mayo de 1960, secc.; Representaci\u00F3n Nacional en Santa Fe Actas otros documentos. Recopilaci\u00F3n, Dr. Jos\u00E9 Luis Busaniche, Sta. Fe, 1928, p. 3-52; JosEFA C. PISTONE de DAGATTI, Santa la Revoluci\u00F3n de Mayo, Sta. Fe, 1960; : Santafesinos en los sucesos de Mayo, Sta. Fe, 1961).";
biografias[temp][bioNombres[temp][12]] = "GARC\u00CDA de ECHABURU, Mariano: Escribano. Naci\u00F3 en Buenos Aires, al promediar el siglo XVIII. Era hijo del destacado notario don Joseph Garc\u00EDa de Echaburu, natural de Sevilla, radicado en esta ciudad, y de do\u00F1a Mar\u00EDa Josepha de Molas, porte\u00F1a. En 1785, ya actuaba en el Registro No 3, de propiedad de don Jos\u00E9 Luis Cabral. Obtuvo el t\u00EDtulo de Escribano y Notario de las Indias, el 16 de mayo de 1786, despu\u00E9s de haber probado tener la pr\u00E1ctica y suficiencia necesaria para ejercer la profesi\u00F3n. Fue uno de los primeros de nuestra ciudad, que se destac\u00F3 en el siglo XIX, vi\u00E9ndosele citado con frecuencia en numerosos documentos. Su firma de notario autoriz\u00F3 la publicaci\u00F3n del Bandodado por el Cabildo, el 23 de mayo de 1810, impreso en la Imprenta de los Ni\u00F1os Exp\u00F3sitos, informando al p\u00FAblico” de lo resuelto por el Congreso General celebrado en la V\u00EDspera. Formando parte de la clase representativa de la ciudad, fue invitado a concurrir al Cabildo Abierto del 22 de mayo, con su colega, el escribano Tom\u00E1s Jos\u00E9 de Boyso, pronunci\u00E1ndose por la cesaci\u00F3n del Virrey, y adhiri\u00E9ndose con alguna variante al voto de Cornelio Saavedra. Entusiasta del movimiento revolucionario abraz\u00F3 con fervor y desinter\u00E9s, la causa de la emancipaci\u00F3n nacional. La petici\u00F3n popular del 25 de mayo, en favor de la constituci\u00F3n de la Junta del gobierno patrio, luce su firma como la de su padre. Cas\u00F3 con do\u00F1a Juana Paula P\u00E9rez, y fueron los padrinos de bautismo del despu\u00E9s coronel Pedro Ramos; en segundas nupcias cas\u00F3 con do\u00F1a Micaela Benegas y Lobo, porte\u00F1a. (V.: Cedulario de la Real Audiencia de Buenos Aires, La Plata, 1937, t. I, p. 98, doc. 30. Ed. del Archivo Hist. de la Prov. de Bs. AsHistoria de la Naci\u00F3n Argentina, t. V, p. 258, cit, por ToM\u00C1s DIEGo BERNARD (h., El Notariado en la Colonia y la Emancipaci\u00F3n, La Plata, 1960; : Los Notarios Porte\u00F1os en la Revoluci\u00F3n de Mayo, . As, 1960; : Mariano Garc\u00EDa de Echaburu, en Genealog\u00EDa, Bs. As, 1961, p. 169-170; Revista del Notariado, . As., mayo de 1944, no 514; Tomas de Raz\u00F3n, cit, p. 355; RA\u00FAL SILvA MoNTANER, El Coronel Pedro Ramos. Guerrero de la Independencia y Conquistador del Desierto, Bs. As, 1945, p. 45).";
biografias[temp][bioNombres[temp][13]] = "FABRE, Agust\u00EDn Eusebio: M\u00E9dico. Naci\u00F3 en C\u00E1diz (Espa\u00F1a, seguramente pasada la mitad del siglo XVIII, y no en el a\u00F1o 1729. La fecha de nacimiento que aport\u00F3 Pedro Mallo y citan Molinari e Ibarguren como otros autores, debe ser err\u00F3nea. El hecho de tener por lo menos seis hijos con posteridad a su casamiento en 1792, es por dem\u00E1s elocuente. Era hijo de Juan Andr\u00E9s Fabre y de Mar\u00EDa Magdalena Almeraz. Se recibi\u00F3 de bachiller en filosof\u00EDa y letras en su ciudad natal, y en el Real Colegio de Cirug\u00EDa estudi\u00F3 seis a\u00F1os, gradu\u00E1ndose con altas clasificaciones. Fue profesor del mismo instituto y dio la instrucci\u00F3n necesaria a los j\u00F3venes que segu\u00EDan la carrera m\u00E9dico-militar. Embarcado como cirujano en la Real Armada debi\u00F3 atender las fiebres tropicales que atacaban a los tripulantes. A su paso por distintos puertos del Atl\u00E1ntico y del Pac\u00EDfico estudiaba las endemias regionales y las terap\u00E9uticas abor\u00EDgenes. Estuvo en las Filipimas y en el Per\u00FA, sufriendo grandes penurias. Realiz\u00F3 diferentes viajes a Montevideo, donde por hallarse enfermo no regres\u00F3 a su c\u00E1tedra. En 1774, estuvo en Buenos Aires y ejerci\u00F3 su profesi\u00F3n en el Real Colegio de San Carlos y en la Casa de Recogidas. Parece ser que regres\u00F3 a Montevideo, y en 1778, sin la licencia correspondiente pas\u00F3 a Buenos Aires, siendo m\u00E9dico del Virrey, del Obispo y del Alcalde. Fabre habr\u00EDa desertado seguramente como m\u00E9dico de la Real Armada, y su presencia en Montevideo obedec\u00EDa m\u00E1s a ese hecho, que a su mal estado de salud. Fue indultado en 1786, y destinado a continuar sus servicios en C\u00E1diz, solicit\u00F3 permiso para permanecer en Buenos Aires. A ra\u00EDz de ello, fue despedido sin goce de sueldo y con privaci\u00F3n del uso del uniforme. Incorporado a los m\u00E9dicos de la ciudad, alcanz\u00F3 \u00E9xitos profesionales, y poco despu\u00E9s, fue designado Cirujano del Presidio por renuncia del Dr. Jos\u00E9 Alberto Capdevila. Particip\u00F3 en esos a\u00F1os, en la atenci\u00F3n de los afectados por la opidemia de viruela. Creado el Protomedicato, fue nombrado el 8 de abril de 1799, para ocupar la c\u00E1tedra de cirug\u00EDa por renuncia del doctor Capdevila. Junto con Cosme M. Argerich y Bernardo Nogu\u00E9, firm\u00F3 el proyecto de Ordenanza del Real Colegio de Medicina y Cirug\u00EDa de Buenos Aires. El 22 de julio de 1800, prepar\u00F3 con Miguel Gorman el Plan de Estudios de Medicina y Cirug\u00EDa, para nuestra primera escuela m\u00E9dica. Al ser nombrado profesor de cirug\u00EDa, tuvo la obligaci\u00F3n de ense\u00F1ar anatom\u00EDa y cl\u00EDnica quir\u00FArgica. Dict\u00F3 dos cursos de anatom\u00EDa en 1801 y 1804. Al a\u00F1o siguiente, solicit\u00F3 distintos elementos para la ense\u00F1anza de su materia, y al mismo tiempo, la construcci\u00F3n de un anfiteatro adecuado. En su calidad de profesor en medicina asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y al dar su voto dijo que se conformaba con el voto del Se\u00F1or don Pedro Andr\u00E9s Garc\u00EDa, el cual hab\u00EDa opinado que el gobierno recayera en el Cabildo por ahora y mientras se resuelve la manera o forma del gobierno que haya de constituirse para la seguridad de estas provincias en favor de la soberan\u00EDa del Se\u00F1or don Fernando VII. Triunfante la Revoluci\u00F3n de Mayo contribuy\u00F3 con parte de su sueldo anual a la preparaci\u00F3n de la expedici\u00F3n libertadora a las provincias interiores. Durante la campa\u00F1a de Belgrano en Tucum\u00E1n y Salta, cuando Fabre era 29 m\u00E9dico del ej\u00E9rcito, con su esp\u00EDritu po\u00E9tico y humor\u00EDstico, puso en verso la parte m\u00E1s \u00E1rida de la Anatom\u00EDa: la osteolog\u00EDa. En 1813, emprendi\u00F3 la traducci\u00F3n de la Materia M\u00E9dica, de Schilgue, que ha quedado en manuscrito. Fue el primer C\u00F3njuez del Protomedicato, y desde 1801 hasta 1816, en que se jubil\u00F3 dict\u00F3 Instituciones Quir\u00FArgicas. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 29 de agosto de 1820, siendo sepultado en el Cementerio de la Residencia. Se hab\u00EDa casado con do\u00F1a Mar\u00EDa Antonia del Rivero, el 26 de noviembre de 1792, con la que tuvo cinco mujeres y un var\u00F3n. Se dice que sus hijas fueron mujeres de tal belleza que eran famosas en Buenos Aires. Vicente Fidel L\u00F3pez en su Autobiograf\u00EDa, le dedic\u00F3 un recuerdo, como m\u00E9dico a quien conoci\u00F3 en su ni\u00F1ez, pero comete un error al decir que cuatro de sus hijas se casaron comerciantes ingleses. En uno de los patios de la Facultad de Medicina se le ha erigido un sencillo monumento. Los doctores Pedro Mallo y Eliseo Cant\u00F3n se han ocupado de su personalidad en sus libros de historia de la medicina. Una calle de la ciudad lleva su nombre. (V.: J. L. MoLINARI y C. IBARGUREN (h., Agust\u00EDn Eusebio Fabre, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As, 1961, p. 154-156; FURLoNG, M\u00E9dicos Argentinos durante la domânaci\u00F3n hisr\u00E1nica, Bs. As., 1947, p. 166, 169; : Una estimaci\u00F3n hist\u00F3rica de lo que fue la medicina argentina con anterioridad a 1810, en Primer Congreso Internacional de Historia de la Medicina Argentina, Bs. As, 1968, p. 23, pone en duda su nacionalidad, crey\u00E9ndolo franc\u00E9s; RAfAEL BERRUTI, La C\u00E1tedra de Anatom\u00EDa y Cirug\u00EDa del Licenciado Agust\u00EDn Eusebio Fabre, en Ibidem, p. 239243; CANToN, La Facultad de Medicina y sus escuelas, Bs.As., 1921, t. V, p. 391-398, se reproduce su retrato; UDAoNDo, Diccionario Biogr\u00E1fico Colonial, p. 315, trae algunas imprecisiones; DONoFRIo, Contribuci\u00F3n a la Historia de la ense\u00F1anza m\u00E9dica argentina desde sus or\u00EDgenes hasta el establecimiento de la Universidad de Buenos Aires, La Plata, 1966, p. 46 y ss.OsvALDo LoUDET, El Protom\u00E9dico Agust\u00EDn Eusebio Fabre. Primer profesor de anatom\u00EDa, en Bolet\u00EDn de la Academia Nacional de Medicina, Bs. As, 1967, vol. 45, p. 155-161).";
biografias[temp][bioNombres[temp][14]] = "GARC\u00CDA y VALD\u00C9S, Justo: M\u00E9dico. Naci\u00F3 en Buenos Aires, en 1771, siendo hijo de don Antonio Garc\u00EDa y de do\u00F1a Juliana Vald\u00E9s. Era un ni\u00F1o cuando fue llevado a Espa\u00F1a, donde curs\u00F3 sus estudios, y se gradu\u00F3 de m\u00E9dico en la Universidad de Cervera. Su diploma cuyo original en lat\u00EDn se conserva en el Archivo Hist\u00F3rico de Lima, lleva fecha del 12 de setiembre de 1802. Hizo pr\u00E1ctica como m\u00E9dico de n\u00FAmero en el ej\u00E9rcito espa\u00F1ol en las campa\u00F1as contra Francia y Portugal. De regreso a Buenos Aires, en 1804, comenz\u00F3 a ejercer su profesi\u00F3n. El Virrey Sobremonte lo design\u00F3 el 7 de setiembre de ese a\u00F1o con Miguel Gorman y Cosme Argerich para integrar la Junta de Sanidad del Puerto. Con la llegada de la vacuna a Buenos Aires (julio de 1805), Sobremonte lo nombr\u00F3 con Salvio Gaffarot, encargados de propagarla, ofreci\u00E9ndose ambos al Virrey para conservarla. En 1806, asisti\u00F3 a catorce individuos envenenados con sustancias t\u00F3xicas ingeridas por consejos de charlatanes y curanderos. Al producirse las invasiones inglesas tuvo una destacada actuaci\u00F3n, atendiendo a los heridos. Fueron reconocidos sus servicios por Santiago de Liniers, quien el 16 de octubre de 1806, lo design\u00F3 primer m\u00E9dico del ej\u00E9rcito. En 1807, ofreci\u00F3se para servir en la expedici\u00F3n del socorro de Montevideo, pero Liniers rechaz\u00F3 ese patri\u00F3tico ofrecimiento, disponiendo que continuara en la plaza de Buenos Aires. Garc\u00EDa y Vald\u00E9s fue el autor de La Justicia al M\u00E9rito. Fidel\u00EDsimos y valerosos habitantes de Buenos Ayres: el paso escandaloso...; de la Proclama patri\u00F3tica compuesta por un hijo de BuenosAyres, el memorable d\u00EDa del 21 de agosto del 1808, en que se jur\u00F3 a nuestro Cat\u00F3lico Monarca el Sr. D. Fernando VII, y de la Carta escrita a los Editores del Correo de Comercio de esta Ciudad... (1810), salidas de los t\u00F3rculos de la Real Imprenta de los Ni\u00F1os Exp\u00F3sitos. Esta \u00FAltima contiene observaciones hechas por su autor en el Hospital General de la Residencia de Buenos Aires con los mordidos por perros rabiosos. Represent\u00F3 como profesor de medicina al gremio en el Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde vot\u00F3 por la deposici\u00F3n del Virrey. Efectu\u00F3 donativos para armar la expedici\u00F3n libertadora a las provincias, y figur\u00F3 en la n\u00F3mina de los favorecedores de la Biblioteca P\u00FAblica. En la votaci\u00F3n del 20 de setiembre de 1811, integr\u00F3 la Junta escrutadora para elegir diputados al Congreso General, y form\u00F3 parte de los que se presentaron en calidad de representantes, sosteniendo la necesidad de la reuni\u00F3n de un Cabildo abierto. El 21 de abril de 1812, fue designado m\u00E9dico del ej\u00E9rcito de la Banda Oriental. March\u00F3 entonces como primer facultativo del cuerpo de sanidad del ej\u00E9rcito destinado a establecer el segundo Sitio de Montevideo, lugar donde cumpli\u00F3 brillantemente su cometido hasta la entrada de Alvear, qued\u00E1ndose alg\u00FAn tiempo despu\u00E9s para la refundici\u00F3n y reorganizaci\u00F3n de los hospitales hasta octubre de 1814. De regreso en 1816, sucedi\u00F3 a Gorman en el Protomedicato de Buenos Aires, y en 1819, ocup\u00F3 igual cargo en Montevideo, en los hospitales de aqu\u00E9lla ciudad. Garc\u00EDa y Vald\u00E9s fue elegido por la Junta de Representantes en 1821, para ocupar el cargo de diputado al Congreso que deb\u00EDa reunirse en C\u00F3rdoba, pero declin\u00F3 tal nombramiento. Al crearse la Academia de Medicina, el 17 de abril de 1822, se le design\u00F3 primer presidente, encabezando adem\u00E1s, el Tribunal de Medicina en 1825, y el Departamento de Medicina, dependiente de la Universidad de Buenos Aires. Cuando en 1826, don Juan del Pino organiz\u00F3 un hospital de sangre en el antiguo Convento de la Merced, para atender a los heridos de la escuadra que resultaban de los combates librados en la guerra con el Brasil, prest\u00F3 servicios voluntarios con Mat\u00EDas Rivero. En 1828, era administrador de la vacuna, y a \u00E9l, comunic\u00F3 Francisco Javier Mu\u00F1iz que en el pueblo de Chascom\u00FAs hab\u00EDa descubierto la existencia del cowpox de origen espont\u00E1neo en las ubres de nuestras vacas. Form\u00F3 parte de la Sociedad Filantr\u00F3pica, creada en ese a\u00F1o, por el gobierno de Dorrego. En el debate de las sesiones del 5 de setiembre de 1829 y del 13 de enero de 1830, celebradas en la Sala de Representantes de Buenos Aires, se opuso en nombre de los principios republicanos, otorgar a Rosas el t\u00EDtulo de Restaurador de las Leyes. El 19 de diciembre de de 1833, con los diputados Diego Alcorta y Mateo Vidal presentaron un proyecto de Constituci\u00F3n para la provincia, rechazando los intentos absolutistas del partido rosista. El gobernador interino Juan Jos\u00E9 Viamonte lo nombr\u00F3 miembro de la comisi\u00F3n para la reforma de los estudios, la cual present\u00F3 un proyecto. Bajo el gobierno de Rosas en 1836, la colectividad canaria le otorg\u00F3 una medalla de oro por su comportamiento ejemplar y abnegado, con motivo de la llegada al pa\u00EDs de 424 inmigrantes de las Islas Canarias que padec\u00EDan de fiebre contagiosa. Llevaba la siguiente inscripci\u00F3n: Salv\u00F3 a sus semejantes con riesgo de su vida, y en el reverso dec\u00EDa: 1836 - Canarios a punto de perecer, hall\u00E1ndose fechada el 17 de setiembre. Por decreto de Rosas de 1835, integr\u00F3 una comisi\u00F3n para hacer la reducci\u00F3n y arreglos en el Hospital General de Hombres, de modo que pudiesen llenar todas sus necesidades con la suma de 12.000 pesos mensuales. El licenciado Garc\u00EDa y Vald\u00E9s que sirvi\u00F3 a la Patria tan generosamente, falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 5 de noviembre de 1844. Estaba casado con do\u00F1a Rita Vald\u00E9s. (V.: FRANcisco CrcNoLI, Actuaci\u00F3n m\u00E9dico-patricia del licenciado don , Justo Garc\u00EDa y Vald\u00E9s, en El D\u00EDa M\u00E9dico, . As, 11 mayo de 1961, p. 704 y ss.: Ibidem, en Congreso Internacional de Historia de Am\u00E9rica, Bs. As, 1961, t. V, p. 451-460; : Historia de la Farmacia Argentina, Rosario, 1953, p. 111-113 y ss.J. ALBERTo CLARo, Licenciado Justo Garc\u00EDa y Vald\u00E9s episodio de su vida, en Revista Argentina de Historia M\u00E9dica, Bs. As, mayo 1945, 2, 81; FURLoNG, Historia y bibliograf\u00EDa de las primeras imprentas rioplatenses. 1700-1850, . As, 1959, t. III, p. 101, 130, 44; Moll NARI, Jos\u00E9 Justo Garc\u00EDa Vald\u00E9s, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As, 1961, p. 171, dice que el nombre de su padre era Athanasio Garc\u00EDa, y agrega que hacen algunos autores remontar su nacimiento a 1751; Rurz MoRENo, RisoL\u00CDA y DONoFRIo, Aim\u00E9 Bonpland, cit, p. 103).";
biografias[temp][bioNombres[temp][15]] = "GRIERA, Joaqu\u00EDn - Jurisconsulto. Era nacido en Buenos Aires, hijo del comerciante espa\u00F1ol don Ignacio Griera, y de la criolla Rufina de Gainza. Curs\u00F3 sus estudios en la Universidad de San Felipe, en Chile, hasta recibirse de abogado, inscribi\u00E9ndose en la matr\u00EDcula que llevaba la Audiencia en 1807. Cuando se organizaron las milicias para combatir a la primera invasi\u00F3n inglesa, sent\u00F3 plaza de subteniente en el cuerpo de Patricios, el 20 de abril de ese a\u00F1o, y con dicho grado, pele\u00F3 en la Defensa de Buenos Aires incorporado a la 53 Compa\u00F1\u00EDa del 3er. batall\u00F3n de ese regimiento, a las \u00F3rdenes del comandante Jos\u00E9 Domingo Urien. En su condici\u00F3n de abogado de la Real Audiencia concurri\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y al expedir su voto lo hizo fundamentando que habiendo expirado la leg\u00EDtima autoridad, el Pueblo reasuma los derechos primarios que tuvo para conferirla; y que entretanto se forme una Junta sabia, recaiga la autoridad en el Excelentisimo Cavildo, teniendo en las materias de Govierno, voto decisivo el Se\u00F1or S\u00EDndico Procurador actual Leyva, a quien por su idioneidad y conocimientos lo nombra del modo que puede. Este voto revela la filosof\u00EDa populista que lo animaba. Abraz\u00F3 la causa de la Revoluci\u00F3n de Mayo, y el 19 de enero de 1814, el Cabildo lo eligi\u00F3 asesor del Juzgado de segundo voto, a cargo entonces del alcalde don Ildefonso Ramos Mexia, pero luego renunci\u00F3 a ese puesto. Fue promovido a redactor de la C\u00E1mara de Apelaciones por el Director Supremo Posadas, pero considerando esta designaci\u00F3n incompatible con aquella asesor\u00EDa, pidi\u00F3 que se lo reemplazara por otro letrado. Se ignora su actua. ci\u00F3n posterior. Cas\u00F3 con do\u00F1a Eusebia Pereyra. (V.: CARLos IBARGUREN (h.), Joaqu\u00EDn Griera, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 175).";
biografias[temp][bioNombres[temp][16]] = "Paso, Juan Jos\u00E9: Jurisconsulto. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 2 de enero de 1758. Su nombre completo era el de Juan Jos\u00E9 Esteban de Paso. Era hijo de don Domingo Passo y de do\u00F1a Mar\u00EDa Manuela Fern\u00E1ndez y Escand\u00F3n. Realiz\u00F3 sus estudios en el Real Colegio de San Carlos. Los prosigui\u00F3 en el Colegio de Monserrat de C\u00F3rdoba. En diciembre de 1775 se gradu\u00F3 de bachiller en filosof\u00EDa y artes, y cuatro a\u00F1os despu\u00E9s, en 1799, se doctor\u00F3 en teolog\u00EDa. En 1783 dict\u00F3 cursos en el Colegio de San Carlos. En 1785 dej\u00F3 esta ciudad para ingresar en la Universidad de Chuquisaca, donde se gradu\u00F3 de doctor el 22 de setiembre de 1791, a los 33 a\u00F1os de edad. Tras haber hecho la pr\u00E1ctica forense en la Academia Carolina, se le reconoci\u00F3 capacidad para ejercer la abogac\u00EDa en la Audiencias de Charcas, Buenos Aires y Lima, donde se perfeccion\u00F3 en su profesi\u00F3n, permaneciendo hasta principios del siglo XIX. En 1806, el consulado lo design\u00F3 diputado sustituto en Espa\u00F1a, en defensa de los comerciantes que reclamaban de la Corona la abolici\u00F3n del tr\u00E1fico mercantil con puertos extranjeros. Junto a Saavedra, Campana, Pueyrred\u00F3n y otros, actu\u00F3 en el movimiento que el Cabildo Abierto del 4 de agosto de 1806, logr\u00F3 la destituci\u00F3n de Sobremonte y la designaci\u00F3n de Liniers. Secund\u00F3 los esfuerzos realizados en el Brasil por Saturnino Rodr\u00EDguez, encaminados a entronizar en el R\u00EDo de la Plata a la Infanta Carlota. Los sucesos de la Metr\u00F3poli al comenzar el a\u00F1o 1810, los acontecimientos en las colonias hispanoamericanas, y otros factores determinantes convirtieron a este defensor de los intereses de la Corona en un ferviente partidario de los ideales de liberaci\u00F3n. Asisti\u00F3 al hist\u00F3rico Cabildo del 22 de mayo, donde escuch\u00F3 la inadmisible argumentaci\u00F3n del Obispo Lu\u00E9 y la brillante r\u00E9plica de Castelli, declarando la vacancia del trono espa\u00F1ol y proponiendo la caducidad del Virrey. Continu\u00F3 el debate con intervenci\u00F3n de Ruiz Huidobro, sobresaliendo la disertaci\u00F3n pronunciada por el doctor Villota, que puso en litigio el derecho de Buenos Aires para arrogarse la representaci\u00F3n de sus provincias hermanas. Ante tan s\u00F3lido argumento jur\u00EDdico, Castelli Rodr\u00EDguez Pe\u00F1a reclamaron para que Paso terciara en el debate. Vicente F. L\u00F3pez y Mitre, al relatar los pormenores de la sesi\u00F3n, atribuyen a Paso el argumento de la negotiorum gestorun. O sea, que present\u00F3 a Buenos Aires como una hermana mayor, que en una grave emergencia de familia asume la gesti\u00F3n de negocios con el prop\u00F3sito de ser \u00FAtil a los administrados, sin perjuicio de consultar a todas en su oportunidad. \u00C9sta defensa y la de Castelli fueron la verdadera f\u00F3rmula de Mayo. Al votar lo hizo por la f\u00F3rmula de Chorroar\u00EDn, que subrogaba en el Cabildo la autoridad del Virrey. Constituida la Junta Gubernativa, el doctor Paso fue elegido secretario en uni\u00F3n de Mariano Moreno, toc\u00E1ndole desempe\u00F1ar el despacho de los negocios de Hacienda. Despu\u00E9s de producida la divisi\u00F3n interna de la Junta, el problema de la incorporaci\u00F3n de los diputados provinciales, Paso y Moreno se opusieron. La revoluci\u00F3n del 5 y 6 de abril lo respet\u00F3 en su sitial de gobierno. En 1811 form\u00F3 parte del Primer Triunvirato, en el que Chiclana, Sarratea lo acompa\u00F1aron. La revoluci\u00F3n del 8 de diciembre de 1812 lo puso al frente del Segundo Triunvirato junto con Rodr\u00EDguez Pe\u00F1a y \u00C1lvarez Jonte. La inauguraci\u00F3n de la Asamblea General Constituyente se realiz\u00F3 el 3 de febrero de 1813, discurso que estuvo a su cargo. A Paso le cupo el honor de leer el acta de apertura de la solemne sesi\u00F3n de la Declaraci\u00F3n de la Independencia del 9 de julio de 1816, y el encargado de redactar el manifiesto de la unidad del pa\u00EDs, que es realmente una pieza notable por su energ\u00EDa. Despu\u00E9s de 1829 no volvi\u00F3 a aparecer en la escena p\u00FAblica, convirti\u00E9ndose en un mero espectador de los sucesos. Soltero y viejo, falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 10 de setiembre de 1833.";
biografias[temp][bioNombres[temp][17]] = "L\u00F3PEZ y PLANES, Vicente Jurisconsulto y pgeta. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 3 de mayo de 1784. Era hijo de don Domingo L\u00F3pez, asturiano, y de do\u00F1a Catalina Planes, porte\u00F1a. Hizo sus primeras letras en el convento de San Francisco, luego en las aulas del Real Colegio de San Carlos, donde fue disc\u00EDpulo en latinidad de los presb\u00EDteros Pedro Fern\u00E1ndez y Valent\u00EDn . mez. Dedicado al comercio, visti\u00F3 en 1806, el uniforme del Regimiento de Patricios al producirse la primera Invasi\u00F3n Inglesa, su conducta militar fue lo suficientemente descollante para que en la se. gunda ostentara el grado de capit\u00E1n, y dirigiera como tal la bater\u00EDa Abascal. Entusiasta de la literatura, colabor\u00F3 con Belgrano en el Correo del Comercio. Compuso poco m\u00E1s tarde, una oda celebrando la victoria sobre los invasores con el t\u00EDtulo: El Triunfo Argentino (1808), poema heroico de 1112 endecas\u00EDlabos, que mereci\u00F3 la aprobaci\u00F3n de Manuel Jos\u00E9 de Lavard\u00E9n. Parti\u00F3 entonces a la Universidad de Chuquisaca donde se gradu\u00F3 de doctor en jurisprudencia, el 17 de diciembre de 1808. Intervino en la insurrecci\u00F3n de 1809, predecesora del movimiento de 1810, logrando fugar a tiempo. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo junto con su padre, en el cual reprodujo la opini\u00F3n de Saavedra, agregando el voto decisivo del s\u00EDndico procurador general. Producido el triunfo de la revoluci\u00F3n, se enrol\u00F3 en las filas del Ej\u00E9rcito Auxiliar del Per\u00FA, donde desempe\u00F1\u00F3 el cargo de secretario del auditor de guerra, don Hip\u00F3lito Vieytes. Finalizada esa campa\u00F1a, en setiembre de 1811, se le design\u00F3 secretario de hacienda del primer Triunvirato, funci\u00F3n que desempe\u00F1\u00F3 hasta noviembre del mismo a\u00F1o. Fue s\u00EDndico procurador del Cabildo en 1812, result\u00F3 electo diputado por Buenos Aires a la Asamblea General Constituyente de 1813, en la que se le nombr\u00F3 secretario de la misma. Fue miembro de la Sociedad Patri\u00F3tica, y despu\u00E9s de la logia Lautaro. Compuso por encargo de la Asamblea la letra de la canci\u00F3n patria, aprobada por aclamaci\u00F3n en la sesi\u00F3n del 11 de mayo, y declarada en el mismo decreto \u00FAnica marcha nacional. Fund\u00E1ndose en referencias de Zinny, de Bourel y del propio L\u00F3pez y Planes, la tradici\u00F3n norte\u00F1a sostiene que, al menos algunas de las estrofas del Himno Nacional, si no todas, fueron escritas originariamente por su mismo creador en territorio salte\u00F1o en 1812, debajo de la llamada tipa de la Independencia, en el r\u00EDo de las Piedras. Disuelta la Asamblea en 1815, prosigui\u00F3 pez y Planes su actuaci\u00F3n p\u00FAblica. El 26 de setiembre de 1816, fue designado. secretario de gobierno por el director Pueyrred\u00F3n, cargo que ejerci\u00F3 hasta marzo de 1817, para aceptar la diputaci\u00F3n al Congreso, en cuya oportunidad fue sustituido por Gregorio Tagle. Creadala Universidad de Buenos Aires, el 8 de febrero de 1822, le nombr\u00F3 prefecto del Departamento de Estudios Preparatorios, confi\u00E1ndosele la c\u00E1tedra de Econom\u00EDa Pol\u00EDtica, que no dict\u00F3. Form\u00F3 parte de la tertulia de don Esteban de Luca, hall\u00E1\u00F1dose en el grupo de los hombres que se dedicaban a los estudios econ\u00F3micos. Contribuy\u00F3 en la redacci\u00F3n de la Abeja Argentina, en calidad de miembro de la Sociedad Literaria fundada en 1822, representada por la primera revista argentina. En ella, traz\u00F3 la Historia de nuestra frontera interior (no 2, 1822, p. 55-66). Perteneci\u00F3 a la Sociedad de Ciencias sico-Matem\u00E1ticas, y en 1823, pronunci\u00F3 un discurso conmemorativo. Realiz\u00F3 trabajos de astronom\u00EDa. En 1821, describi\u00F3 con Senillosa un cometa caudado de la constelaci\u00F3n de la Ballena, y otros cometas nuevos en 1843 y 1844. Uno de sus estudios mereci\u00F3 ser reproducido en el Times. En setiembre de 1824, form\u00F3 parte de la Comisi\u00F3n Topogr\u00E1fica, creada para velar por la estabilidad, de la propiedad rural, y en ese a\u00F1o, comenz\u00F3 la publicaci\u00F3n del Registro Estad\u00EDstico de la Provincia de Buenos Aires, con una serie de art\u00EDculos de gran importancia para la \u00E9poca. En 1825, fue electo diputado al Congreso General Constituyente, banca que ocup\u00F3 desde el 24 de enero al 7 de abril de 1826, en que renunci\u00F3 a la representaci\u00F3n, para atender los negocios rurales de su estancia. Poco despu\u00E9s, Rivadavia cre\u00F3 el Departamento de Topograf\u00EDa y Estad\u00EDstica, el 26 de junio del mismo , nombr\u00E1ndosele jefe. A la ca\u00EDda de Rivadavia, en 1827, el Congreso lo design\u00F3 el 7 de julio, presidente provisional para reemplazar a aqu\u00E9l en tan elevado cargo, honor que inmediatamente renunci\u00F3 en documento de sapiencia democr\u00E1tica ejemplar. El Congreso, sin embargo, rechaz\u00F3 su dimisi\u00F3n por cuarenta y ocho votos contra tres, y el doctor pez tuvo que retirarla. De la dimensi\u00F3n conciliatoria que quiso asignar a su gobierno da cuenta la calidad de los ministros que tuvo, al doctor Juli\u00E1n Segundo de Ag\u00FCero que lo hab\u00EDa sido de Rivadaviay el coronel Manuel Dorrego, adalid brioso de los federales. Quiz\u00E1 se le deba la responsabilidad del encumbramiento de Rosas, pues el 14 de julio de 1827, lo nombr\u00F3 comandante general de las Milicias de la campa\u00F1a, desde entonces comenz\u00F3 su influencia avasallante. Los prop\u00F3sitos gubernativos de L\u00F3pez fracasaron, y su administraci\u00F3n dur\u00F3 un mes y seis d\u00EDas hasta el 13 de agosto de ese a\u00F1o. Reorganizado el gobierno provincial, Dorrego que lo sucedi\u00F3, lo tuvo a su lado en las carteras de hacienda y gobierno. En setiembre de 1829, formaba parte del Senado consultivo. Rosas lo nombr\u00F3 el 5 de marzo de 1830, vocal de la C\u00E1mara de Justicia, y el 6 de mayo de 1832, ministro de Relaciones Exteriores, con retenci\u00F3n del anterior, renunciando el 13 de junio del mismo . Fue miembro de la comisi\u00F3n designada para redactar el C\u00F3digo de Comercio, en reemplazo, posiblemente de Mateo Vidal. En el gobierno de Balcarce integr\u00F3 la comisi\u00F3n del 14 de noviembre de 1833, para establecer un proyecto de reglamento universitario. En su libreta de apuntes anot\u00F3 el 31 de diciembre de 1834, que Hoy concluye este a\u00F1o en el que he cumplido cincuenta, dando gracias a Dios, porque m\u00E1s son los bienes con que lo hab\u00EDa favorecido que los males con que lo castig\u00F3. Hemos gozado de la tranquilidad dom\u00E9stica y p\u00FAblica, y en ese a\u00F1o, su hijo hab\u00EDa estudiado el primer a\u00F1o de derecho. Agrega: He se\u00F1alado este a\u00F1o como una nueva adquisici\u00F3n, que es la del idioma alem\u00E1n, a pesar de mis ocupaciones como miembro del Tribunal. Su pobreza dice Octavio R. Amadeo, y la escasez de libros lo obligaban a pedirlo prestado, entonces lo traduc\u00EDa y extractaba, coment\u00E1ndolos. Eran las obras m\u00E1s modernas de filosof\u00EDa, historia derecho. Tambi\u00E9n le interes\u00F3 la bot\u00E1nica y la astronom\u00EDa. As\u00ED hizo con un ejemplar de la Flora Espa\u00F1ola o Historia de las plantas, por Jos\u00E9 Quer (Madrid, 1764), en seis tomos, en que lo corrigi\u00F3 con anotaciones manuscritas, concord\u00E1ndola con la nomenclatura de Linneo. Fue hombre de gran cultura y de extensa informaci\u00F3n cient\u00EDfica. Sigui\u00F3 el movimiento del teatro franc\u00E9s, los \u00FAltimos cursos de filosof\u00EDa de Francia, la Revista Enciclop\u00E9dicay la pol\u00EDtica inglesa. Tradujo versos ingleses, italianos y franceses, Gustaba pronunciar discursos f\u00FAnebres y compon\u00EDa versos a pedido de las se\u00F1oras. Adherido firmemente a la tendencia federal, ejerci\u00F3 durante varios a\u00F1os el cargo de vocal de la C\u00E1mara de Justicia. Cuando los j\u00F3venes de la Asociaci\u00F3n de Mayo buscaron su auspicio, el doctor L\u00F3pez presidi\u00F3 la reuni\u00F3n inaugural de los muchachos reformistas y regeneradores, pronunciando un discurso, que reprob\u00F3 el dictador. En cambio, su propio hijo, opt\u00F3 por la rebeli\u00F3n para reivindicar sus ideas y por el destierro para salvar su vida, siendo entonces, cuando el pr\u00F3cer le escribi\u00F3 una melanc\u00F3lica despedida donde predomina la templanza de un estoico. En el tono de la prosa se advierte su devoci\u00F3n hacia el esp\u00EDritu del siglo, con su veneraci\u00F3n hacia un cristianismo un poco abstracto. Ejerci\u00F3 la presidencia de la Suprema Corte de Justicia en los a\u00F1os 1846 a 1848, sin complicarse mayormente, logrando conservar su decoro sin desmedro de sus virtudes. Por su alta autoridad, debi\u00F3 intervenir en los sonados pleitos de Letamendi Echevarr\u00EDa o en el de RiglosAnchorena, y presidi\u00F3 comisiones extraordinarias o judiciales mixtas para resolver tales juicios en que se debat\u00EDan intereses cuantiosos de familias destacadas de la sociedad. Debi\u00F3 soportar momentos dif\u00EDciles y llamado por Rosas cuando se deb\u00EDa fallar uno de esos juicios a altas horas de la madrugada, conoci\u00F3 el simbolismo del palo federal, como un instrumento de su tiran\u00EDa, Gervasio A. de Posadas, en los apuntes de su Memoria, lo da como corto de genio, t\u00EDmido e irresoluto, pero asegura a continuaci\u00F3n, que sus cualidades eran muy apreciables. En los atribulados d\u00EDas de la ausencia de su hijo expatriado, platicaba por carta sobre textos, documentos hist\u00F3ricos y autores. Volvi\u00F3 a integrar la Legislatura rosista, como diputado provincial, y el 7 de marzo de 1850, aprob\u00F3 el uso que hizo el dictador de la Suma del Poder P\u00FAblico votando a favor de su reelecci\u00F3n. Despu\u00E9s de la ca\u00EDda de Rosas vencido en Caseros por el ej\u00E9rcito de Urquiza, el 4 de febrero de 1852, se le nombr\u00F3 gobernador provisorio de la provincia. Su primera medida fue designar el 13 de febrero como ministro de gobierno al doctor Valent\u00EDn Alsina. El Diario de la Tardecuatro d\u00EDas antes, hab\u00EDa comunicado su arribo a Buenos Aires, junto con Andr\u00E9s Somellera, Jos\u00E9 M\u00E1rmol, el regreso del hijo del gobernador, doctor Vicente Fidel L\u00F3pez. \u00C9ste, era colaborador del Comercio del Plata, que dirig\u00EDa el doctor Alsina, socio de su bufete. Al crearse el Ministerio de Instrucci\u00F3n P\u00FAblica, por sugesti\u00F3n de Urquiza, en carta del 13 de marzo, le indicaba el nombre de su propio hijo, coincidente con el consejo de Alsina, como la idea halagaba su vanidad de padre, por decreto del 16 del mismo mes, lo design\u00F3 en el cargo. Ambos crearon la primera Escuela Normal y la primera Escuela de Comercio y reabrieron la Facultad de Medicina, en s\u00F3lo cuatro meses. Concurri\u00F3 a la reuni\u00F3n de gobernadores de San Nicol\u00E1s de los Arroyos, y vot\u00F3 el Acuerdo elaborado en esa oportunidad, sin previa venia de la Legislatura de la cual proven\u00EDa su autoridad. La reacci\u00F3n porte\u00F1a se hizo sentir de manera intensa y las sesiones de junio determin\u00F3 que se produjera su alejamiento del gobierno. Reelecto por Urquiza el 25 de junio, despu\u00E9s que \u00E9ste derroc\u00F3 al nuevo gobernador Pinto y disolvi\u00F3 la Sala, renunci\u00F3 definitivamente L\u00F3pez, el 23 de julio de 1852. Se ausent\u00F3 a Montevideo, residiendo alg\u00FAn tiempo en esa ciudad, de donde regres\u00F3 a Buenos Aires, falleciendo el 10 de octubre de 1856, a los 72 a\u00F1os. Sus restos fueron inhumados al d\u00EDa siguiente acompa\u00F1ado con un cortejo de 80 carruajes. En la Recoleta, ante su tumba el doctor Juan Mar\u00EDa Guti\u00E9rrez pronunci\u00F3 una de las oraciones f\u00FAnebres m\u00E1s sentidas y profundas que se han escuchado en el pa\u00EDs. Cas\u00F3 con do\u00F1a Luisa Riera. Sus restantes composiciones po\u00E9ticas: Por la victoria de Suipacha (1810), y La Victoria de (1818), son de vena pobre, comparada con la grandeza del Himno Nacional. Su retrato lo pint\u00F3 . . Era solemne, grave, grueso, de cabeza morena frente magistral subrayada por tupidas cejas bien arqueadas, el cuello abundante, con papada, la cabellera completa, los ojos serenos. Ten\u00EDasele por ecu\u00E1nime. Ram\u00F3n J. C\u00E1rcano, con su prosa varonil y argentina, lo llam\u00F3 pr\u00F3cer de la independencia, fundador de la Patria y cantor de sus glorias, y cuyo cr\u00E9dito y respeto p\u00FAblico, no disminuyeron por su larga actuaci\u00F3n en la administraci\u00F3n judicial de la dictadura. Historia viviente de la Rep\u00FAblica, ilustrado por la experiencia y los estudios, tolerante humano, incapaz de violencia y agresi\u00F3n, respetado por todos los partidos, el hombre con menores inconvenientes para presidir su provincia en un momento de transici\u00F3n, de concordia labor com\u00FAn. Un monumento a su memoria se levanta en la plaza que lleva su nombre, obra del escultor Mateo Alonso. (V.: OctAvio R. AMADEo, Vicente L\u00F3pez, y Planes, en Bolet\u00EDn de la Junta de Historia Numism\u00E1tica Americana, t. , p. 305; : La Naci\u00F3n, 6 octubre de 1935; : Argentinos, . As, 1945, p. 31-46; JUAN GUTI\u00E9RKEz, Apuntes biogr\u00E1ficos de escritores, oradores hombres de estado de la Rep\u00FAblica Argentina, Bs. As, 1860, p. 291; : Los Poetas de la Revoluci\u00F3n, . As, 1941, p. 23-26; RICARDo PiccIRILL1, Los L\u00F3pez. Una dinast\u00EDa intelectual, . As, 1972; : Una p\u00E1gina, tima de Vicente L\u00F3pez y Planes, en La Naci\u00F3n, julio de 1936; : Vicente , en la intimidad y en las letras, en Ibidem, 7 enero de 1968; : Los \u00FAltimos a\u00F1os de Vicente , en Ibidem, 20 julio de 1969; RoJAs, Historia de la Literatura Argentina, parte, t. II (ed), . As, 1948, p. 540-542; JUAN DE LA CRUz PUIG, Dr. Dn. Vic\u00E9nte Planes, en Antolog\u00EDa de poetas argentinos, cit, t. II, p. XXII-XXXVIRoBERTo F. GIUSTI, Vicente Planes (1785-1856), en Diccionario de la Literatura Argentina. Argentina, Primera parte, Washington, 1960, p. 114-115; ANToNro PEDROTTA, Vicente pez y ; evocaci\u00F3n del pr\u00F3cer en el primer centenario de su fallecimiento, 1856-10 de octubre1956, . As, 1956; Muri\u00F3 hace cien el autor del himno, en La Naci\u00F3n, 10 octubre de 1956; ANToNINo SALVApoREs, Despu\u00E9s de Caseros. Organizaci\u00F3n de la Instrucci\u00F3n blica, Paran\u00E1, 1940, p. 14-15; MARIO C. GRAS, Rosas. Urquiza. Sus relaci\u00F3nes despu\u00E9s de Caseros, . As, 1948, p. 76; GUILLERMo MADERo, Tres eminentes argentinos, en La Naci\u00F3n, 25 octubre de 1970; RAM\u00F3N . C\u00C1RCANo, La reorganizaci\u00F3n del pa\u00EDs despu\u00E9s de Caseros, en Historia de la Naci\u00F3n Argentina, . As, 1946, vol. VIII, p. ; PESTALARDo, Historia de la Ense\u00F1anza de las CienJur\u00EDdicas, cit, p. 5, n. 1CH\u00C1NEToN, Historia de V\u00E9lez S\u00E1rsfield, cit. I, p. 120 y passimCARLos ALBERTo AcEvEDo, La Ense\u00F1anza de la Ciencia de las Finanzas en la Universidad de Buenos Aires desde su fundaci\u00F3n hasta 1830, en Revista del Instituto de Historia del Hombres de Mayo, en La Prensa, 31 enero de 1960, reproduce su monumentoDAssEN, La Facultad de Matem\u00E1ticas de Buenos Aires (1874-1880) sus antecedentes, t. II, p. 301, se reproduce su retrato, passimREBoLLo PAz, Familias Pr\u00F3ceres Argentinas, en Revista Historia, 46, p. 99100; FURLoNG, Naturalistas Argentinos, cit, p. 412; ARRIETA, Nuestra poes\u00EDa patri\u00F3tica, en La Prensa, 26 mayo de 1940; CUT\u00F3Lo, La Facultad de Derecho despu\u00E9s de Caseros, cit, p. , 10 ss.R. A. MoLINA, Vicente L\u00F3pez Plan\u00E9s, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As, 1961, p. 221-222; CH\u00C1vEz, Iconograf\u00EDa de Rosas, cit, p. 201-202; LEVENE, Historia del Derecho Argentino, t. VIII, p. 105, 116, 127, 170 ss.t. , p. 15, 80, 291 ss.FRANcisco GRAsso, Historia de la Ciudad de Vicente , Vicente L\u00F3pez, 1953, p. 113; GERARDo H. PAG\u00C9s, La tradici\u00F3n cl\u00E1sica en tres gen\u00E9raciones argentinas: el ejemplo de los L\u00F3pez, en Mayo, . As, 1958, 1, p. 41 ss.FURLoNG, Nacimiento desarrollo de la filosof\u00EDa, cit, p. 159, 715; C. L. FREGEIRo, Vidas de argentinos ilustres, . As, 1883; MARIANo A. PELLIZA, Cr\u00EDtica bocetos hist\u00F3ricos, . As, 1879; MARCIAL I. QUIROGA, Vicente L\u00F3pez y Planes en la Academia de Medicina de Buenos Aires en 1823, en Bolet\u00EDn de la Academia Nacional de Medicina de Buenos Aires, 29 sem. 1968, vol. 46, p. 387-402; UDAONDO, \u00C1rboles hist\u00F3ricos de la Rep\u00FAblica Argentina, Bs. As,1936, p. 174; BouILLY, En el archivo de los , en Bolet\u00EDn de la Academia Argentina de Letras, . As, 1971, . 141-142, p. 323-343).";
biografias[temp][bioNombres[temp][18]] = "Moreno, Mariano: Jurisconsulto. Naci\u00F3 en Buenos Aires el 23 de septiembre de 1777 del matrimonio de don Manuel Moreno Argumosa, santanderino, y de do\u00F1a Ana Mar\u00EDa Valle, porte\u00F1a. Su primera educaci\u00F3n la recibi\u00F3 en la escuela del rey y luego curs\u00F3 estudios superiores de lat\u00EDn, l\u00F3gica y filosof\u00EDa en el Real colegio de San Carlos. Termin\u00F3 sus estudios generales a la edad de 22 a\u00F1os. En 1801 Moreno se matricul\u00F3 de jurisprudencia. En 1809 fue autor de un documento, que adquiri\u00F3 gran notoriedad: La representaci\u00F3n de los hacendados en el que abogaba por la libertad de comercio, pieza que se difundi\u00F3 por todo el virreinato. Poco despu\u00E9s fue nombrado relator de la real audiencia y en el desempe\u00F1o de ese cargo le hallaron los sucesos del mes de mayo del a\u00F1o diez, de cuya Junta deb\u00EDa de ser el alma en su car\u00E1cter de secretario. Fue secretario de Gobierno y de Guerra, a la que se un\u00EDan las Relaciones Exteriores. Moreno ha dicho don Jos\u00E9 Mar\u00EDa Guti\u00E9rrez no ten\u00EDa confianza sino en las fuerzas morales y quiso traerlas al gobierno y darlas al pueblo como palanca para remover los obst\u00E1culos que la marcha de la revoluci\u00F3n iba a encontrar en su camino y como entre aquellas fuerzas la m\u00E1s poderosa es la prensa (instrumento hasta entonces vedado a los hijos de la colonia para ventilar las cuestiones pol\u00EDticas y los intereses sociales) el secretario de Gobierno se constituy\u00F3 Voluntariamente en redactor de La Gaceta de Buenos Aires, colocando al frente de sus escritos uno de aquellos magn\u00EDficos arranques que son tan frecuentes en las inmortales p\u00E1ginas del peri\u00F3dico T\u00E1cito. Al doctor Moreno se le debe entre otras instituciones, el establecimiento de una academia de instrucci\u00F3n militar y matem\u00E1ticas para que los oficiales se distinguieran adem\u00E1s del valor y la energ\u00EDa f\u00EDsica, por su ciencia, y la creaci\u00F3n de la f\u00E1brica de armas. Decret\u00F3 la rehabilitaci\u00F3n de los puertos de la Ensenada de Barrag\u00E1n y del R\u00EDo Negro, en Patagones, y dio providencias para el arreglo de los caminos y el adelanto de las poblaciones. Con motivo de la acertada disposici\u00F3n de la incorporaci\u00F3n de nueve diputados de las provincias a la Junta, se produjo un desacuerdo y el doctor Moreno, deseando evitar desconfianzas, present\u00F3 su dimisi\u00F3n convencido dec\u00EDa de haber cumplido su deber. Los \u00E9mulos del doctor Moreno lamentaron su alejamiento del gobierno y a los pocos d\u00EDas se le comision\u00F3 para pasar a Londres, en clase de plenipotenciario, a cimentar relaciones de amistad con el gabinete ingl\u00E9s. El 24 de enero de 1811 sali\u00F3 en un buque ingl\u00E9s con destino a Inglaterra. Como consecuencia de su salud quebrantada, sufri\u00F3 un envenenamiento al ingerir un medicamento. Tres d\u00EDas estuvo en esta situaci\u00F3n: expir\u00F3 el 4 de marzo de 1811 al amanecer, a los 33 a\u00F1os de edad. Su cuerpo estuvo expuesto aquel d\u00EDa sobre cubierta envuelto en la bandera inglesa y fue arrojado al mar a las cinco de la tarde, ante su contristado hermano el doctor Manuel Moreno, que public\u00F3 en Londres las memorias del pr\u00F3cer. Cuando supo el coronel Saavedra la noticia de su fallecimiento, exclam\u00F3: Tanta agua era menester para apagar tanto fuego, aludiendo al genio ardiente del extinto y a su sepultura en el mar.";
biografias[temp][bioNombres[temp][19]] = "NOGU\u00C9 (o NOGUER), Bernardo: M\u00E9dico. Naci\u00F3 en la villa de Prats de Mollo, principado de Perpi\u00F1\u00E1n, cant\u00F3n en los Pirineos orientales de Francia, pr\u00F3ximo a la frontera catalana hacia 1751. Era hijo de don Jaime Nogu\u00E9 y de do\u00F1a Mar\u00EDa Ribas. Recibido de m\u00E9dico en su patria vino al R\u00EDo de la Plata en las \u00FAltimas d\u00E9cadas del siglo xIx, y en marzo de 1788, contrajo matrimonio en Buenos Aires con do\u00F1a Olegaria L\u00F3pez Camelo, hija del estanciero del Pago de Pilar, don Juan Pablo L\u00F3pez Camelo. Al a\u00F1o, en representaci\u00F3n de su suegro y de otros hacendados de Pilar, solicit\u00F3 del Cabildo bonaerense el pago de los ganados que sus mandantes hab\u00EDan entregado en sus estancias para el consumo de la expedici\u00F3n a las Salinas. Vacante la plaza de Cirujano del Presidio de Montevideo. en 1790, el Protom\u00E9dico Miguel Gorman elev\u00F3 al Virrey Arredondo una terna de candidatos en la que figuraba, en su car\u00E1cter de cirujano del Cuerpo de Artiller\u00EDa, pero aqu\u00E9l lo prescindi\u00F3. Asisti\u00F3 de manera gratuita a los pobres de Buenos Aires, generosidad que los regidores agradecieron cumplidamente. Nogu\u00E9 actu\u00F3 en Buenos Aires en las epidemias de viruela de 1783, 1789, 1794 y 1795. Se mantuvo fiel al Rey de Espa\u00F1a por los donativos que hizo en 1793-94, debido a la guerra que se llevaba contra Inglaterra. En 1797, fue nombrado cirujano del Departamento de Candelaria (Misiones), extendiendo su acci\u00F3n de vacunaci\u00F3n en las epidemias que por entonces asolaban a los pueblos que formaron las reducciones jesu\u00EDticas en Ap\u00F3stoles, Santa Mar\u00EDa la Mayor, Concepci\u00F3n, Jes\u00FAs, etc. Fue reconocido por el Protomedicato en 1803. Junto con Fabre y Cosme Mariano Argerich firmaron el proyecto de reglamento para el Colegio de Medicina y Cirug\u00EDa de Buenos Aires. Intervino profesionalmente en las Invasiones Inglesas. Cur\u00F3 heridos en el Hospital de San Miguel, el d\u00EDa de la Reconquista (12 de agosto de 1806). Concurri\u00F3 al Cabildo Abierto llevado a cabo dos d\u00EDas despu\u00E9s. En 1807, solicit\u00F3 al instituto capitular, en uni\u00F3n con otros facultativos, formar una plana mayor m\u00E9dica para la mejor asistencia y alivio de sus compatriotas durante la guerra. Terminados los combates tuvo que dictaminar como primer ayudante consultor, siendo desfavorable por los des\u00F3rdenes, desarreglos y abandono con que desempe\u00F1an su instituto, en lo que hac\u00EDa a la asistencia de los enfermos. Por su condici\u00F3n de licenciado en medicina asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y al votar dijo que se conformaba igualmente con el voto del Se\u00F1or don Mart\u00EDn Rodr\u00EDguez. Posteriormente, fue uno de los asistentes a la botica de Narciso Marull cuando se preparaba en 1812, la conspiraci\u00F3n de don Mart\u00EDn de \u00C1lzaga, que fue descubierta. Ejecutados sus principales cabecillas, el gobierno lo desterr\u00F3 con otros a la Guardia de Melincu\u00E9. Poco antes de su muerte, enfermo en cama test\u00F3 el 20 de octubre de 1819, ante el escribano Tom\u00E1s Jos\u00E9 de Boyzo. (V.: CARLos IBARGUREN (h.) y Jos\u00C9 LUIs MoLINARI, Bernardo Nogu\u00E9, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 256-258; ABEILLE, Etapas de la vida m\u00E9dicopatricia del doctor Juan Madera, p. 31, 34; Tomas de Raz\u00F3n, p. 604; CORBELLINI, La Revoluci\u00F3n de Mayo, cit, t. II, p. 212).";
biografias[temp][bioNombres[temp][20]] = "PATR\u00D3N, Mat\u00EDas: Jurisconsulto. Naci\u00F3 en Buenos Aires, en 1784. Era hijo de don Juan Antonio Patr\u00F3n y de do\u00F1a Mar\u00EDa. de los Dolores Salgado. Al quedar viuda, contrajo segundas nupcias con don Fernando D\u00EDaz, por lo cual fueron hermanastros suyos: Vicente, Ram\u00F3n (el editor de La Lira Argentina), Dolores y Avelino D\u00EDaz y Salgado. Inici\u00F3 sus estudios en el Real Colegio de San Carlos en 1797, y tuvo como profesores al doctor Valent\u00EDn G\u00F3mez y al presb\u00EDtero Pedro Fern\u00E1ndez. M\u00E1s tarde se gradu\u00F3 de doctor, en jurisprudencia en la Universidad de Chuquisaca, en 1806. Vuelto a Buenos Aires, asisti\u00F3 invitado al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde dijo que reproduc\u00EDa en todo el voto del Se\u00F1or Doctor don Juan Nepomuceno de Sola, o sea, que se pronunci\u00F3 por el alejamiento del Virrey Cisneros, y porque el Cabildo se hiciese cargo del gobierno provisionalmente hasta la creaci\u00F3n de una Junta Gubernativa, cual corresponde, con llamamiento de todos los diputados del Virreinato. Posteriormente, el 19 de enero de 1812, en su car\u00E1cter de letrado, fue elegido por el Cabildo defensor de pobres, y el 6 de agosto se lo promovi\u00F3 a agente fiscal, sustituy\u00E9ndolo a Ger\u00F3nimo Mantilla. En el mismo a\u00F1o, el 4 de abril, la Junta Electoral porte\u00F1a lo hab\u00EDa sorteado diputado para la Asamblea general en reemplazo de Juli\u00E1n Gregorio Espinosa, pero luego de constituida, se erigi\u00F3 en autoridad suprema, siendo disuelta, sin m\u00E1s tr\u00E1mites por el Primer Triunvirato. En 1813, tuvo a su cargo como agente fiscal la acusaci\u00F3n en el proceso instaurado al Obispo de Salta, don Nicol\u00E1s Videla del Pino, aunque la sentencia no se lleg\u00F3 nunca a concretar. Fue un abogado de nota en el foro bonaerense, habi\u00E9ndose inscripto en la Matr\u00EDcula hacia 1817. El 20 de marzo de ese a\u00F1o, la Junta Electoral lo design\u00F3 diputado por la ciudad y campa\u00F1a bonaerense al Congreso nacional que desde Tucum\u00E1n se mudaba a Buenos Aires. En una nota expuso los males que pod\u00EDan producirse si se trasladaba a otras manos el despacho del ministerio fiscal, por lo que pidi\u00F3 se lo exonerase de la diputaci\u00F3n que se le ha destimado, solicitud que la Junta resolvi\u00F3 desechar a pluralidad de votos. A partir del 9 de junio de 1817, el Congreso tucumano se reuni\u00F3 en Buenos Aires, y a los siete d\u00EDas de su instalaci\u00F3n, el cuerpo aprob\u00F3 una moci\u00F3n suya a fin de que se destinaran sus sesiones ordinarias a los trabajos de la despu\u00E9s Constituci\u00F3n de 1819. A causa del Tratado del Pilar fue representante por Buenos Aires con Mariano Andrade al Congreso de San Lorenzo, convocado para reunirse en Santa Fe, y que luego sesion\u00F3 en la ciudad de C\u00F3rdoba. Nombr\u00F3sele poco despu\u00E9s, fiscal de gobierno en la ciudad de Buenos Aires. En julio de 1821, parti\u00F3 a C\u00F3rdoba para formar parte del Congreso, pero a causa de los empe\u00F1os institucionales y federativos de Bustos, fracasaron por completo. Cuando se dispon\u00EDa a abandonar C\u00F3rdoba, cay\u00F3 gravemente enfermo, falleciendo el 6 de enero de 1822, a los 38 a\u00F1os de edad. Su muerte fue muy sentida en nuestra ciudad, y sus restos se trajeron el 24 de abril de 1823. Por sus virtudes y servicios, el gobierno le decret\u00F3 el 21 de noviembre de 1828, honores f\u00FAnebres, y se le erigi\u00F3 un mooumento sepulcral en el cementerio de la Recoleta, en donde descansan al lado de sus hermanastros , colega y condisc\u00EDpulo, le dedic\u00F3 un sentido ooooto, que se public\u00F3 en un folleto salido de la Imprenta de la Independencia. El Argos de Puenos Aires (1822, no 28), anunci\u00F3 en sus colummas tener una relaci\u00F3n cronol\u00F3gica de los principales Sucesos de la vida del doctor Mat\u00EDas Patr\u00F3n, asi una colecci\u00F3n de documentos justificati: El Continela, del 2 de mayo de 1823, agregaba nos Aires Se haya ocupado del trabajo de escribir la vida P\u00FAblica de aquel hombre recomendable, como se ha indicado en uno de sus peri\u00F3dicos, quedar\u00E1 seguramente a nuestros descendientes un modelo de las virtudes que deben caracterizar al ciudadano, al magistrado y al hombre p\u00FAblico. (V.: JUAN GUTI\u00C9RREz, Origen y desarrollo de la Ense\u00F1anza P\u00FAblica Superior en Buenos Aires, Bs. As, 1915, p. 581; .: Juan Cruz Varela, Bs. As, 1918, p. 161-162; ZINNY, Cat\u00E1logo general , p. 272; CARLos IBARGUREN, Juan Manuel de Rosas, p. 94; BRUNo, Historia de la Iglesia en la Argentina, t. VII, . 500 ; SoLA, Diccionario Hist\u00F3rico Biogr\u00E1fico de Salta, p. 126 ; IBARGUREN (h., Mat\u00EDas Patr\u00F3n, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 275-276 ; CUToLo, ArgenGraduados ??. Chuquisaca, . 83, 105; EcHAz\u00DA LEzICA, Biograf\u00EDa del Dr. Teodoro S\u00E1nchez de Bustamante, Jujuy, 1966, p. 119-138).";
biografias[temp][bioNombres[temp][21]] = "PLANES, Francisco Jos\u00E9: Jurisconsulto. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 8 de abril de 1778. Era hijo de don Miguel Planes y de do\u00F1a Ciriaca Aguilera. Curs\u00F3 estudios en el Real Colegio de San Carlos, siendo alumno del Dr. Gregorio Jos\u00E9 G\u00F3mez y de Pedro Fern\u00E1ndez, que le ense\u00F1\u00F3 literatura latina. Se hallaba en dicho instituto cuando se produjo las Invasiones Inglesas, por lo que sent\u00F3 plaza en el Regimiento de Voluntarios C\u00E1ntabros, mandado por Prudencio Murguiondo. En un certificado presentado al Cabildo por Planes, el 31 de agosto de 1807, se se\u00F1ala que estuvo incorporado a dicho cuerpo en los d\u00EDas de nuestra Defensa llevando a cabo un vigoroso fuego contra el enemigo. Reanudada su carrera, se gradu\u00F3 de doctor en jurisprudencia en la Universidad de C\u00F3rdoba. Por lo tanto no era sacerdote ni cl\u00E9rigo, como lo supone err\u00F3neamente Juan Mar\u00EDa Guti\u00E9rrez. Fue profesor de filosof\u00EDa en el Colegio de San Carlos desde 1808 a 1811. En su car\u00E1cter de Cathedratico de Reales Estudios” fue invitado a participar en el Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810; fundament\u00F3 su voto diciendo que el mando pol\u00EDtico se subrogue en el Cabildo y el militar en el teniente coronel don Cornelio Saavedra, Agregaba que producida la abdicaci\u00F3n de Cisneros, se le deb\u00EDa tomar residencia por los atentados cometidos contra los patriotas en la ciudad de la Paz en 1809. Estaba profundamente informado de los sucesos de la Revoluci\u00F3n, y en la fonda de las Naciones, en la Recoba nueva, se lo contaba entre los m\u00E1s decididos oradores. Sus conversaciones eran preciosas dice Vicente F. L\u00F3pezpor la claridad con que expon\u00EDa las causas de todos los hechos, y por el vivo colorido con que reproduc\u00EDa las cr\u00F3nicas personales de su tiempo. Secund\u00F3 en pol\u00EDtica al doctor Mariano Moreno, y luego a Monteagudo. Continu\u00F3 ense\u00F1ando en el Colegio de San Carlos desde 1811 a 1813, y fueron sus alumnos Miguel Rivera, Ram\u00F3n D\u00EDaz y Juan Cruz Varela, entre los principales. Planes se divorci\u00F3 completamente de las disciplinas aristot\u00E9licas y dio a la ense\u00F1anza de la filosof\u00EDa un rumbo diverso del que hab\u00EDan seguido sus predecesores. Las obras de su lectura favorita eran las de Cabanis, fisiologista y fil\u00F3: sofo, amigo de Helvecio y de Holbach, autor del libro Relaciones entre lo f\u00EDsico y lo moral del hombre, en el cual todos los fen\u00F3menos del entendimiento y de la sensibilidad, se explican por medio de causas puramente f\u00EDsicas. Tambi\u00E9n se lo por uno de los oradores m\u00E1s constantes del Club establecido en el caf\u00E9 de Mallcos. Presidente de la Sociedad Patri\u00F3tica, fue el primero que levant\u00F3 la voz para decir que la Revoluci\u00F3n del A\u00F1o Diez era la independencia, y que era preciso ser franco y decirlo sin disimulo, seg\u00FAn asevera su sobrino, el Dr. L\u00F3pez. En pol\u00EDtica milit\u00F3 en el partido morenista desde 1810 a 1813; de 1814 a 1815 fue cabildista, o sea, del partido localista que derroc\u00F3 la dictadura de Alvear; de 1815 a 1820 apoy\u00F3 a Pueyrred\u00F3n y Dorrego. Se opuso a Rivadavia desde 1822 a 1827. Parece ser que redact\u00F3 El Grito del Sud(1812-13), y a\u00F1os despu\u00E9s, se le atribuy\u00F3 con el padre Francisco de Paula Casta\u00F1eda, el peri\u00F3dico Ant\u00F3n Peluca, padre de la se\u00F1ora Do\u00F1a Mar\u00EDa Retazos ausente en Santa Fe (1824). Figur\u00F3 entre los adversarios de Rosas, pero muri\u00F3 antes de la lucha contra dicho r\u00E9gimen, pobre y olvidado por sus contempor\u00E1neos. Dijo que mor\u00EDa odiando tres cosas: a Espa\u00F1a, a Rivadavia y a Rosas, porque los desatinos de ese loco eran la causa de las maldades de este perverso. Fue un hombre pintoresco y de gran agudeza mental; un\u00EDa a su antiespa\u00F1olismo una profunda afici\u00F3n a la lectura de Don Quijote. Durante su \u00FAltima enfermedad ese era su libro de cabecera, y ante el asombro de los que lo rodeaban, sol\u00EDa asegurar que tal libro era mejor consuelo y auxilio para bien morir que el breviario y las morisquetas de los frailes. El doctor L\u00F3pez que lo conoci\u00F3 demasiado, en su medall\u00F3n, agrega que no solo era un jurista muy diestro, sino un humanista distinguid\u00EDsimo. Pero cierto descuido desgraciado en sus procederes, una inercia invencible para el trabajo, y poca seriedad en los h\u00E1bitos de la vida, retuvieron siempre a Planes en una situaci\u00F3n subalterna, a pesar de sus bell\u00EDsimos talentos. (V.: JUAN MAR\u00CDA GUTI\u00C9RREz, Juan Cruz Varela, Bs. As, 1918, p. 270; L\u00F3PEz, Historia de la Rep\u00FAblica Argentina, ts. III-IVFRANCIsco Jos\u00E9 PLANEs, Sociedad Patri\u00F3tica Literaria. Discurso pronunciado el 2 de octubre de 1812, en Revista Atl\u00E1ntida, Bs. As, febrero 1914, no 38, p. 221-223; Jos\u00C9 LUIs LANUZA, La peque\u00F1a historia de la Revoluci\u00F3n de Mayo, Bs. As, 1957, p. 33-40; . : El patriota don Pancho Planes, en Aqu\u00ED Est\u00E1, . As, 19 febrero de 1945; FURLoNG, Nacimiento y desarrollo de la Filosof\u00EDa en el R\u00EDo de la Plata, 1586-1810, . As, 1947, p. 851, 877, 567-569, 580 ; : Historia y Bibliograf\u00EDa de las Primeras Imprentas, cit, t. IV, p. 402; MALLI\u00C9, La Revoluci\u00F3n de Mayo a trav\u00E9s de los impresos de la \u00E9poca, t. V, p. 111 ; MoLINARIURs, Diego Alcorta y la Sociedad Elemental de Medicina: 1824, en Investigaciones y Ensayos, Bs. As, 1966, 1, p. 272; CARLOs IBARGUREN (h., Francisco Planes, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 287-288; GoNZ\u00C1LEZ ARRILI, Hombres de Mayo, Bs. As., 1960, p. 156-157).";
biografias[temp][bioNombres[temp][22]] = "ROCHA, Juan Jos\u00E9 Romualdo: Escribano y militar. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 7 de febrero de 1754. Era hijo del escribano don Mart\u00EDn de Rocha y de do\u00F1a Mar\u00EDa Pascuala de la Torre y Mena, y nieto de don Victoriano de Rocha, fundador de la Villa de Luj\u00E1n. Desde joven comenz\u00F3 a actuar en el notariado, como ayudante y oficial mayor de la escriban\u00EDa de su padre. Hizo informaci\u00F3n de limpieza de sangre y distinguido origen en 1782. Por decreto del virrey Nicol\u00E1s del Campo, Marqu\u00E9s de Loreto, se le confiri\u00F3 el nombramiento de Escribano P\u00FAblico y de n\u00FAmero de la ciudad de Buenos Aires, en 1785, adreferendum del Rey. La notaria la obtuvo por renuncia del Marqu\u00E9s de Salinas. El 10 de octubre de ese a\u00F1o, la Real Audiencia Pretorial le tom\u00F3 el correspondiente examen, recibi\u00E9ndole el juramento de ley. Dos meses m\u00E1s tarde, inici\u00F3 causa criminal por injurias verbales a don Ram\u00F3n Losada, acus\u00E1ndolo de haberlo llamado mulato. Concluida la prueba de testigos, fue condenado el demandado a sufrir prisi\u00F3n. El Rey de Espa\u00F1a lo confirm\u00F3 en su t\u00EDtulo vitalicio por Real Orden del 9 de octubre de 1782. Hombre de capacidad se perfil\u00F3 como una figura se\u00F1era del Notariado colonial. Hab\u00EDa bregado en favor del gremio como corporaci\u00F3n con estado propio, lo que se logr\u00F3 al fundarse la Hermandad de San Gin\u00E9s, el 19 de agosto de 1788, siendo el tesorero de la misma. Tambi\u00E9n realiz\u00F3 una exitosa gesti\u00F3n ante el propio monarca para jerarquizar el tratamiento y dignidad de la persona del escribano, que consigui\u00F3 en 1797, al confer\u00EDrsele el tratamiento de Don. En 1799, recibi\u00F3 la designaci\u00F3n homologada por la Corona, como escribano del Protomedicato de Buenos Aires, y en tal car\u00E1cter, autentic\u00F3 las actas de los primeros ex\u00E1menes para m\u00E9dicos tomados en el pa\u00EDs. Intervino en las Invasiones Inglesas en 1806, alist\u00E1ndose para combatir con su hijo Juan Jos\u00E9 Mariano, e hizo un donativo de 43 libras de plomo para metralla. Renunci\u00F3 al privilegio que ten\u00EDa como escribano de no prestar servicios en las armas, pero ofreci\u00F3 levantar y vestir dos compa\u00F1\u00EDas a su costa. Se le eligi\u00F3 por votaci\u00F3n capit\u00E1n de un batall\u00F3n, que figur\u00F3 como uno de los primeros que integraron el Regimiento de Patricios. El 8 de octubre de 1806, el virrey Marqu\u00E9s de Sobremonte, le confirm\u00F3 el nombramiento, otorg\u00E1ndole los despachos. Estuvo destacado en Olivos con su compa\u00F1\u00EDa, y prest\u00F3 valiosos servicios en la defensa de la ciudad. Actu\u00F3 en los distintos encuentros contra las fuerzas inglesas, y destac\u00F3se en el ataque del 5 de julio al sostener un fuego continuo por espacio de seis horas, rindi\u00E9ndose finalmente cuatro oficiales y m\u00E1s de 150 soldados que fueron tomados prisioneros. Adem\u00E1s las fuerzas de Rocha recogieron un ca\u00F1\u00F3n y caja de municiones. Cornelio Saavedra recompens\u00F3 sus patri\u00F3ticos desvelos al acordarle los despachos de teniente coronel, el 19 de noviembre de 1808. En ese a\u00F1o, pas\u00F3 a Montevideo como enviado por el virrey, y con un acuerdo de la Real Audiencia Pretorial para llevar y entregar un pliego cerrado al gobernador Francisco Xavier de El\u00EDo, misi\u00F3n que cumpli\u00F3 satisfactoriamente. Tom\u00F3 parte con su regimiento en los sucesos del 1o de enero de 1809, y fue uno de los invitados por esquela al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, adhiri\u00E9ndose al voto de don Pascual Ruiz Huidobro a trav\u00E9s del sufragio de Chiclana, en el que se pronunci\u00F3 por la deposici\u00F3n del virrey. Al instalarse la Primera Junta se acredit\u00F3 por su intermedio la adhesi\u00F3n del notariado porte\u00F1o a la justa causa com\u00FAn de estas provinciasy la energ\u00EDa con que la defendi\u00F3 en la Plaza. Dispuesto a secundar la empresa patriota firm\u00F3 la petici\u00F3n popular del 25 de Mayo. Contribuy\u00F3 con tres onzas de oro y dos fusiles a la suscripci\u00F3n que hizo el cuerpo de Patricios para equipar tropas destinadas a la expedici\u00F3n libertadora al Interior. Perteneciente al par: tido saavedrista fue uno de los caudillos revolucio narios en las jornadas del 5 y 6 de abril de 1811. No obstante hallarse retirado del servicio activo de las armas, fue el \u00FAnico oficial de su graduaci\u00F3n que se present\u00F3 el 6 de abril a su antiguo cuartel del Regimiento de Patricios para organizar y armar a los soldados. Al constituirse el Tribunal de Seguridad P\u00FAblica, el 13 de abril de 1811, la Junta gubernativa lo design\u00F3 secretario del mismo, durando su comisi\u00F3n por espacio de cuatro meses. Al organizarse en 1812, la guardia c\u00EDvica se lo nombr\u00F3 capit\u00E1n de la compa\u00F1\u00EDa del Segundo Tercio, Contrario a la pol\u00EDtica porte\u00F1ista y antipopular del Triunvirato, fue detenido el 25 de julio por su actividad subversiva, al reunir firmas para una petici\u00F3n colectiva, acusado de atacar al frente de un grupo, al triunviro suplente Bernardino Rivadavia a la entrada del Fuerte, quien se neg\u00F3 a entregarle armas. El Triunvirato lo conden\u00F3 a la pena de destierro en la Guardia de Melincu\u00E9, al sur de Santa Fe. Como al poco tiempo, triunf\u00F3 la revoluci\u00F3n contra el Triunvirato, Rocha regres\u00F3 de su confinamiento, y el 10 de julio de 1813, se present\u00F3 ante la Comisi\u00F3n Permanente de Residencia contra los ex gobernantes” Chiclana, Pueyrred\u00F3n y Rivadavia sobre la vindicaci\u00F3n de los delitos que le atribuyeroncon motivo de los tumultos que se originaron en los d\u00EDas de la conspiraci\u00F3n de Alzaga. Rocha fue vindicado por el gobierno, pues el 18 de setiembre de 1813, le extendi\u00F3 el nombramiento de comandante del cuartel No 2 con el grado de teniente coronel. Falleci\u00F3 en esta ciudad, el 13 de mayo de 1821, a los sesenta y siete a\u00F1os de edad. Se hab\u00EDa casado con do\u00F1a Camila de Esparza. Fue bisabuelo del fundador de la ciudad de La Plata, Dr. Dardo Rocha. (V.: BERNARD (h., El Notariado en la Colonia y la , cit, p. 18, 24-25, 31, 48-116, . : Los Notarios Porte\u00F1os en la Revoluci\u00F3n de Mayo, . As. 1960; .: Juan Jos\u00E9 Romualdo de Rocha, en Historia de Mayo, . As. 1961, p. 310-312; BRUNo. CASTELLER, Escribanos de C\u00E1mara de la Real Audiencia de Buenos Aires, La Plata, MCMLXXX, 47, p. 17-19; CUToLo, Escribanos Porte\u00F1os del siglo XVIII, La Plata, MCMCXX, 29, p. 15-16, 18-20; PIccIRILLI, Rivadavia y su Tiempo, t. I, p. 122, 180-181).";
biografias[temp][bioNombres[temp][23]] = "SEIDE, Jos\u00E9 Ignacio de: Jurisconsulto. Naci\u00F3 en la Coru\u00F1a (Espa\u00F1a), el 30 de agosto de 1770, hijo de don Francisco Antonio de Seide y de do\u00F1a Mar\u00EDa Antonia Fern\u00E1ndez. Sus bi\u00F3grafos coinciden en que realiz\u00F3 los estudios de primeras letras en Madrid, y luego curs\u00F3 la carrera de Derecho en la Universidad de Salamanca, datos que consideramos equivocados. El historiador Scotto agrega que Seide vino a Am\u00E9rica en 1798, fijando su residencia en Montevideo, de donde se traslad\u00F3 al a\u00F1o siguiente a Buenos Aires. Sin embargo, Castro L\u00F3pez fuente m\u00E1s segura, afirma que Seide ya se encontraba en esta capital, el 26 de febrero de 1789, fecha en que se matricul\u00F3 en el Real Colegio de San Carlos para cursar gram\u00E1tica, y que aprobado en esa asignatura, curs\u00F3 l\u00F3gica en 1791. Despu\u00E9s pas\u00F3 a la Universidad de C\u00F3rdoba, donde se gradu\u00F3 de bachiller en leyes, el 14 de abril de 1796. Cuatro a\u00F1os m\u00E1s tarde, fund\u00F3 su hogar en Buenos Aires al contraer matrimonio el 7 de enero de 1800, con la porte\u00F1a Mar\u00EDa Josefa Robredo y Almandoz, descendiente de una respetable familia espa\u00F1ola y de fortuna. Se anot\u00F3 en la Matr\u00EDcula de Abogados de la Real Audiencia de Buenos Aires, en dicho a\u00F1o, para el ejercicio de la profesi\u00F3n. Cuando se produjo la Invasi\u00F3n Inglesa de 1806, contribuy\u00F3 con una cierta cantidad de dinero para los gastos de guerra. A comienzos de 1810, era asesor letrado del Alcalde de segundo voto y juez de menores, Mart\u00EDn Gregorio Y\u00E1\u00F1iz. Fue invitado en su car\u00E1cter de abogado y de vecino al memorable Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810 para que emitiera su voto. Al fundamentarlo se adhiri\u00F3 al del teniente coronel Mart\u00EDn Rodr\u00EDguez, quien en la imposibilidad de conciliar la permanencia de la autoridad del gobierno con la opini\u00F3n p\u00FAblica, vot\u00F3 en definitiva por la cesaci\u00F3n del Virrey, y porque el Cabildo asumiera con autoridad con voto activo y decisivodel S\u00EDndico Procurador Leiva, que quedaba como \u00E1rbitro de la situaci\u00F3n. En 1811, se lo nombr\u00F3 asesor del Defensor de Pobres, lo que muestra que era partidario del gobierno revolucionario. Al crearse la Junta Conservadora de la Libertad de Imprenta,el 25 de enero de 1812, fue elegido juez de la misma, ocupando la secretar\u00EDa, e interviniendo entre otras actuaciones, en el fallo absolutorio contra ciertos peri\u00F3dicos de la \u00E9poca. Despu\u00E9s, completamente alejado de la pol\u00EDtica, nuestro personaje vivi\u00F3 consagrado a resolver los pleitos de su numerosa y escogida clientela. Fue considerado como uno de los m\u00E1s h\u00E1biles abogados de la \u00E9poca. Sus alegatos forenses lo revelan como un hombre de talento, perspicaz, claro y preciso en sus concepciones; parece que ten\u00EDa preferencia por las defensas criminales. Pose\u00EDa una letra clara, peque\u00F1a y uniforme. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 19 de julio de 1818, y se lo sepult\u00F3 en la Iglesia de Santo Domingo, al pie del altar de San Jos\u00E9, santo de su devoci\u00F3n. Su amplia casona familiar estaba situada en la calle Venezuela al llegar a la de Bol\u00EDvar, y se la reconoc\u00EDa por ser una de las pocas de tejas que se conservaba en la ciudad. El apellido Seide se ha extinguido entre nosotros, pero la descendencia del referido abogado virreinal se prolonga hasta hoy a trav\u00E9s del apellido Ugarte. (V.: VILANovA RodR\u00EDgUEz, Zos Gallegos em la Argentina, t. I, p. 590-594; ScoTTo, Notas Biogr\u00E1ficas, cit, t. II, p. 95-96; .: (Genealog\u00EDa ilustrada de la familia, Ugarte y Seide), en Caras y Caretas, Bs. As. 2 mayo de 1903, se reproduce su retrato MANUEL CASTRo L\u00F3PEz, Jos\u00E9 de Seide, en El Eco de Galicia, Bs. As, 20 marzo de 1915; ZUBILLAGA BARRERA, Los Gallegos en el Uruguay, cit, p. 194; C. IBARGUREN (h., Jos\u00E9 Ignacio de Seide, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, p. 343-344; UDAoNDo, Diccionario Biogr\u00E1fico Colonial, p. 840; Biblioteca de Mayo, t. VII, p. 5850).";
biografias[temp][bioNombres[temp][24]] = "SEGU\u00CD, Juan Francisco: Jurisconsulto. Naci\u00F3 en Santa Fe, el 31 de diciembre de 1774, siendo hijo de don Jos\u00E9 Segu\u00ED y Dreto y de do\u00F1a Josefa Barba y Rodr\u00EDguez. Hizo sus estudios en el Colegio de Monserrat, en C\u00F3rdoba, de donde egres\u00F3 el 13 de marzo de 1794. Enviado a la Universidad de Charcas se gradu\u00F3 de bachiller y licenciado en c\u00E1nones, el 29 de noviembre de 1768. Provisto de un amplio bagaje de experiencia regres\u00F3 a su ciudad natal, y por ciertas diferencias que tuvo con su padre, debido a que se mezcl\u00F3 en luchas indepentistas, prosigui\u00F3 sus estudios en Buenos Aires donde se gradu\u00F3 de abogado ante la Real Audiencia en 1801. En ese mismo a\u00F1o, se anot\u00F3 en la Matr\u00EDcula, y comenz\u00F3 a trabajar en la profesi\u00F3n. Intervino en la c\u00E9lebre revoluci\u00F3n de Charcas de 1809, donde logr\u00F3 vincularse a los elementos patriotas. De regreso a Buenos Aires, y en su car\u00E1cter de Abogado de la Real Audienciaasisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y all\u00ED fundament\u00F3 su voto en t\u00E9rminos intrincados, de dudoso gusto literario; en lo sustancial, pidi\u00F3 que recayera interinamente la autoridad en el Cabildo hasta que se consultara la voluntad general de los dem\u00E1s del pueblo, por el medio m\u00E1s f\u00E1cil que adopte el mismo Cabildo, debiendo tener voto activo y decisivo en caso de discordia el S\u00EDndico Procurador General. Su opini\u00F3n influy\u00F3 en todos los cabildantes, y sirvi\u00F3 de punto de partida para la formaci\u00F3n del primer gobierno patrio. Firm\u00F3 la hist\u00F3rica acta del 25 de mayo, documento de trascendental importancia. Al ser destituidos y desterrados los antiguos cabildantes, la Junta lo design\u00F3 regidor y fiel ejecutor. Segu\u00ED puso tanta actividad, zelo y exacto desempe\u00F1oque sus colegas de corporaci\u00F3n, el 2 de abril de 1811 le suplicaron continuase en el mismo cargo hasta fin de a\u00F1o, ruego que el aludido no contrari\u00F3 por hacer este servicio m\u00E1s a la Patria. Integr\u00F3 el Tribunal de Seguridad, el 6 de abril del mismo a\u00F1o, y figur\u00F3 entre los donantes para la formaci\u00F3n de la Biblioteca P\u00FAblica. En 1812, la revoluci\u00F3n lo nombr\u00F3 alcalde de barrio en el cuartel 89 de la ciudad. Ocupado en tales menesteres cuenta Ibargurenresult\u00F3 arrestado por el Intendente de Polic\u00EDa, don Miguel de Irigoyen. Ello provoc\u00F3 un conflicto de poderes entre el Cabildo y el Triunvirato, cuya resoluci\u00F3n pas\u00F3 a dictamen del diputado Antonio \u00C1lvarez Jonte, quien en un posterior informe puntualiz\u00F3 que si bien, el Alcalde de Barrio havia tratado de burlarse de todas las providencias y aun de la misma superioridad, por otra parte le hab\u00EDa hecho entenderal Intendente Irigoyen que no pod\u00EDa proceder contra los dependientes del Cavildo sin su acuerdo, y que el Gobierno tomar\u00EDa el temperamento m\u00E1s suave en la causa de Segu\u00ED. Despu\u00E9s regres\u00F3 a Santa Fe para participar en el alzamiento auton\u00F3mico contra el poder central. En representaci\u00F3n de sus comprovincianos entrevist\u00F3 al caudillo oriental Artigas, y colabor\u00F3 con los principales j\u00F3venes santafesinos en la lucha de la Independencia local. En m\u00E9rito a sus antecedentes, fue nombrado diputado por la Asamblea electoral de Santa Fe para representarla al Congreso de Tucum\u00E1n, el 23 de diciembre de 1815, pero tal misi\u00F3n no la pudo cumplir por haber sido detenido por el Alcalde de Rosario, don Tom\u00E1s Bernal. Revisada toda su correspondencia de la que tom\u00F3 debida nota, se lo remiti\u00F3 de vuelta a Santa Fe, comunic\u00E1ndole la novedad al Gobernador Intendente don Mariano Vera, el 25 de junio de 1816, donde le expresaba que: Se\u00F1or hasta cu\u00E1ndo hemos de estar con los ojos cerrados, que siendo Dr. (Segu\u00ED) se sava que ha de ser enemigo de nuestra liver. Producida la invasi\u00F3n de D\u00EDaz V\u00E9lez, y derrotado \u00E9ste, Segu\u00ED firm\u00F3 junto con Pedro de Larrechea y Cosme Maciel en el lugar de Carca, por parte de Santa Fe, los tratados de paz con Buenos Aires representada por Marcos Balcarce, D\u00EDaz V\u00E9lez, Escalada y Maza, donde se reconoci\u00F3 la autoridad provincial, pero el poder directorial desconoci\u00F3 lo pactado. Sigui\u00F3 apoyando la causa de la autonom\u00EDa, y cuando en 1818, ocurri\u00F3 en Santa Fe la destituci\u00F3n del gobernador Mariano Vera, el Cabildo local se hizo cargo del gobierno, y como prenda de concordia, prometi\u00F3 que se dictar\u00EDa la Constituci\u00F3n provisoria que hab\u00EDa pedido el doctor Segu\u00ED. Al asumir el mando supremo el teniente coronel Estanislao L\u00F3pez, en su car\u00E1cter de comandante de armas, separ\u00F3 a Santa Fe de Buenos Aires, y el 26 de agosto de 1819 sancion\u00F3 la primera Constituci\u00F3n provincial: el Estatuto Provisorio, atribuy\u00E9ndosele a Segu\u00ED el referido proyecto. En ese mismo a\u00F1o, no estando conforme con el armisticio de San Lorenzo, se rebel\u00F3 contra el gobernador L\u00F3pez, siendo frustrado el encuentro y la revoluci\u00F3n que le sigui\u00F3. A pesar de ello, sigui\u00F3 actuando al lado del caudillo como ministro secretario desde 1818 a 1823, dictando proclamas en las campa\u00F1as de 1820, Cepeda y Pav\u00F3n. Llevan firma suya, entre tantos documentos de gobierno que anteceden a la organizaci\u00F3n federal definitiva de la rep\u00FAblica: el tratado de paz perpetua, suscripto por los representantes de Buenos Aires y Santa Fe, el 24 de noviembre de 1820, en la estancia de Tiburcio Benegas, situada sobre el Arroyo del Medio, en el l\u00EDmite de ambas provincias; el recibo de cancelaci\u00F3n extendido a favor de don Juan Manuel de Rosas, por las cabezas de ganado que el estanciero de Los Cerrillosse oblig\u00F3, particularmente, a entregarle a la provincia santafecina en concepto de indemnizaci\u00F3n pacificadora, y el famoso pacto preexistenteconvenido el 25 de enero de 1822, conocido como Tratado del Cuadril\u00E1tero que afianz\u00F3 la uni\u00F3n de las provincias litorales. Al a\u00F1o siguiente, firm\u00F3 tambi\u00E9n en representaci\u00F3n de Santa Fe un pacto con Buenos Aires en alianza ofensiva y defensiva contra los indios, y el 5 de marzo rubric\u00F3 el solemne tratado con los representantes de la Banda Oriental, compuesta por Luis Eduardo P\u00E9rez, Ram\u00F3n de Acha Domingo Cullen, a fin de solicitar ayuda contra los invasores portugueses de su tierra. El 3 de enero de 1825, Segu\u00ED, a nombre de su provincia, tambi\u00E9n ajust\u00F3 con el porte\u00F1o Francisco Fern\u00E1ndez de la Cruz un acuerdo destinado a concluir con los malones de los indios fronterizos. Fragu\u00F3 una revoluci\u00F3n contra el gobernador de Entre R\u00EDos, coronel Lucio Mansilla, pero fue descubierto desde sus primeros pasos. En 1828 y 1829, actu\u00F3 como diputado a la Convenci\u00F3n Nacional reunida en Santa Fe para estudiar las bases del tratado de paz con el Brasil, donde defendi\u00F3 los intereses de la provincia y los principios del federalismo. Continu\u00F3 como ministro de L\u00F3pez hasta 1832, en que fue reemplazado por Larrechea y por Cullen. Amante de la libertad y de la poes\u00EDa compuso tiernos madrigales a su esposa do\u00F1a Bonifacia Lassaga, unas inspiradas d\u00E9cimas sobre la invasi\u00F3n de Viamonte a Santa Fe, y una Tragedia en verso dividida en 3 jornadas sobre un tema de las luchas civiles, referente a la guerra contra Pancho Ram\u00EDrez, en 1821. Enfermo de gravedad, hizo testamento en 1834, consignando su \u00FAltima voluntad, y disponiendo de sus bienes. Poco tiempo despu\u00E9s, falleci\u00F3 en Santa Fe, rodeado del amor de su pueblo. Hijo suyo fue el jurisconsulto de su mismo nombre y apellido, el futuro secretario de Urquiza y diputado al Congreso General Constituyente de 1853. V.: C. IBARGUREN (h., Juan Francisco Segu\u00ED, en Genealog\u00EDa, Hombres de Mayo, . As. 1961, p. 342343; Jos\u00C9 RAFAEL L\u00F3PEz RosAs, Juan Francisco Segu\u00ED. El Hombre de la Constituci\u00F3n, Santa Fe, 1957; : La Literatura en la provincia de Santa Fe, en Historia de las Instituciones de la Provincia de Santa Fe, La Cultura en la Provincia, Sta. Fe, 1972, t. V (14 p), p. 34-35; RAM\u00F3N J. LASSAGA, Tradiciones y Recuerdos hist\u00F3ricos, . As. 1895, p. 305; IBARGUREN, Juan Manuel de Rosas, p. 94; H\u00C9CToR C. QUESADA, Homenaje del Cabildo a Lord Strangford, en Papeles del Archivo, . As. 1942, p. 14; CUToLo, Argentinos Graduados en Chuquisaca, p. 99 ; JosEFA C. PISTONE de DAGATI, Santa Fe la Revoluci\u00F3n de Mayo, Sta. Fe, 1960; AVIL\u00C9S, Gobernantes de Santa Fe, cit, p. 180-181 ; Un diputado santafecino al Congreso de Tucum\u00E1n, en El Litoral, Rosario, 5 de julio de 1970; DIEGo HERRERA VEGAs, Bolet\u00EDn Interno del Instituto de Ciencias Geneal\u00F3gicas, . As, sept. de 1975, no 56).";
biografias[temp][bioNombres[temp][25]] = "SOLIVERES, Jos\u00E9: Funcionario. Era probablemente de origen espa\u00F1ol. Fue designado contador general de Retazas del Virreinato, es decir, de retasaciones desde el 4 de abril de 1804. Seis a\u00F1os m\u00E1s tarde, en su car\u00E1cter de funcionario administrativo de cierta importancia fue invitado a concurrir al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810. Cuando le lleg\u00F3 el momento de votar en la hist\u00F3rica asamblea lo hizo por la cesaci\u00F3n del virrey en el mando, y porque el Cabildo, a nombre de Fernando VII, reasumiera la autoridad para ejercerla interinamente. Esta opini\u00F3n era la misma expresada un poco antes por el comandante don Pedro Andr\u00E9s Garc\u00EDa, cuyos considerandos reprodujo. Poco despu\u00E9s falleci\u00F3. El 8 de octubre de 1811, el Primer Triunvirato suprimi\u00F3 la Contadur\u00EDa de Retazas y dispuso que todos sus papeles pasaran al Tribunal de Cuentas. (V.: IBARGUREN (h., Jos\u00E9 Soliveres o Soliveris o Soliverio, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As., 1961, p. 347; Tom\u00E1s de Raz\u00F3n, p. 861).";
biografias[temp][bioNombres[temp][26]] = "TAGLE, Gregorio Garc\u00EDa de Jurisconsulto y pol\u00EDtico. Su nombre completo era el de Juan Gregorio Garc\u00EDa Tagle. Hab\u00EDa nacido el 28 de noviembre de 1772, y era hijo de don Miguel Garc\u00EDa Tagle y de do\u00F1a Cayetana San Rom\u00E1n Illescas. Curs\u00F3 estudios en el Real Colegio de San Carlos, siendo alumno de filosof\u00EDa del doctor Melchor Fern\u00E1ndez. Su tesis se encuentra dedicada al Virrey Arredondo y a su esposa; la sostuvo en p\u00FAblico en la iglesia de San Ignacio el 10 de setiembre de 1792, con unas conclusiones harto novedosas. Tuvo por compa\u00F1eros al despu\u00E9s doctor D\u00E1maso A. de Larra\u00F1aga y el P. Francisco de Paula Casta\u00F1eda. Sus estudios superiores los realiz\u00F3 en la Universidad de San Felipe, en Santiago de Chile, recibiendo el t\u00EDtulo de bachiller en ambas facultades, es decir, en Sagrados C\u00E1nones y Leyes, que le fue conferido el 2 de abril de 1798. Vuelto a Buenos Aires se present\u00F3 a la Real Audiencia solicitando permiso para ejercer la abogac\u00EDa, cuya pr\u00E1ctica reglamentaria realiz\u00F3 en el estudio del doctor Jos\u00E9 Darregueira, autoriz\u00E1ndose su petici\u00F3n el 14 de agosto de 1802. El doctor Tagle particip\u00F3 en las jornadas de la Reconquista Defensa de la ciudad contra los ingleses. Fue relator de la Real Audiencia en los \u00FAltimos a\u00F1os del Virreynato. El 22 de mayo de 1810, estuvo presente en el Cabildo Abierto que decidi\u00F3 la separaci\u00F3n del virrey, al emitir su voto lo hizo reproduciendo el del brigadier Cornelio Saavedra con el aditamento de que tenga voto decisivo el caballero S\u00EDndico Procurador, Desde entonces tom\u00F3 parte activa en la pol\u00EDtica. Intervino en la asamblea p\u00FAblica del 17 de setiembre de 1811, y figur\u00F3 entre los candidatos a la Junta Asesora del gobierno. Se desempe\u00F1\u00F3 posteriormente como asesor del Gobernador Intendente de Buenos Aires en 1812. El 20 de abril de 1814, se le nombr\u00F3 auditor de guerra, luego pas\u00F3 a ocupar una vocal\u00EDa de la C\u00E1mara de Apelaciones, en 1815. Hizo un alto en su carrera judicial, y a la ca\u00EDda de Alvear entr\u00F3 como ministro o secre. tario interino, con el Director suplente \u00C1lvarez Thomas (mayo de 1815). El 22 de junio de 1816, se le acept\u00F3 la renuncia concedi\u00E9ndole todo. tiempo que juzgue conveniente para la reparaci\u00F3n de su salud hasta que, restablecido entre al ejercicio de su plaza de camarista. El Director Juan Mart\u00EDn de Pueyrred\u00F3n lo llam\u00F3 a su gobierno para ocupar la cartera de gobierno, en 1817. En este cargo lleg\u00F3 a ser un ministro que impuso su criterio en toda la gesti\u00F3n ?????? de eSa adminisci\u00F3n directorial, particularmente en lo que respecta a la pol\u00EDtica a seguir con Artigas con motivo de la invasi\u00F3n portuguesa a la Banda Oriental, recomendando exigir, para justificar la intervenci\u00F3n armada argentina, el previo juramento. de obediencia al Congreso y gobierno de las Provincias Unidas, jurar la independencia proclamada en Tucum\u00E1n, enarbolar el påbell\u00F3n nacional y enviar diputados que representaran al territorio oriental, Era miembro prominente de la Logia Lautaro. viajero y agente comercial Parish Robertson, dice que mientras Pueyrred\u00F3n ejerci\u00F3 el gobierno es. tuvo dirigido en todo y gobernado por el doctor Tagle, su primer secretario de Estado, el m\u00E1s ines. crupuloso de los ministros y un mal hombre, aunque inteligente. Muchos de los males del gobieno de Pueyrred\u00F3n se debieron a la influencia nefasta de aquel Maquiavelo sudamericano, que era, como es natural, odiado en todas partes. Seg\u00FAn la tradici\u00F3n recogida por L\u00F3pez de labios de su padre, y luego corroborado en los hechos, San Mart\u00EDn debi\u00F3 emplearse a fondo para contrarrestar la influencia de Tagle. La opini\u00F3n desfavorable que sobre tuvo se encuentra consignada en varios documentos como la carta que le escribiera a Guido el 24 de abril de 1819, al recibir una orden terminante del gobierno de Buenos Aires para que trasladase a Tucum\u00E1n las divisiones del Ej\u00E9rcito de los Andes que estaban repasando la cordillera, orden en abierta oposici\u00F3n a los planes de San Mart\u00EDn, que hab\u00EDa solicitado al gobierno la suspensi\u00F3n del repaso para expedicionar enseguida sobre Lima. En esta ocasi\u00F3n, San Mart\u00EDn, desconsolado, solicit\u00F3 su retiro del servicio activo, y le escribi\u00F3 a Guido se\u00F1al\u00E1ndole que el Tagle ha tenido un modo sumamente pol\u00EDtico de separarme del mando del ej\u00E9rcito. Dios se lo pague por el beneficio que me hace. Lo notable del caso es que Tagle no firmaba siquiera la orden del gobierno de Buenos Aires, que llevaba las r\u00FAbricas de Pueyrred\u00F3n y su ministro de Guerra. Sin embargo, San Mart\u00EDn no se queja de Pueyrred\u00F3n sino de Tagle, a quien le atribuye la responsabilidad de esta orden que daba al traste con sus planes. El doctor Tagle acompa\u00F1\u00F3 al Director Pueyrred\u00F3n en la cartera de gobierno hasta que \u00E9ste present\u00F3 su renuncia en junio de 1819. Volvi\u00F3 a la magistratura, pero bajo la tacha de directorialista; al producirse la anarqu\u00EDa, fue separado de la C\u00E1mara de Justicia por Sarratea, el 4 de abril de 1820. Se vio obligado a abandonar el pa\u00EDs, a causa de la animosidad p\u00FAblica que los imputaba como responsables de dichos sucesos. De regreso, los ideales pol\u00EDticos lo sedujeron de nuevo, y es el promotor de la conspiraci\u00F3n contra el gobierno de Mart\u00EDn Rodr\u00EDguez por las reformas del clero que realizara Rivadavia, a las cuales Tagle hizo gran oposici\u00F3n. En agosto de 1822, invit\u00F3 al coronel Celestino Vidal, jefe de la guarnici\u00F3n de Buenos Aires, para que protegiese con sus fuerzas una revoluci\u00F3n con el fin de restablecer el Cabildo y colocar al frente del gobierno personas de prestigio, sustituyendo al ge. neral Mart\u00EDn Rodr\u00EDguez por el brigadier Cornelio Saavedra, como ministro del gobierno al doctor Pedro Medrano y al general Juan Ram\u00F3n Balcarce en la cartera de Guerra. Daba como raz\u00F3n de ello, que el gobierno de Rodr\u00EDguez dilapidaba la renta p\u00FAblica y destru\u00EDa la religi\u00F3n. Rivadavia lo denunci\u00F3 en un discurso que pronunci\u00F3 en la Junta de Representantes, por lo que se form\u00F3 una comisi\u00F3n para que investigase los hechos. La conspiraci\u00F3n qued\u00F3 copada y el doctor Tagle, sobre quien recayeron todas las responsabilidades, fue detenido e incomunicado en la Fortaleza conjuntamente con el coronel Vidal, delator del movimiento. La Junta de Representantes consider\u00F3 el asunto de Tagle y en definitiva prosper\u00F3 el decreto del 29 de agosto de 1822, por el que se lo desterraba de Buenos Aires. Pese a la insistencia de Rivadavia, Tagle no fue castigado con severidad, y se estableci\u00F3 en su chacra de Tapiales, en condiciones de tomarse el desquite. El plan qued\u00F3 preparado y en la campa\u00F1a aparecieron fuertes grupos armados que colaboraron, incluso para reintegrar al derrocado Mariano Vera en el gobierno de Santa Fe. Los conjurados que se reun\u00EDan en la chacra de Tagle eran restos del antiguo partido directorial y de las agrupaciones federales de 1820, encargados de reclutar algunos elementos de acci\u00F3n entre gente del pueblo. Figuraban entre ellos los coroneles Rufino Bauz\u00E1 Pedro Viera, el comandante Jos\u00E9 Hilari\u00F3n Castro, Benito Peralta y Jos\u00E9 Mar\u00EDa Urien, entre otros. Adem\u00E1s de \u00E9stos tomaban parte en los trabajos, el coronel Mariano Benito Rol\u00F3n, Tom\u00E1s Rebollo, y los doctores Maza, Gasc\u00F3n y D\u00EDaz V\u00E9lez. Preparada la revoluci\u00F3n, estall\u00F3 en la noche del 19 de marzo de 1823, mientras el gobierno estaba enterado del golpe y se aprestaba a desbaratarlo. Tom\u00F3 medidas de prevenci\u00F3n convocando a las tropas y a diversos jefes militares, entre los cuales se encontraban Las Heras, Viamonte, Manuel Ram\u00EDrez, Benito Mart\u00EDnez y Dorrego. A las dos de la madrugada estall\u00F3 el movimient\u00F3 los insurrectos penetraron en la plaza de la Victoria al grito de Viva la Religi\u00F3nMueran los herejes, mientras se daban a Tagle, Maza y Gasc\u00F3n. La sorpresa les permiti\u00F3 ocupar la plaza y apoderarse del edificio del Cabildo y la c\u00E1rcel p\u00FAblica de donde liberaron a Jos\u00E9 Mar\u00EDa Urien y a otros presidiarios armados. Por varios puntos de la plaza aparecieron multitud de cl\u00E9rigos que repart\u00EDan escapularios a los conjurados, exhort\u00E1ndolos a defender la religi\u00F3n. El coronel Bauz\u00E1 tom\u00F3 el mando de las fuerzas revolucionarias y finalmente tras un nutrido tiroteo que dur\u00F3 aproximadamente dos horas, las tropas se retiraron sin haber logrado el apoyo de las fuerzas regulares. Al amanecer el gobierno encomend\u00F3 a Dorrego al frente de 300 hombres la b\u00FAsqueda de los conspiradores, pero s\u00F3lo aprehendi\u00F3 a algunos revoltosos. Sin embargo, en esos d\u00EDas hizo la presa m\u00E1s importante y codiciada, como lo relata Sald\u00EDas. Encontr\u00E1ndose en Las Conchas por motivos de su comisi\u00F3n se le present\u00F3 en la noche del 24 de marzo embozado en una capavi\u00E9ndolo solo, se descubri\u00F3. Dorrego reconoci\u00F3 en ese hombre al que hab\u00EDa firmado su decreto de expatriaci\u00F3n el a\u00F1o de 1816, al doctor Tagle, el jefe y el alma de la conjuraci\u00F3n del d\u00EDa 19, y elev\u00E1ndose en generosidad, mont\u00F3 con \u00E9l a caballo y lo embarc\u00F3 para Colonia. A su vez, Rivadavia se mostr\u00F3 severo con el movimiento subversivo; emiti\u00F3 un bando ofreciendo dos mil pesos por la cabeza de Tagle, recompensando la captura de los cabecillas pr\u00F3fugos. Poco despu\u00E9s, con la sola excepci\u00F3n de , Castro Tagle, los restantes involucrados fueron hechos prisioneros. Sometidos a proceso, se design\u00F3 juez especial al doctor Juan A. Terrerodos de los detenidos brindaron la mayor informaci\u00F3n sobre el prop\u00F3sito conspirativo, el capit\u00E1n Peralta y el mayor Urien, quienes fueron fusilados el 9 de abril. Al doctor Tagle y al comandante Castro se lo conden\u00F3 a muerte, pero estaban pr\u00F3fugos, mientras que a Achega y a otros cl\u00E9rigos y ciudadanos, a siete a\u00F1os de destierrolos que fueron tomados con las armas en las mano sufrieron presidio en Mart\u00EDn Garc\u00EDa. Este movimiento pol\u00EDtico-religioso no tuvo el \u00E9xito que deseaban sus promotores, a pesar de que contaban con el apoyo popular y de la clase conservadora. Unos a\u00F1os despu\u00E9s Tagle retorn\u00F3 al pa\u00EDs, y el 5 de marzo de 1830, fue nombrado vocal de la C\u00E1mara de Apelaciones, de la cual ocup\u00F3 la presidencia en 1832. Al a\u00F1o siguiente, form\u00F3 parte de la Junta de te\u00F3logos, camaristas y juristas convocada para dictaminar sobre las doctrinas del Memorial Ajustado. El 6 de agosto de dicho a\u00F1o, el Gobernador general Juan Ram\u00F3n Balcarce, lo nombr\u00F3 ministro de hacienda, arrostrando la antipat\u00EDa federal rosista contra el gobernador y sus colaboradores. Ensay\u00F3 sin \u00E9xito una pol\u00EDtica de conciliaci\u00F3n entre los partidarios de ambos bandos. Cay\u00F3 junto con Balcarce en noviembre, no sin antes haber sido objeto de pasquines difamatorios difundidos en la ciudad. El 3 de abril de 1835, el gobernador Rosas lo separ\u00F3 del cargo de camarista. En 1840, fue detenido por sospechoso de conspirar. Alejado de toda actividad permaneci\u00F3 en Buenos Aires hasta su muerte, ocurrida el 8 de abril de 1845. Se hab\u00EDa casado con M\u00E1xima Olmos. Fue un hombre controvertido por su car\u00E1cter temperamental. La prensa oficialista rivadaviana lo atac\u00F3, y El Centineladescarg\u00F3 sus iras contra Tagle y su facci\u00F3n. Defin\u00EDa a los insurrectos como una gavilla a cuya cabeza ha estado siempre un hombre que puso su patria en p\u00FAblica subasta: que engros\u00F3 enormemente su tesoro particular a costa del p\u00FAblico, que hizo su sistema del espionaje una virtud, de la confianza dom\u00E9stica un juego y un desprecio continuado de la seguridad del ciudadano. Vicente F. L\u00F3pez dijo que Su talla moral era inferior a su talento. A pesar de esos juicios controvertidos sobre su personalidad, el doctor M\u00E9ndez Calzada lo calific\u00F3 de ilustre probo magistrado. -";
biografias[temp][bioNombres[temp][27]] = "IRIGOYEN, Mariano de: Jurisconsulto. Naci\u00F3 en Buenos Aires, en 1775. Era hijo de don Ignacio de Irigoyen y Echenique y de do\u00F1a Francisca de la Quintana y Riglos. Hizo sus estudios en la Universidad de C\u00F3rdoba, y fue alumno del doctor Victorino Rodr\u00EDguez en los a\u00F1os 1796 a 1797, en que recibi\u00F3 el grado de bachiller en leyes. Graduado de doctor se inscribi\u00F3 en la Matr\u00EDcula de Abogados de Buenos Aires, en 1802. Invitado al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, vot\u00F3 igual que Mariano Moreno que reproduc\u00EDa el parecer de don Mart\u00EDn Rodr\u00EDguez, quien hab\u00EDa conceptuado inconciliable la permanencia de la Autoridad Virreynal con la opini\u00F3n p\u00FAblica, agregando que reproduc\u00EDa, en todas sus partes, el dictamen del se\u00F1or don Cornelio Saavedra. Al tenerse noticias de la resistencia organizada en C\u00F3rdoba por el gobernador, brigadier Guti\u00E9rrez de la Concha, y el general Liniers, la Junta de Buenos Aires lo destac\u00F3 para disipar todas las dudas que un celo indiscreto pudiera oponer, seg\u00FAn lo declarado en su Manifiesto del 9 de setiembre de 1810. Se lo hab\u00EDa elegido porque era cu\u00F1ado del gobernador de la Concha. De inmediato se traslad\u00F3 a esa provincia, munido de sendas cartas del presidente Cornelio Saavedra para los nombrados cabecillas, pero a pesar de agotar sus esfuerzos, tratando de persuadirlos de que depusieran su actitud, no obtuvo ning\u00FAn \u00E9xito en la mediaci\u00F3n, debido a que aquellos jefes lo rechazaron con en\u00E9rgicos t\u00E9rminos y patri\u00F3tica altivez. Resuelta la partida de \u00E9stos hacia el Alto Per\u00FA con el Obispo, Concha se despidi\u00F3 de su mujer, hijos y familiares. Esta mediaci\u00F3n de Irigoyen, poco difundida, aten\u00FAa la impresi\u00F3n del excesivo rigor con que se procedi\u00F3 en esta lamentable emergencia. De regreso a Buenos Aires, falleci\u00F3 poco despu\u00E9s, el 18 de diciembre de 1811, a los 35 a\u00F1os, soltero. (V.: SIM\u00F3N DE IRIGoyEN IRIoNDo, Miguel, Mariano y Mat\u00EDas de Irigoyen, en Genealog\u00EDa. Hor\u00F1bres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 193-194; LUQUE ColoMBREs, El Doctor Victorino Rodr\u00EDguez. Primer Catedr\u00E1tico de Instituta en la Universidad de C\u00F3rdoba, C\u00F3rdoba, 1947, p. 84, 107; GRoUssAc, Anales de la Biblioteca, Bs. As., 1904, t. III, p. 363-364). -";
biografias[temp][bioNombres[temp][28]] = "ZAPIOLA, Bonifacio Ram\u00F3n de: Jurisconsulto. Primog\u00E9nito del capit\u00E1n de nav\u00EDo de la Real Armada espa\u00F1ola, don Manuel Joaqu\u00EDn de Zapiola y Oyambur\u00FA y de do\u00F1a Mar\u00EDa de la Encarnaci\u00F3n de Lezica y Alquiza, era nacido en Buenos Aires, el 14 de mayo de 1775. A los ocho a\u00F1os de edad, fue enviado por su padre a Espa\u00F1a a cursar los estudios de primeras letras, y al regresar los continu\u00F3 en el Colegio de Monserrat, de C\u00F3rdoba. Luego pas\u00F3 a la Universidad de Chuquisaca donde se gradu\u00F3 de abogado en 1800. Fue miembro de la Real Audiencia de Charcas, y a su regreso en 1809 se anot\u00F3 en la Matr\u00EDcula de Abogados que llevaba la de Buenos Aires. En su car\u00E1cter de vecino asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde hizo suyo el voto del Oidor de la Audiencia, don Manuel Jos\u00E9 de los Reyes en el sentido de la permanencia del virrey Cisneros en el cargo asesorado con otros magistrados. Fue el \u00FAnico del gremio de abogados que se pronunci\u00F3 en tal sentido. Aunque era esencialmente espa\u00F1olista y defensor de la monarqu\u00EDa castellana, no vio con desagrado el movimiento revolucionario de Mayo, al que se adhiri\u00F3, pues ocup\u00F3 varios cargos concejiles. El 3 de abril de 1812, result\u00F3 designado para ser insaculado en la elecci\u00F3n de los miembros de la Asamblea Provisional. Varias veces fue electo alcalde de la Santa Hermandad del partido de La Matanza, y se lo design\u00F3 elector para el nombramiento de empleos concejiles. En 1817, fue elector por los partidos de La Matanza, Mor\u00F3n y Las Conchas, para la designaci\u00F3n de los diputados representantes de la provincia de Buenos Aires al Congreso de 1816. A fines de agosto de 1821, mientras se desempe\u00F1aba como alcalde de la Santa Hermandad del partido de La Matanza, solicit\u00F3 licencia para regresar a Buenos Aires, conduciendo dinero para la adquisici\u00F3n de chaquetines del Ej\u00E9rcito. Cas\u00F3 el 17 de mayo de 1826, con do\u00F1a Manuela Lista y Viamonte, sobrina del general de ese apellido. Su estudio de abogado fue uno de los m\u00E1s afamados de Buenos Aires. Posteriormente, ocup\u00F3 un cargo de vocal en el Superior Tribunal de Justicia. Era hombre de privilegiada posici\u00F3n econ\u00F3mica, que hizo fortuna en bienes ra\u00EDces, profesionalmente, con honradez. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 20 de junio de 1843, a los 68 a\u00F1os de edad, bajo disposici\u00F3n testamentaria. Sus restos fueron sepultados en el Cementerio del Norte, en la b\u00F3veda del general Francisco de la Cruz.";

var militares = "Militares";
bioNombres[militares]  = new Array ("Aguirre Juan Pedro", "Azcuenaga Miguel de", "Balbastro Jose Maria", "Balcarce Juan Ramon", "Belgrano Gregorio", "Bustos Juan Bautista", "Cabrer Jose Maria", "Cardoso Felipe", "Carvallo y Goyeneche Vicente", "Castilla Felipe", "Cervi\u00F1o Pedro", "de Castro Felix", "De Orta y Azamor Agustin", "Diaz Fernando", "Dominguez Jose Leon", "Duran Pedro", "Esteve Llac Gerardo", "Ezquiaga Miguel de", "Garcia Pedro Andres", "Garmendia Miguel Geronimo", "Fornaguera Jose", "Hernandez Esteban", "Herrera Diego", "Laguna Jose", "Larrazabal Mariano", "Lecocq Bernardo", "Mansilla Francisco", "Marzano Francisco", "Merelo Jose", "Mosquera Joaquin", "Mu\u00F1oz y Ravago Rodrigo", "Ochoteco Martin Jose de", "Ordu\u00F1a Francisco", "Ortiz de Ocampo Francisco Antonio", "Pereyra Juan Antonio", "Pico Francisco", "Pinedo Ambrosio", "Pinedo Agustin de", "Pinto Manuel", "Pizarro Francisco Xavier", "Quesada Alonzo", "Quintana Jose Ignacio de la", "Ramos Juan", "Rodriguez Martin", "Rodriguez Pe\u00F1a Nicolas", "Romero Esteban", "Ruiz Huidobro Pascual", "Saavedra Cornelio", "San Martin Bernabe", "Saraza Saturnino", "Superi Jose", "Terrada Florencio", "Terrada Juan Ignacio", "Thompson Martin", "Vedia Nicolas", "Viamonte Juan Jose", "Vidal Jose Francisco", "Villamil Antonio", "Yrigoyen Matias de", "Irigoyen Miguel de", "Zamudio Floro");
temp = militares;
biografias[temp] = new Array();
biografias[temp][bioNombres[temp][0]] = "AGUIRRE, Juan Pedro de: Funcionario. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 19 de octubre de 1781. Era hijo de don Crist\u00F3bal de Aguirre y de do\u00F1a Mar\u00EDa Josefa L\u00F3pez Anaya. Form\u00F3 en el cuerpo de Patricios, cuando se produjo las invasiones inglesas en 1806, y ascendi\u00F3 a capit\u00E1n de milicias, resultando herido en uno de los combates. En la defensa c\u00FApole la gloria de contribuir eficazmente a la rendici\u00F3n del destacamento de los ingleses en Santo Domingo. Fue uno de los m\u00E1s entusiastas revolucionarios de Mayo, y prest\u00F3 su concurso personal y pecuniario. Tuvo actuaci\u00F3n como alcalde de barrio y capit\u00E1n de compa\u00F1\u00EDas patriotas, costeadas por el peculio de sus propios componentes. Fue miembro de la Comisi\u00F3n de Guerra, en 1816; director interino del Estado en 1820. En esa oportunidad, el Congreso deleg\u00F3 sus facultades en este ciudadano para que dominase la acci\u00F3n de los caudillos vencedores en Cepeda; y en la reuni\u00F3n popular convocada por el Cabildo el 16 de febrero de ese mismo a\u00F1o, que \u00E9l presidi\u00F3 por voluntad general, result\u00F3 nombrado gobernador, rehusando tal nombramiento y aceptando s\u00F3lo el de miembro de la Junta de Representantes que eligi\u00F3 a Manuel de Sarratea como gobernador. Poseedor de una for. tuna considerable, heredada de sus padres, se dedic\u00F3 en la guerra de la independencia a armar corsarios a su costa, lo que volvi\u00F3 a efectuar posteriormente en las luchas contra el Brasil. Tambi\u00E9n arm\u00F3 otros buques argentinos, entre ellos la goleta Congreso, que apareci\u00F3 en el puerto de C\u00E1diz haciendo presas con una audacia sin ejemplo delante de la marina espa\u00F1ola, y llegando hasta bloquear por algunos d\u00EDas el referido puerto. Logr\u00F3 una figuraci\u00F3n muy lucida, y presidi\u00F3 la Legislatura por dos veces, en 1824 y 1825. Por decreto de Rivadavia se le comision\u00F3 para traer de Europa, artesanos y trabajadores. En 1825, fue designado por el gobierno para presidir la Junta de inspecci\u00F3n econ\u00F3mica de los fondos del empr\u00E9stito de Buenos Aires. Al a\u00F1o siguiente, nombr\u00F3sele para dirigir el Banco Nacional, del que fue su primer presidente. M\u00E1s tarde, desempe\u00F1\u00F3 otras comisiones de importancia, y alcanz\u00F3 la graduaci\u00F3n de teniente coronel. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 17 de julio de 1837. Se hab\u00EDa casado con do\u00F1a Rosa Isasi. El historiador Vicente F. L\u00F3pez, expres\u00F3 sobre su personalidad que Aguirre era un hombre de juicio sano, de una voluntad muy entera y de probidad consumada. Diego Luis Molinari, en apretado medall\u00F3n, agregaba: El poderoso mercader, negrero a ratos perdidos, corsario en horas de ping\u00FCes beneficios, traficante de armas brit\u00E1nicas que alimentaron las guerras civiles rioplatenses, consignatario acreditado que se disputaban las firmas extranjeras que buscaban el favor y empleaban el soborno en aras del mejor tratamiento a sus intereses, amigo \u00EDntimo de Sarratea, era el hombre de la situaci\u00F3n, en quien la oligarqu\u00EDa puso sus ojos y deposit\u00F3 su confianza en estos d\u00EDas de suprema crisis de autoridad. El mismo historiador lo presenta como un hombre dotado de gran energ\u00EDa y presencia de \u00E1nimo, evidenciada el 3 de febrero de 1820, cuando se supo en Buenos Aires, la derrota de Cepeda. V\u00E9ase, del citado autor: Viva Ram\u00EDrez, p. 168 y ss.adde: Archivo General de la Naci\u00F3n, Papeles del Archivo, Bs. As. 1942, p. 14.";
biografias[temp][bioNombres[temp][1]] = "Militar. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 4 de junio de 1754. Era hijo de don Vicente de Azcu\u00E9naga, comerciante, y de do\u00F1a Rosa de Basavilbaso, familias ambas de noble alcurnia y opulencia. Se educ\u00F3 en Espa\u00F1a. En 1778 fue electo Regidor del Cabildo, en 1781 comandaba una bater\u00EDa en el Retiro. Despu\u00E9s desempe\u00F1\u00F3 el cargo de Alf\u00E9rez Real Alcalde de voto del Cabildo, en 1789, continuando como S\u00EDndico Procurador General en 1790,1793 1794. Particip\u00F3 como comandante del Batall\u00F3n de Voluntarios de Infanter\u00EDa de la Ciudad, tomando una parte muy activa y heroica en las invasiones inglesas. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde fundament\u00F3 su voto, proponiendo que se entregara el mando provisional a la autoridad municipal. Integr\u00F3 como vocal la Junta de Gobierno. Adherido al partido de Mariano Moreno, fue miembro de la Sociedad Patri\u00F3tica, surgida en 1811. Fue nombrado en 1812 gobernador intendente de la Provincia de Buenos Aires y Comandante General de Armas. Muy amigo del Director Supremo Posadas, qui\u00E9n lo nombra Brigadier form\u00F3 parte del Consejo de Estado en 1814. Miembro del Congreso General Constituyente luego electo diputado en 1831 y 1832. Falleci\u00F3 el 19 de diciembre de 1833, casi a los 80 a\u00F1os de edad, en su casa de campo de Olivos, construida por Prilidiano Pueyrred\u00F3n, frente al R\u00EDo de la Plata, lugar que hoy ocupa la quinta presidencial, residencia de los primeros mandatarios de la Naci\u00F3n.";
biografias[temp][bioNombres[temp][2]] = "BALBASTRO, Jos\u00E9 Mar\u00EDa Militar. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 16 de septiembre de 1771. Era hijo de don Isidro Jos\u00E9 Balbastro y de do\u00F1a Bernarda D\u00E1vila Fern\u00E1ndez Ag\u00FCero. En 1779, fue llevado a Espa\u00F1a, y juntamente con su hermano Mat\u00EDas, se educ\u00F3 en el Colegio de Nobles de Vergara. De regreso al R\u00EDo de la Plata ingres\u00F3 como alf\u00E9rez en 1797 en el Regimiento de Milicias de Caballer\u00EDa de Buenos Aires, ascendiendo a capit\u00E1n en 1804. Actu\u00F3 destacadamente en las Invasiones Inglesas de 1806 y 1807. Luego asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y emiti\u00F3 su voto de modo parecido al del brigadier Pascual Ruiz Huidobro. Despu\u00E9s de la Revoluci\u00F3n de Mayo, fue ascendido a teniente coronel graduado en 1811 y m\u00E1s tarde pas\u00F3 a retiro. Se dedic\u00F3 a asuntos de car\u00E1cter comercial y fue electo alcalde de barrio en algunas oportunidades. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 16 de agosto de 1831, y sus restos fueron sepultados en el Cementerio de la Recoleta. Estaba casado con do\u00F1a Antonia Plot (V.: Registro Oficial de la Rep\u00FAblica Argentina. Tomo I: 1810-1812, . As. 1879, p. 619, cit, por PEREIRA LAHITTE, Jos\u00E9 Mar\u00EDa Balbastro, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As. 1961, p. 52; UDAoNDo, Diccionario Biogr\u00E1fico Colonial, cit, p. 129; Piccian.-RoMAx y GIANELLo, Diccionario, cit, t. I, p. 409).";
biografias[temp][bioNombres[temp][3]] = "Balcarce, Juan Ram\u00F3n: Militar. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 16 de marzo de 1773, el primog\u00E9nito del matrimonio del teniente coronel Francisco Balcarce con do\u00F1a Mar\u00EDa Victoria Mart\u00EDnez Fontes. Ingres\u00F3 como cadete al Regimiento de Blandengues de la Frontera de Buenos Aires en 1789. Particip\u00F3 al lado de Liniers en el ataque de los Corrales de Miserere, en julio de 1807, hasta que se capitul\u00F3. Intervino decididamente en los proleg\u00F3menos de Mayo, y fue uno de los cabecillas patriotas que m\u00E1s se opuso al Cisneros. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de Mayo de 1810, reprodujo el voto del Dr. Feliciano A. Chiclana, quien a su vez hizo suyo el del general Pascual Ruiz Huidobro. Creada la Primera Junta, embarc\u00F3 a Cisneros como a otros desterrados espa\u00F1oles. Producida la contrarrevoluci\u00F3n de C\u00F3rdoba, con el grado de teniente coronel, acompa\u00F1\u00F3 a Castelli con la orden de ejecutar a los cabecillas, cosa que hizo en Cabeza de Tigre. En 1811, march\u00F3 al norte para conciliar la moral del Ej\u00E9rcito del Alto Per\u00FA. Particip\u00F3 en las batallas de Las Piedras y en la de Tucum\u00E1n. Fue diputado en la Asamblea General Constituyente en 1813 y fue elegido vicepresidente en 1815. El Director Rondeau lo nombr\u00F3 jefe de la infanter\u00EDa del ej\u00E9rcito con el cual debi\u00F3 hacer frente a las fuerzas combinadas de L\u00F3pez y Ram\u00EDrez. Ocup\u00F3 varios cargos desde 1820 hasta 1828 que tuvo que expatriarse. En su primer gobierno Rosas lo design\u00F3 nuevamente Ministro de Guerra, en esa calidad, sali\u00F3 a combatir al general Paz que hab\u00EDa derrotado completamente a Quiroga. Regresando a Buenos Aires se le promovi\u00F3 a Brigadier General. En 1832 fue elegido gobernador de Buenos Aires, pero por diferencias con Rosas huy\u00F3 hacia Concepci\u00F3n del Uruguay. Rosas tom\u00F3 medidas en contra suya, borr\u00E1ndolo del escalaf\u00F3n militar. Apesadumbrado por la situaci\u00F3n del pa\u00EDs, falleci\u00F3 en la estancia del Cha\u00F1ar, en Concepci\u00F3n, el 12 de noviembre de 1836.";
biografias[temp][bioNombres[temp][4]] = "BELGRANO, Jos\u00E9 Gregorio Militar. Naci\u00F3 en Buenos Aires, en 1762, hijo de don Domingo Francisco Belgrano y de do\u00F1a Mar\u00EDa Josefa Gonz\u00E1lez Casero. Desde su juventud, ingres\u00F3 al Regimiento de Milicias de Caballer\u00EDa, en calidad de portaestandarte. Alcanz\u00F3 el grado de capit\u00E1n en 1803, e intervino en las invasiones inglesas. Ascendido a sargento mayor graduado en 1810, concurri\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo, en el que se adhiri\u00F3 al voto de Saavedra, por el cese del Virrey y proponiendo que el S\u00EDndico Procurador tuviese voto decisivo. El 14 de junio de 1811, fue designado 2o Sargento mayor de Plaza con la je. rarqu\u00EDa de teniente coronel graduado. En 1815, se le confiri\u00F3 en propiedad esos cargos, y en 1819, ascendi\u00F3sele a coronel. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 29 de diciembre de 1823. Hab\u00EDa casado con do\u00F1a Casiana Cabral Guti\u00E9rrez de la B\u00E1rcena.";
biografias[temp][bioNombres[temp][5]] = "BUSTOS, Juan Bautista: Militar. Perteneciente a una buena familia lugare\u00F1a, naci\u00F3 en Punilla, de C\u00F3rdoba del Tucum\u00E1n, el 29 de agosto de 1779, hijo de don Pedro Le\u00F3n Bustos y de do\u00F1a Tomasa Puebla. En tiempos de las invasiones inglesas vino al frente de un tercio de Arribe\u00F1os, al mando de Francisco Ortiz de Ocampo. En 1807, con el grado de capit\u00E1n hizo rendir a una columna enemiga que avanzaba sobre la Alameda, y di\u00F3 lugar a que el coronel Francisco Javier de El\u00EDo se replegase en la Fortaleza. Con solo 18 soldados dobleg\u00F3 a 217 hombres, a los que oblig\u00F3 a dispersarse. Se refieren numerosos episodios en los que evidenci\u00F3 su valor y pericia militar. El 21 de enero de 1808, fue nombrado comandante del 29 batall\u00F3n del mismo regimiento. Producida la Revoluci\u00F3n de Mayo, pronunci\u00F3se por la causa patriota. El 3 de junio, la Junta le otorg\u00F3 el empleo de teniente coronel, y segundo jefe del regimiento 3 de infanter\u00EDa. El 9 de abril de 1811, fue nombrado miembro del Tribunal de Seguridad P\u00FAblica por la Junta de Representantes. Tom\u00F3 parte en las expediciones enviadas al norte, pues vencido Rondeau en SipeSipe sali\u00F3 de Buenos Aires en noviembre de 1815, con una columna de 1.000 hombres con el coronel French, reuni\u00E9ndose con aqu\u00E9l en Humahuaca. El 15 de mayo de 1816, se encontraba en Salta firmando el Acta de jura de obediencia al Congreso de Tucum\u00E1n. Dos meses despu\u00E9s, le tom\u00F3 juramento al jefe interino del Ej\u00E9rcito Auxiliar del Alto Per\u00FA, coronel French, en la plaza de Trancas. Reemplazado Rondeau por Belgrano, \u00E9ste restableci\u00F3 en Tucum\u00E1n la disciplina, contando con jefes como Bustos, que mandaba los soldados del 2 de Infanter\u00EDa. Fue comisionado para combatir la sublevaci\u00F3n de Borges en Santiago del Estero, donde el insurgente fue derrotado el 27 de diciembre de 1816, en Pitambal\u00E1. En ese a\u00F1o, march\u00F3 a C\u00F3rdoba para oponerse a los revoltosos de Santa Fe que amenazaban invadirla. Estanislao L\u00F3pez opuso una activa guerra de recursos y Bustos le hizo frente en Fraile Muerto, el 8 de noviembre, siendo vencido por el militar cordob\u00E9s, luego de un sitio que dur\u00F3 ocho d\u00EDas. Entonces era coronel mayor graduado, despacho que se le dio en m\u00E9rito a sus acciones militares. Acompa\u00F1ado de La Madrid, dirigi\u00F3se a la Herradura, donde se le incorpor\u00F3 el general Paz. Bustos fu\u00E9 atacado por L\u00F3pez, mas consigui\u00F3 vencerle. Nombrado Jefe del Estado Mayor del Ej\u00E9rcito del Norte, se sublev\u00F3 con parte de \u00E9ste, en la posta de Arequito, el 7 de enero de 1820, y marchando a C\u00F3rdoba entraron a la ciudad, afianzando la declaraci\u00F3n de la autonom\u00EDa que hiciera el Cabildo, diez d\u00EDas despu\u00E9s. El 21 de marzo fue elegido gobernador. Un a\u00F1o m\u00E1s tarde, con el prop\u00F3sito de batir a Ram\u00EDrez y Carrera, Bustos deleg\u00F3 el mando en el coronel Francisco de Bedoya, reasumi\u00E9ndolo en septiembre despu\u00E9s de ser vencido en Chaj\u00E1n, y de derrotar completamente a Carrera en el Sauce. Su labor al frente del gobierno de C\u00F3rdoba fue fecunda. Preocup\u00E1ronle la instrucci\u00F3n p\u00FAblica, la organizaci\u00F3n judicial y pol\u00EDtica. Procur\u00F3 renovar los estudios universitarios y dispuso que el doctor Jos\u00E9 Gregorio Baigorri proyectase la reforma del plan de estudios y constituciones. Se le deben tambi\u00E9n las gestiones para llevar la segunda imprenta a C\u00F3rdoba asegurar los beneficios de la libertad de prensa. El 20 de febrero de 1821, promulg\u00F3 la primera constituci\u00F3n cordobesa, que estuvo en vigencia algunos a\u00F1os. Bustos luch\u00F3 en el orden econ\u00F3mico a favor de la libertad de comercio interior, pero insisti\u00F3 en que era necesario proteger las industrias nacionales. Debi\u00F3 actuar en una \u00E9poca de furor y guerra civil, en que Paz organiz\u00F3 en 1822, un movimiento revolucionario. No tuvo suerte escap\u00F3 a Santiago del Estero, donde Ibarra lo protegi\u00F3 a pesar de su amistad con Bustos. El segundo incidente se suscit\u00F3 en 1825, a\u00F1o en que deb\u00EDa efectuarse la renovaci\u00F3n del gobierno. Bustos igual\u00F3 el n\u00FAmero de votos del coronel Juli\u00E1n Mart\u00EDnez y despu\u00E9s de hacerse tres votaciones fue designado este \u00FAltimo, gobernador por sorteo. Los partidarios de Bustos no aceptaron el resultado, y un movimiento popular lo llev\u00F3 al poder, el 25 de febrero de 1825. Ejerci\u00F3 el gobierno durante ocho a\u00F1os, y al producirse la revoluci\u00F3n del 19 de diciembre de 1828, se pronunci\u00F3 contra \u00E9sta. Fusilado el coronel Dorrego por disposici\u00F3n del general Lavalle, \u00E9ste envi\u00F3 a Jos\u00E9 Mar\u00EDa Paz a C\u00F3rdoba para terminar con la causa federal sostenida por Bustos. Las tropas se encontraron en el Arroyo de San Roque, el 22 de abril de 1829, y el gobernador cordob\u00E9s fue completamente derrotado, buscando protecci\u00F3n en La Rioja, donde se uni\u00F3 a las fuerzas de Quiroga. Con ellas asisti\u00F3 m\u00E1s tarde a la batalla de La Tablada, sufriendo un nuevo contraste. Mientras la lucha continu\u00F3, el ej\u00E9rcito federal fue atacado por Paz en Oncativo o Laguna Brava, y Bustos herido march\u00F3 a Santa Fe, donde falleci\u00F3 el 18 de septiembre de 1830. Estaba casado con do\u00F1a Juliana Maure. Sobre Juan Bautista Bustos se han emitido los juicios m\u00E1s opuestos. Paz dice que Era preciso que aquel est\u00FApido coronel estuviese fuera de juicio, etc.” (Memorias P\u00F3stumas, t. I, p. 325), y m\u00E1s adelante vuelve a ocuparse de , expresando: Pero si Bustos era incapaz de un sentimiento elevado, lo era tambi\u00E9n de una acci\u00F3n gloriosa. Aferrado en el estrech\u00EDsimo c\u00EDrculo de sus mezquinas aspiraciones, no daba un paso, etc.” (t. I, p. 388-389, 391). Vicente F. L\u00F3pez atribuye a Paz este juicio: Era muy hip\u00F3crita, muy nulo como militar, pero intrigante y no ten\u00EDa nada de tonto, para lo que le conven\u00EDa. (Historia, cit, t. VIII, p. 56). Y a su respecto, agregaba: Bustos era uno de esos hombres astutos y ego\u00EDstas, que todo lo cubren con las m\u00E1s tranquilas apariencias de la lentitud y de la condescendencia. Pero all\u00E1 dentro de su calma ten\u00EDa esp\u00EDritu de autoridad y sab\u00EDa calcular el momento y la ocasi\u00F3n de servir sus intereses... Por lo dem\u00E1s, como soldado y como militar, Bustos era de lo m\u00E1s mediocre y adocenado que puede figurar en un ej\u00E9rcito. No ten\u00EDa ninguna de las cualidades del oficio, carec\u00EDa de empuje y de iniciativa en el momento cr\u00EDtico del combate; ignoraba, no digo el arte, sino las reglas m\u00E1s elementales de la estrategia y la combinaci\u00F3n de los movimientos parciales, ya fuera en una campa\u00F1a, ya en una batalla(Op. cit, t. VIII, p. 35). El Argos, peri\u00F3dico de Buenos Aires, en el n\u00FAmero del 7 de agosto de 1822, sosten\u00EDa que Bustos, usurpador del mando de tropas hab\u00EDa abreviado la vida del benem\u00E9rito general Belgrano. (Reimpresi\u00F3n de la Academia Nacional de la Historia, Bs. As, 1931, t. II, p. 235). Ignacio Garz\u00F3n en muchas p\u00E1ginas de su Cr\u00F3nica, deja caer sobre Bustos apreciaciones harto desfavorables para el gobernador; al finalizar el per\u00EDodo de su mando como magistrado de C\u00F3rdoba, dice: Resumimos nuestro juicio respecto de Bustos, de acuerdo con Zinny: fue un constante obst\u00E1culo a la organizaci\u00F3n nacional, bajo cualquiera de las dos formas unitaria o federaly su insubordinaci\u00F3n de Arequito dio p\u00E1bulo a la anarqu\u00EDa que ensangrent\u00F3 el pa\u00EDs(Op. cit, t. II, p. 169). No es menos severa la opini\u00F3n del general Mitre: como desde esta \u00E9poca empez\u00F3 a figurar en la escena en que deb\u00EDa hacerse tristemente c\u00E9lebre el coronel Juan Bautista Bustos, se hace necesario detenernos a estudiar este tipo bastardo, que a la cabeza de las tropas disciplinadas de la Rep\u00FAblica, traicion\u00F3 la causa del orden y pact\u00F3 con la anarqu\u00EDa, bien que sin mancomunarse del todo con ella, y aceptando una pol\u00EDtica singular, que inaugur\u00F3 una nueva escuela de caudillaje y entreg\u00F3 a las provincias del interior a la arbitrariedad de mandones irresponsables. As\u00ED fue como fund\u00F3 m\u00E1s tarde, en complicidad con los hombres sin principios de las ciudades cultas, otro tipo de gobierno personal, con cierta apariencia de legalidad, con el provincialismo estrecho por bandera el militarismo en sustituci\u00F3n de las campa\u00F1as insurreccionadas(Historia de Belgrano, . As, 1876, t. II, p. 566). David Pe\u00F1a escribi\u00F3 que Bustos era el cachorro pesadote y somnoliento que acomoda la cabeza sobre sus manos y parpadea el sue\u00F1o pl\u00E1cido(Juan Facundo Quiroga, 23 ed, p. 218). Beverina se ocupa del incorrecto proceder de Bustos, despu\u00E9s de Arequito (El General Paz, p. 24). El mismo dice: Bastar\u00EDa para ello considerar las repetidas pruebas del car\u00E1cter desconfiado y rece. loso del gobernador de C\u00F3rdoba que se destacan de su larga actuaci\u00F3n militar y pol\u00EDtica. De criterio limitado, esp\u00EDritu lleno de cavilosidad, propenso, a hacer primar sus intereses personales sobre el bien colectivo recu\u00E9rdese su conducta desleal en los acontecimientos que siguieron a ArequitoBustos juzgaba a los dem\u00E1s como pose\u00EDdos de sus mismas taras morales(Op. cit, p. 130). (V.: MoLINA ARROTEA, GARC\u00EDA CAsABAL, Diccionario Biogr\u00E1fico Nacional, t. I, p. 171; MART\u00CDNEz, Los Bustos, cit, p. 157-166; JULIo A. MUzzIo, Diccionario hist\u00F3rico biogr\u00E1fico de la Rep\u00FAblica Argentina, Bs. As, 1920, t. I, p. 95; FRANCIsco SAGUI, Los \u00FAltimos cuatro a\u00F1os de la dominaci\u00F3n espa\u00F1ola en el antiguo Virreynato del R\u00EDo de la Plata, p. 88; PAz, Memorias P\u00F3stumas, t. I, p. 319; RAM\u00D3N J. LAssAgA, Historia de L\u00F3pez, . As, 1881, p. 63; C\u00C1RCANo, El general Bustos, en Caras y Caretas, 25 mayo de 1913; GARz\u00F3N, Cr\u00F3nica de doba, t. II, p. 169; CABRERA, C\u00F3rdoba de la Nueva Andaluc\u00EDa, C\u00F3rdoba, 1917; : Tr\u00EDptico hist\u00F3rico (En Alta Gracia, C\u00F3rdoba, 1926, p. 109; LEoPoLDo VELAzco, Juan Bautistas Bustos y los comienzos del federalismo. Boceto hist\u00F3rico cr\u00EDtico, C\u00F3rdoba, 1929; ERNEsto CELEsIA, El Federalismo Argentino, . As, 1932, t, IlIII; JUAN M. GARRo, Bosquejo hist\u00F3rico de la Universidad de C\u00F3rdoba, Bs. As, 1882, p. 316-325; JUAN F. RAMos, Historia de la Instrucci\u00F3n Primaria en la Rep\u00FAblica Argentina, 1810-1910, . As, 1910, t. II, p. 226234; YABEN, Biograf\u00EDas Argentinas, cit, t. II, p. 556-562; MART\u00EDNEz PAz, La Formaci\u00F3n de las Provincias, cit, p. 62-66; JUAN AGUs BUsTos, El General Juan Bautista Bustos, en Los Principios, C\u00F3rdoba, 18 19 septiembre de 1934; : El General Juan B. Bustos, en \u00C1lbum de C\u00F3rdoba, p. 293; RolANDo M. RrvIERE, El Gobernador Juan Bautista Bustos, C\u00F3rdoba, 1958. Trae amplia noticia bibliogr\u00E1fica (p. 111); ABRAHAM SUCAR\u00CDA, El General Juan Bautista Bustos. La deuda de C\u00F3rdoba, C\u00F3rdoba, 1952; Juan Bautista Bustos, en Vidas de Grandes Argentinos, t. I, p. 220227; se reproduce su retrato; ZINNy, Historia de los Gobernadores, cit, t. V, p. 53; EMILIO A. BREDA, Proclamaci\u00F3n y jura de la Independencia de Buenos Aires las provincias, . As, 1966, p. 130; SAMUEL \u00C1NGEL CARRANZA, C\u00F3rdoba, la Colonial, C\u00F3rdoba, 1940, p. 37-47, Ronor. Fo RIvARoLA, Ensayos Hist\u00F3ricos, . As, 1941, p. 10 ss.JoAQU\u00EDN P\u00C9REZ, San Mart\u00EDn y Bustos. Una amistad probada en el pensamiento y la acci\u00F3n, en Trabajos y Comunicaciones, La Plata, 1951, 2, p. 112-136; RoBERTo I. , El General Juan Bautista Bustos la pol\u00EDtica federal en 1820, en Trabajos y Comunicaciones, La Plata, 1954, , p. 135-155; : El Federalismo doctrinario de C\u00F3rdoba el pronunciamiento de Arequito, en Revista de Historia Americana Argentina, Mendoza, 1956-1957, 12, p. 209-237; Id: Contribuci\u00F3n a la historia del Derecho Patrio en C\u00F3rdoba: labor constitucional del gobernador Bustos (182020, en Revista del Instituto de Historia del Derecho, . As, 1960, 11, p. 106-124; : La aplicaci\u00F3n del derecho castellano indiano, en Ibidem, no 18, p. 159-161).";
biografias[temp][bioNombres[temp][6]] = "CABRER, Jos\u00E9 Mar\u00EDa Militar y ge\u00F3grafo. Naci\u00F3 en Barcelona, Catalu\u00F1a (Espa\u00F1a, en 1761, hijo de don Carlos Cabrer y Su\u00F1er, ingeniero militar, y de do\u00F1a Gracia Ana Rodr\u00EDguez y Zapata. Curs\u00F3 estudios de ingenier\u00EDa en la Academia de Barcelona, donde tuvo por profesor de matem\u00E1ticas a su propio padre, quien alcan zar\u00EDa despu\u00E9s el alto cargo de teniente general y director en jefe del Real Cuerpo de Ingenieros. No hab\u00EDa a\u00FAn terminado sus estudios, cuando se vio obligado a interrumpirlos por la mala situaci\u00F3n pol\u00EDtica de Espa\u00F1a, que se aprestaba a recuperar las plazas de Mah\u00F3n y Gibraltar. Se alist\u00F3 en la expedici\u00F3n que, a las \u00F3rdenes del general Victorio de Nav\u00EDa, zarp\u00F3 de C\u00E1diz para atacar a Jamaica. Estaba preparado para ello, cuando recibi\u00F3 orden de pasar al R\u00EDo de la Plata, agregado a la comisi\u00F3n demarcadora de l\u00EDmites con Portugal. El 12 de enero de 1781, desembarc\u00F3 en Buenos Aires y con el grado de capit\u00E1n pas\u00F3 a la Banda Oriental desde donde se traslad\u00F3 a Misiones incorpor\u00E1ndose a la comisi\u00F3n demarcatoria fronteriza. Por espacio de veinte a\u00F1os, Cabrer se ocup\u00F3 en levantar el plano de la Laguna de Merim, punto de arranque de la demarcaci\u00F3n en territorio uruguayo, y actu\u00F3 con la divisi\u00F3n de Varela y Ulloa para incorporarse m\u00E1s tarde a la de Diego Alvear y Ponce de Le\u00F3n. Como 29 comisario y ge\u00F3grafo de la segunda partida demarcadora de Alvear, Cabrer reconoci\u00F3 con \u00E9ste los r\u00EDos Paran\u00E1 y Uruguay, en las adyacencias de Misiones en su frontera con las colonias portuguesas, comisi\u00F3n donde Cabrer prest\u00F3 recomendables servicios, aun con riesgo de su propia vida. Fue el autor del Diario de la segunda subdivisi\u00F3n de l\u00EDmites espa\u00F1oles entre los dominios de Espa\u00F1a y Portugal en la Am\u00E9rica Meridional, principiado en 29 de diciembre de 1782 y finalizado en 26 de octubre de 1801, con abundantes datos hist\u00F3ricos de singular valor para nuestra historia. Tambi\u00E9n se ha escrito que el aludido Diario perteneci\u00F3 al jefe de la expedici\u00F3n Alvear. En 1801, regres\u00F3 a Buenos Aires, donde recibi\u00F3 los despachos de teniente coronel. En aquella \u00E9poca, pensaba regresar a Espa\u00F1a, pero la noticia del fallecimiento de su octogenario padre y dos hermanos y otros parientes, le hicieron desistir de su prop\u00F3sito, por lo que resolvi\u00F3 quedarse en el R\u00EDo de la Plata. Hab\u00EDa contra\u00EDdo matrimonio con do\u00F1a Juana Bautista Casimira Xim\u00E9nez y Navarro, natural de Misiones, circunstancia que lo vinculaba a estas tierras. Fue un cart\u00F3grafo de nota, y a \u00E9l se le debe la Carta Esf\u00E9rica que construy\u00F3 en 1802, y que reci\u00E9n se conoci\u00F3 en 1853, gracias a Mart\u00EDn de Moussy, tan benem\u00E9rito de la cartograf\u00EDa rioplatense. Durante las invasiones inglesas tuvo actuaci\u00F3n destacada, y despu\u00E9s de verificada la Reconquista, continu\u00F3 con el mismo tes\u00F3n en arreglar el plan de la defensa. En 1807, revistaba con la jerarqu\u00EDa de teniente coronel, ejerciendo el puesto de sargento mayor de la Plaza de Buenos Aires y de director interino de las Reales Obras de Fortificaci\u00F3n que comprend\u00EDa varias bater\u00EDas, almacenes y otros puntos. En 1809, se le expidi\u00F3 despacho de coronel, y cuando se produjo el mot\u00EDn del 1o de enero de ese a\u00F1o, particip\u00F3 en frustrar la intentona desarmando a algunos individuos. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde acompa\u00F1\u00F3 con su voto a la mayor\u00EDa de los espa\u00F1oles que ped\u00EDan la permanencia del virrey Cis. neros asesorado por otros magistrados. Esta circunstancia lo alej\u00F3 de la escena p\u00FAblica alg\u00FAn tiempo, permaneciendo tranquilo en su hogar. A pesar de ello, la Primera Junta lo design\u00F3 director de una Academia de Matem\u00E1ticas que no lleg\u00F3 a instalarse, y m\u00E1s tarde, le ofreci\u00F3 un empleo de secretario y ayudante de ingenieros del Estado Mayor, que no quiso admitir. F\u00EDgur\u00F3 como fiscal en la causa seguida contra el coronel Antonio de Olavarr\u00EDa y otros oficiales del Regimiento de Caballer\u00EDa de la Patria, proceso que se sustanci\u00F3 en 1813, saliendo absueltos los acusados. Llamado al servicio activo en 1826, en la \u00E9poca de la guerra contra el Brasil, incorpor\u00F3se a las filas como coronel de Ingenieros, pero el gobierno lo destin\u00F3 al Departamento General de Topograf\u00EDa y Estad\u00EDstica, que acababa de organizarse. En esa repartici\u00F3n permaneci\u00F3 hasta que le lleg\u00F3 la muerte el 10 de noviembre de 1836, a los 75 a\u00F1os de edad. Un pasaje de esta capital lleva su nombre. (V.: PEDRo DE ANGELIs, Noticia hist\u00F3rica, en Jos\u00E9 MAR\u00EDA CABRER, Reconocimento del R\u00EDo Pepir\u00ED. Por D. .. etc., Bs. As, 1836, t. III, p. 256-260; TeodoRo BEc\u00FA - Jos\u00E9 TorRE REvELLo, La Colecci\u00F3n de Documentos de Pedro de Angelis y el Diario de Diego de Alvear, Bs. As, 1941, p. 46-48, 74-77, 130-144, y passim; .: Buenos Aires en l801, seg\u00FAn Jos\u00E9 Mar\u00EDa Cabrer, en: Mayo. Su filosof\u00EDa, sus hechos, sus hombres, Bs. As, 1960, p. 113118; Comp: GRoussAc, Estudios de Historia Argentina, cit, p. 116-130, con acusaciones y desprecios por la obra de CabrerYABEN, Biograf\u00EDas Argentinas, cit, t. II, p. 620622; CARLos IBARGUREN (h., Jos\u00E9 Mar\u00EDa Cabrer, em Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As, 1961, p. 81-83; FURLoNG. Matem\u00E1ticos Argentinos durante la dominaci\u00F3n hisp\u00E1nica, Bs. As, MCMXLV, p. 111; Documento hist\u00F3rico, en Revista Hist\u00F3rica de la Universidad, Montevideo, 1908, n. 588. 788 v ss. .";
biografias[temp][bioNombres[temp][7]] = "CARDOSO, Felipe Santiago: Militar. Era nacido en Montevideo despu\u00E9s de la segunda mitad del siglo XVIII, y sus dos nombres de pila recuerdan a los santos patronos de esa ciudad. Fue Capit\u00E1n de Blandengues, nombrado el 25 de diciembre de 1797. Sirvi\u00F3 en los cuerpos de milicias de Montevideo, y tuvo intervenci\u00F3n en Buenos Aires en los sucesos de la Revoluci\u00F3n de Mayo, pleg\u00E1ndose a la causa de la libertad. Alcanz\u00F3 la jerarqu\u00EDa de Teniente Coronel Urbano. Con este grado asisti\u00F3 al Cabildo Abierto porte\u00F1o del 22 de mayo donde manifest\u00F3 que reproduc\u00EDa en todas sus partes el voto dado por el Se\u00F1or Cathedratico Doctor Planes, que vot\u00F3 por la cesaci\u00F3n del virrey y para que el Cabildo reasumiera el mando pol\u00EDtico y Saavedra el militar. Su firma se halla estampada en la hist\u00F3rica petici\u00F3n escrita del 25 de mayo de 1810. Despu\u00E9s de ese movimiento tuvo actuaci\u00F3n en Colonia, cuando la Junta de Mayo lo design\u00F3 para hacerse cargo de esa plaza de la que no pudo adue\u00F1arse, a ra\u00EDz de la ruptura que hubo entre Buenos Aires, Montevideo y aqu\u00E9lla. Partidario notorio de Mariano Moreno, fue desterrado a Santa Fe despu\u00E9s del pronunciamiento popular del 5 y 6 de abril de 1811, llevado a cabo contra los correligionarios del ex secretario de la Primera Junta que ocupaban cargos en el gobierno. Posteriormente, volvi\u00F3 a establecerse en la vecina orilla. Fue amigo de Artigas, su viejo camarada en el Regimiento de Blandengues, y en abril de 1813 se lo design\u00F3 diputado por Canelones y su jurisdicci\u00F3n. Rechazados sus poderes por la Asamblea, el ayuntamiento de Guadalupe lo reeligi\u00F3 en el mes de noviembre. Parece ser que fue el autor de un proyecto de Plan de una Constituci\u00F3n liberal federativa para las Provincias Unidas de la Am\u00E9rica del Sud, en 1813. Induce a tal aseveraci\u00F3n, el hecho de que al final del articulado existen las iniciales F. S. C. seguidas de una r\u00FAbrica. Otra prueba ser\u00EDa la circunstancia de que el diputado oriental trajo el proyecto a Buenos Aires, y aqu\u00ED qued\u00F3 al resolver la Asamblea General Constituyente el rechazo de sus poderes. Poco antes, Cardoso fue acusado en Buenos Aires por hab\u00E9rsele encontrado en su poder cartas dirigidas al presidente de Charcas en las cuales le impon\u00EDa de los sucesos ocurridos en el territorio oriental, y le invitaba a ingresar en una Confederaci\u00F3n. El Fiscal pidi\u00F3 contra \u00E9l la pena de muerte por su decidido proselitismo federal, y el juez de la causa, luego de largas consideraciones relativas a demostrar que los ciudadanos pod\u00EDan pronunciarse p\u00FAblicamente por dicho sistema, decidi\u00F3 confinarlo por seis a\u00F1os a la provincia de La Rioja. Es interesante destacar agrega un autorque en la resoluci\u00F3n del Triunvirato y en las consideraciones para disminuir la pena solicitada por el Fiscal, se dice: atendiendo a que el dicho Cardozo ha sido un ciego instrumento de que se ha valido el verdadero autor de esta criminal correspondencia. Como el suceso adquiri\u00F3 considerable resonancia, luego se encontr\u00F3 una menci\u00F3n expresa de , en la proclama que Otorgu\u00E9s hizo a los habitantes de Montevideo. Cuando Artigas arregla en 1814 sus diferencias con el Directorio mediante el plan concertado por Amaro y Candioti, aqu\u00E9l le escribe al Supremo Director Posadas, reclam\u00E1ndole la persona de Cardoso. Permaneci\u00F3 fiel a la causa artiguista, y en 1815, suscribi\u00F3 el documento alusivo a la designaci\u00F3n de Artigas como Capit\u00E1n General de la Provincia” y “Protector y Patrono de la libertad de los Pueblos Orientales. (V.: PABLo BLANco AcEvEDo, El Federalismo de Artigas y la Independencia Nacional, p. 46-49; ALBERTO DEMICHELI, Formaci\u00F3n Constitucional Rioplatense, t. II, p. 509 y ss.CARLos IBARGUREN (h., Felipe Cardozo, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 95; RICARDo LEvENE, Los Sucesos de Mayo, en Historia de la Naci\u00F3n Argentina, Bs. As., 1939, t. V, 2o secc., p. 65, 113; JUAN CANTER, La Asamblea General Constituyente, en , Bs. As., 1944, t. VI, 14 secc., p. 110, 127, 129, 307; EpUARDo M. NARANCIo, Un proyecto de Constituci\u00F3n Provisoriapara las Provincias del R\u00EDo de la Plata, 1811, Bs. As, 1961, p. 6, n. 1, 18; Inventarios Generales o Especiales. Archivo General de la Naci\u00F3n, Rep\u00FAblica Argentina (Conclusi\u00F3n, en Bolet\u00EDn del Instituto de Investigaciones Hist\u00F3ricas, t. XXII, p. 173; CARLos A. DEMARCHI - Jos\u00E9 NIcoL\u00C1s SCALA, La Diplomacia Argentina y la restauraci\u00F3n de Fernando VII, Bs. As., 1968, p. 26).";
biografias[temp][bioNombres[temp][8]] = "CARVALLO y GOYENECHE, Vicente: Militar. Descendiente de familia noble, naci\u00F3 en Valdivia (Chile), en 1740, hijo de Francisco Carvallo y Prado y de Isabel de Goyeneche. Su padre desempe\u00F1\u00F3 durante largos a\u00F1os el cargo de factor de la Plaza, y no el de gobernador como han escrito algunos de sus bi\u00F3grafos. A temprana edad fue cadete de una de las compa\u00F1\u00EDas del batall\u00F3n local; ascendi\u00F3 en 1762, a alf\u00E9rez de milicia, al a\u00F1o siguiente, a teniente; en 1766, alf\u00E9rez de infanter\u00EDa; en 1770, teniente. Dos a\u00F1os despu\u00E9s fue reconocido con la misma jerarqu\u00EDa en el arma de caballer\u00EDa, obteniendo en 1774, el grado de capit\u00E1n. Particip\u00F3 en 1770, en la campa\u00F1a militar que se llev\u00F3 a cabo contra los indios sublevados a las \u00F3rdenes de don Ambrosio Higgins. En 1775, pas\u00F3 a Lima, con el encargo de adquirir vestuarios para la tropa del ej\u00E9rcito de frontera, y luego de dos a\u00F1os regres\u00F3 para solicitar un corregimiento en alg\u00FAn pueblo del virreinato del Per\u00FA, lo que le fue denegado. Empero, se lo promovi\u00F3 a ayudante mayor. En 1781, fue comisionado por Higgins para extraer maderas pehuenches que sirvieran para la reparaci\u00F3n de buques. A ra\u00EDz de un violento altercado con el capit\u00E1n Jos\u00E9 Mar\u00EDa Prieto se orden\u00F3 su arresto a fines de junio de 1784. Reducido a prisi\u00F3n en la ciudad de Concepci\u00F3n sali\u00F3 absuelto despu\u00E9s de seis meses. Pidi\u00F3 incorporarse a la guarnici\u00F3n de Valdivia, pero le fue negado. En tanto, cre\u00F3se una fuerte enemistad con el Maestre de Campo, general Higgins, quien se opuso reiteradamente a sus pedidos. Fallecida su esposa Valent\u00EDn, se decidi\u00F3 a abrazar el culto de las letras y el estado eclesi\u00E1stico, las que tambi\u00E9n rechaz\u00F3 Higgins. Despu\u00E9s de una porfiada lucha Carvallo logr\u00F3 trasladarse a Santiago donde pidi\u00F3 permiso para pasar a Espa\u00F1a con la intenci\u00F3n de publicar su Historia General de Chile. Entonces se produjeron varios hechos que le obligaron a desertar del ej\u00E9rcito, luego de su matrimonio clandestino con do\u00F1a Mercedes Fern\u00E1ndez, y la consiguiente fuga a Buenos Aires. En 1792, estaba en esta ciudad. Se embarc\u00F3 en Montevideo rumbo a Espa\u00F1a, a pesar de las activas diligencias del Virrey Arredondo para descubrir su paradero. En Madrid, present\u00F3 en la Corte una solicitud en 1793, con el objeto de que se le permitiese revisar documentos en los archivos, pero no tuvo \u00E9xito porque ya se conoc\u00EDa la personalidad del tenaz enemigo del Presidente Higgins. Despu\u00E9s insisti\u00F3 con otros memoriales donde no perdi\u00F3 oportunidad para atacarlo, herirlo y calumniarlo. En 1796, escribi\u00F3 su obra que le dio fama de cronista, titulada Descripci\u00F3n hist\u00F3rico geogr\u00E1fica del Reino de Chile, dividida en dos partes: la primera es la historia pol\u00EDtica y eclesi\u00E1stica de Chile desde el descubrimiento y conquista hasta el gobierno del regente Tom\u00E1s \u00C1lvarez de Acevedo, y la segunda, la descripci\u00F3n geogr\u00E1fica del territorio de Chile. Se halla dedicada principalmente a oscurecer la memoria de Ambrosio Higgins y a restarle m\u00E9ritos a su labor militar y administrativa. Poco \u00E9xito tuvo en la madre patria, pues cargado de deudas y sin haber publicado su obra, se embarc\u00F3 en C\u00E1diz en una fragata que logr\u00F3 escapar de los ingleses el 1o de abril de 1800. Ten\u00EDa nombramiento desde el 10 de noviembre de 1793, como capit\u00E1n del regimiento de Dragones de Buenos Aires, y a su regreso a esta ciudad, se recibi\u00F3 del cargo, siendo confirmado por Real Orden del 22 de febrero de 1804. Los reclamos de los acreedores terminaron en la sentencia que se dict\u00F3 ese a\u00F1o, en el juicio sobre concurso y prelaci\u00F3n de cr\u00E9ditos. Por esa circunstancia, en 1805, pas\u00F3 como comandante del puesto militar establecido en el pueblo de Ap\u00F3stoles, en el territorio de las Misiones, del que regres\u00F3 en setiembre de 1807. Con su regimiento combati\u00F3 en las Invasiones Inglesas a las \u00F3rdenes del coronel Agust\u00EDn de Pinedo. A consecuencia de la misma, se traslad\u00F3 a C\u00F3rdoba, con las fuerzas virreinales, y dos a\u00F1os despu\u00E9s, abraz\u00F3 con entusiasmo el nuevo orden de cosas. Por su condici\u00F3n de militar fue invitado a asistir al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810. All\u00ED vot\u00F3 como don Cornelio Saavedra, con el agregado de que deb\u00EDa tener voto decisivo el Caballero S\u00EDndico Procurador General, coincidiendo tal opini\u00F3n con la de su comandante de Dragones, coronel Pinedo. El gobierno patriota lo ascendi\u00F3 a teniente coronel, el 3 de noviembre de 1810, y lo pas\u00F3 agregado al Estado Mayor, donde revist\u00F3 en el escalaf\u00F3n militar, hasta obtener su retiro el 15 de enero de 1812. Tres a\u00F1os despu\u00E9s por decreto del Director \u00C1lvarez Thomas y de su secretario de Guerra, Marcos Balcarce se le encomend\u00F3 al teniente coronel Carvallo la reorganizaci\u00F3n del Cuerpo de Inv\u00E1lidos. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 12 de mayo de 1816, lejos de los suyos. Dej\u00F3 por \u00FAnica herencia a sus seis hijos, la ropa de su uso, dos cucharas de plata y el manuscrito de su obra que adquiri\u00F3 la Biblioteca Nacional de Buenos Aires en 200 pesos, existente en el Archivo General de la Naci\u00F3n. Por orden del gobierno de Chile se hizo sacar de ella una copia, plagada de errores en los nombres propios y geogr\u00E1ficos, en 1838, que fue la que se utiliz\u00F3 para editarla. La obra de Carvallo constituyen los tomos VIII, IX y X de la Colecci\u00F3n de Historiadores de Chile y documentos relativos a la historia nacional, que vieron la luz p\u00FAblicamente en 1875 y 1876, con una biograf\u00EDa de Carvallo escrita por don Miguel Luis Amun\u00E1tegui. Este trabajo de Amun\u00E1tegui se public\u00F3 tambi\u00E9n en la Revista Chilena, 1875, t. II, p. 266-284, y en el tomo IV de los Ensayos Biogr\u00E1ficos del mismo autor (p. 5-36). (V.: BENJAM\u00EDN VIcU\u00D1A MACKENNA, Historia de Santiago, 1869, t. II, equivocadamente dice que Carvallo tuvo siempre una vida arreglada; Jos\u00E9 T. MEDINA, Historia de la Literatura Colonial de Chile, Santiago, 1878, t. II, : Diccionario Biogr\u00E1fico Colonial de Chile, Santiago, 1906; BARRos ARANA, Historia General de Chile, 1896, t. VII; YABEN, Biograf\u00EDas Argentinas, cit, t. III, p. 83-85, dice que naci\u00F3 en 1742, y consigna el dato equivocado sobre su padre; PEDRo PABLo FIGUERoA, Diccionario Biogr\u00E1fico Chileno, 1550-1887), Sgo, 1887, p. 122-123, trae la fecha errada de su muerte del 10 de marzo de 1816; CARLos IBARGUREN (h., Vicente Carballo y Goyeneche, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As, 1961, p. 9495; JAIME ExzAGUIRRE, Historia de Chile, Sgo. Chile, 1965, p. 302; Jos\u00E9 DoMINGo CoRT\u00C9s, Diccionario Biogr\u00E1fico Americano, Par\u00EDs, 1876, p. 114-115. El mejor estudio es el de RICARDo DoNoso, Don Vicente Carvallo y Goyeneche. Historiador de Chile, M\u00E9xico, 1940, cap\u00EDtulo que luego public\u00F3 bajo el t\u00EDtulo Del enemigo personalen su libro El Marqu\u00E9s de Osorno. Vida de don Ambrosio Higgins (Sgo, 1940); GABRIEL GUARDA, O. S. B.: Carvallo Goyeneche o Goyenete, en Revista de Estudios Hist\u00F3ricos, Sgo., 1963, no 11, p. 5-26).";
biografias[temp][bioNombres[temp][9]] = "CASTILLA o GONZ\u00C1LEZ de CASTILLA, Felipe Militar. Naci\u00F3 en Buenos Aires, en 1753, hijo de don Santiago Castilla o Gonz\u00E1lez de Castilla, probablemente espa\u00F1ol, y de do\u00F1a Juana Cabezas, porte\u00F1a. Intervino en las Invasiones Inglesas con el grado de Capit\u00E1n Veterano de las Milicias de Caballer\u00EDa locales. Al desembarcar los ingleses en 1806, march\u00F3 con su escuadr\u00F3n el 25 de junio hacia el otro lado del puente de G\u00E1lvez ahora la Avenida Mitre, en Avellaneda, m\u00E1s all\u00E1 del puente Pueyrred\u00F3ndonde pasaron la noche, y al d\u00EDa siguiente, avanz\u00F3 al encuentro del enemigo en direcci\u00F3n a Quilmes, pero frente al nutrido fuego de fusiler\u00EDa huyeron, sin hac\u00E9rseles oposici\u00F3n alguna. Reunidos \u00E9stos, m\u00E1s lejos, atravesaron de vuelta el puente de G\u00E1lvez, y quedaron formados en la quinta de Marull, en la calle Larga de Barracas, hoy Avenida Montes de Oca. A la madrugada el virrey Sobremonte lo mand\u00F3 a incorporarse a los efectivos que ten\u00EDa congregados alrededor suyo, y despu\u00E9s de ambular por la ciudad fueron mandados hasta la chacra de Monte de Castro (Floresta), donde el 28 de junio Sobremonte dispuso que todos los de la milicia entregasen las armas y se retiraran a sus casas, mientras el virrey fugaba hacia C\u00F3rdoba. En la Informaci\u00F3n sobre la p\u00E9rdida y reconquista de la ciudad, levantada por el Cabildo inmediatamente despu\u00E9s de los acontecimientos aludidos, Castilla declar\u00F3 como testigo. Por su condici\u00F3n de militar fue invitado al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y al votar dixo que se conformaba en todo con el voto del Se\u00F1or Doctor Don Luis Jos\u00E9 Chorroar\u00EDn, vale decir, que cesara el virrey en el mando y que el Cabildo reasumiera la autoridad para ejercerla interinamente. V.: CARLos IBARGUREN (h., Felipe Castilla o Gonz\u00E1lez de Castilla, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 103-104).";
biografias[temp][bioNombres[temp][10]] = "CERVI\u00D1O, Pedro Antonio Ingeniero. Descendiente de hidalgo linaje gallego, fue bautizado el 27 de octubre de 1757, en la iglesia parroquial de Santa Mar\u00EDa de Moimeta, en Los Ba\u00F1os, provincia de Pontevedra, hijo de don Ignacio Cervi\u00F1o y de do\u00F1a Leonor N\u00FA\u00F1ez de la Fuente. Estudi\u00F3 en Espa\u00F1a, y lleg\u00F3 a Buenos Aires a los 25 a\u00F1os de edad, en calidad de ingeniero voluntario de ej\u00E9rcito, cumpliendo diversas misiones en el virreinato. Fue miembro de la comisi\u00F3n demarcadora de l\u00EDmites entre Espa\u00F1a y Portugal. Penetr\u00F3 en el Chaco, en 1783, conjuntamente con Miguel Rub\u00E9n de Celis, en trabajos de reconocimiento del hierro mete\u00F3rico. Por encargo de Azara, y con don Pablo Zizur, realiz\u00F3 Cervi\u00F1o un viaje al r\u00EDo Paran\u00E1, y con Jos\u00E9 Oyarvide levant\u00F3 una carta del r\u00EDo Uruguay, desde su nacimiento hasta el R\u00EDo de la Plata. Antes de partir Azara para Europa, recibi\u00F3 Cervi\u00F1o en custodia algunos manuscritos, cartas geogr\u00E1ficas y elementos cient\u00EDficos pertenecientes a aqu\u00E9l. En 1798 por orden del Consulado de Buenos Aires, practic\u00F3 el relevamiento de la Ensenada de Barrag\u00E1n. Con los cart\u00F3grafos Juan de Insiarte y J. J. de la Pe\u00F1a, compuso una Carta esf\u00E9rica del R\u00EDo de la Plata, que fue enviada al rey de Espa\u00F1a, en 1798. Al promoverse la instalaci\u00F3n de la Academia de N\u00E1utica, el 5 de mayo de 1799, elev\u00F3 una solicitud para optar al puesto de director de la misma, ante el Real Consulado. Realizado el concurso, al que se present\u00F3 el piloto y agrimensor Juan Alsina, fue designado para ese cargo. Manuel Belgrano redact\u00F3 el reglamento, y los cursos se iniciaron el 25 de noviembre de 1799. Cervi\u00F1o, adem\u00E1s de ejercer la direcci\u00F3n, ense\u00F1aba geometr\u00EDa elemental y pr\u00E1ctica, trigonometr\u00EDa rectil\u00EDnea y esf\u00E9rica, hidrograf\u00EDa y dibujo, adem\u00E1s de otras materias. Requiri\u00F3 sus servicios el virrey Avil\u00E9s, en 1801, para levantar un plano general de Buenos Aires, realizar trabajos de reconocimiento y delineaci\u00F3n del Pueblo de la Ensenada y de sus cuadras, calles, sitios y solares, el que despu\u00E9s de formado deber\u00E1 titularse Villa de Nuestra Se\u00F1ora de Mercedes y Puerto de la Ensenada de Buenos Aires, y planear una campa\u00F1a contra los indios con el fin de ensanchar las fronteras. El Consulado le encarg\u00F3 en 1805, el plano del arroyo Maldonado. En su casa de la calle Chacabuco y Rivadavia se realizaron tertulias literarias a las que concurrieron Domingo de Azcu\u00E9naga, Gregorio Funes, Jos\u00E9 Joaqu\u00EDn de Araujo, Pantale\u00F3n Rivarola, Juan Manuel Fern\u00E1ndez de Ag\u00FCero, Luis Jos\u00E9 Chorroar\u00EDn, Manuel Belgrano, Juan Jos\u00E9 Castelli, Manuel de Lavard\u00E9n, Juli\u00E1n Perdriel y otros. Colabor\u00F3 en el naciente periodismo rioplatense. Con Cabello y Mesa en el Tel\u00E9grafo Mercantil, Rural, Pol\u00EDtico, Econ\u00F3mico e Historiogr\u00E1fico del R\u00EDo de la Plata, y tambi\u00E9n en el Semanario de Agricultura, Industria y Comercio (1802-), publicando bajo el anagrama de Cipriano Orden Veto\u00F1o, observaciones meteorol\u00F3gicas locales y sobre la utilidad de los terrenos. En 1806, el ministro de Marina e Indias de Espa\u00F1a, Francisco Gil y Lemos, a ra\u00EDz del discurso que pronunciara Cervi\u00F1o en los cert\u00E1menes p\u00FAblicos de enero de 1804, realizados en la Academia, desaprob\u00F3 el nombramiento de \u00E9ste y el establecimiento del instituto. Durante las Invasiones Inglesas comand\u00F3 el Tercio de Voluntarios de Galicia, y sus soldados se distinguieron tanto por su instrucci\u00F3n t\u00E1ctica como por su educaci\u00F3n militar. Su actuaci\u00F3n fue elogiada por Liniers. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde apoy\u00F3 al gobierno revolucionario, a pesar de su condici\u00F3n de espa\u00F1ol. Sostuvo en su voto que deb\u00EDa nombrarse una Junta a elecci\u00F3n del Excelent\u00EDsimo Cabildo convocando a las ciudades interiores para que tambi\u00E9n sus vocales vengan. Prest\u00F3 su apoyo a los gobiernos patrios, y en 1813, el Segundo Triunvirato le encomend\u00F3 la direcci\u00F3n de una Academia de Matem\u00E1ticas, en la que imparti\u00F3 ense\u00F1anzas de esa materia, arquitectura civil y naval; a ella, concurrieron los cadetes de la guarnici\u00F3n. En 1814, levant\u00F3 un Plano topogr\u00E1fico de Buenos Aires, que fue grabado m\u00E1s tarde en Londres, conservado actualmente en el Museo de San Fernando. Perteneci\u00F3 a la Venerable Orden Tercera de San Francisco. Rodeado de gran consideraci\u00F3n y respeto, falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 30 de mayo de 1816. Sus restos fueron sepultados en el Convento de San Francisco. Se hab\u00EDa casado con do\u00F1a Mar\u00EDa B\u00E1rbara Barquin. Con motivo del sesquicentenario de su muerte, se descubri\u00F3 un monumento con el busto del pr\u00F3cer, a la entrada de la Escuela Nacional de N\u00E1utica, obra realizada por el escultor Luis Perlotti, donde muestra en alto relieve el erguido busto del hombre de ciencias, del visionario, publicista, educador y militar, en su acostumbrada serena expresi\u00F3n. (V.: ToM\u00C1s R. MAKINTACHI CALAzA, Pedro Antonio Cervi\u00F1o, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As, 1916, p. 108-109; YABEN, Biograf\u00EDas Argentinas, cit, t. III, p. 293-295. La fecha de muerte que registramos es la dada por Biedma, mientras Udaondo, Piccirilli, Romay y Giamello se\u00F1alan la del 16 de mayo de 1816; CLARo C. DAssEN, La Facultad de Matem\u00E1ticas de Buenos Aires (1874-1880) y sus antecedentes, . As, 1940, t. I, p. 16, reproduce su retrato al \u00F3leo y firmaNIcoL\u00C1s BEsIo MoRENo, Sinopsis Hist\u00F3rica de la Facultad de Ciencias Exactas, F\u00EDsicas y Naturales de Buenos Aires y de la Ense\u00F1anza de las Matem\u00E1ticas y la F\u00EDsica en la Argentina, Bs. As, 1915, p. 18 y ss.Jos\u00E9 R. LENCE, El Jefe del Tercio de Milicias Gallegas don Pedro Antonio Cervi\u00F1o y el coronel don Jos\u00E9 Mar\u00EDa Calaza, son los exponentes m\u00E1s altos de las virtudes gallegas en la Rep\u00FAblica Argentina, en Correo de Galicia, Bs. AsFURLoNG, La Geograf\u00EDa Argentina y los pr\u00F3ceres de Mayo, en Anales de la Academia Argentina de Geograf\u00EDa, Bs. As, 1960, , p. 44; VILANovA RoDR\u00EDGUEz, Los Gallegos en la Argentina, t. I, p. 376).";
biografias[temp][bioNombres[temp][11]] = "CASTRO, F\u00E9lix: Militar y comerciante. Porte\u00F1o de nacimient\u00F3, era hijo de don Juan Jos\u00E9 de Castro, oriundo de C\u00F3rdoba del Tucum\u00E1n, que vino a Buenos Aires en compa\u00F1\u00EDa de su t\u00EDo, fray Juan de Iturri, y lleg\u00F3 a ser capit\u00E1n graduado de Infanter\u00EDa y Alcalde de la Hermandad en el pago de Las Conchas, y de do\u00F1a Dionisia del Castillo. Al producirse las invasiones inglesas, ingres\u00F3 como teniente de la Compa\u00F1\u00EDa del 29 batall\u00F3n de Patricios, y con ese grado pele\u00F3 en la defensa de Buenos Aires a las \u00F3rdenes del comandante Esteban Romero, siendo ascendido por su comportamiento a capit\u00E1n despu\u00E9s de la victoria, en 1807. Concurri\u00F3 al hist\u00F3rico Cabildo abierto del 22 de mayo de 1810, y dio su voto por la cesaci\u00F3n del Virrey conform\u00E1ndose con el parecer del cura doctor Sol\u00E1. Tom\u00F3 parte activa en la revoluci\u00F3n del 8 de octubre de 1812, junto al grupo civil de la Sociedad Patri\u00F3tica que acaudillaba Monteagudo. Firm\u00F3 despu\u00E9s de \u00E9l, la Petici\u00F3n del pueblo y fuerzas armadas” contra el Primer Triunvirato que reclamaba al Cabildo formase un nuevo gobierno. Su nombre result\u00F3 incluido entre los doce ciudadanos de honor, quienes a instancias de Monteagudo y de Juli\u00E1n \u00C1lvarez, que se arrogaban la representaci\u00F3n de la gente reunida en la plazadeb\u00EDan de designar a las nuevas autoridades. San Mart\u00EDn y dem\u00E1s jefes militares, frustraron dicho procedimiento demag\u00F3gico, e impusieron que s\u00F3lo capitulares eligieran a miembros del Segundo Triunvirato. En 1813, ocup\u00F3 el cargo de Defensor de Menores, y en 1817, fue nombrado Regidor y Fiel Ejecutor del Cabildo, pero dimiti\u00F3 a dicha funci\u00F3n, para atender sus negocios particulares. Al a\u00F1o siguiente, fue elegido de nuevo en el Cabildo, desempe\u00F1\u00E1ndose en consecuencia, como Regidor, Defensor de Menores, Fiel Ejecutor y Alcalde de 1er. voto interino. En 1820, fue candidato a la Junta Protectora de la libertad de Imprenta, y uno de los 12 ciudadanos electores que nombraron gobernador.";
biografias[temp][bioNombres[temp][12]] = "ORTA y AZAMOR, Agustin de: Militar. Probablemente de origen gallego, intervino en las Invasiones Inglesas, siendo comandante del Tercio de Andaluces, a las \u00F3rdenes de don Jos\u00E9 Merelo. Estuvo en el rechazo victorioso que hizo Buenos Aires al ataque del ej\u00E9rcito de Whitelocke. A ra\u00EDz de ello, el 28 de julio de 1808, Orta hizo llegar a las autoridades metropolitanas una instancia en la que hac\u00EDa la relaci\u00F3n de sus propios merecimientos, y solicitaba, en raz\u00F3n de ellos, alguna gracia de Su Majestad. Dos a\u00F1os despu\u00E9s, fue elegido regidor sexto y alf\u00E9rez real en el Ayuntamiento bonaerense por el per\u00EDodo de 1809. El virrey Liniers, sin embargo, dispuso relevarlo de tales cargos concejiles, y mand\u00F3 se hiciera elecci\u00F3n de otro individuo en quien no concurrieser los impedimentos de Orta, debido a sus ocupaciones militares. En ese mismo a\u00F1o, resurlt\u00F3 ascendido a sargento mayor y coronel graduado. A pedido del Cabildo, el Virrey se avino a que continuara en su empleo de regidor alf\u00E9rez real. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde reprodujo el voto del oidor Manuel Jos\u00E9 de Reyes, o sea, que se pronunci\u00F3 por la permanencia del Virrey en el cargo, asesorado por otros magistrados. A pesar de su decidido voto antirrevolucionario, el posterior gobierno de los criollos, lo nombr\u00F3 ministro de la Real Hacienda en R\u00EDo Negro, el 30 de julio del mismo a\u00F1o, lo que no dejaba de parecerse mucho a un forzado destierro. Se le daban instrucciones y facultades para la creaci\u00F3n de la Aduana de aquel puerto, cuya administraci\u00F3n tambi\u00E9n se le encargaba. Tal es el \u00FAltimo dato hist\u00F3rico que se posee de este personaje. (V.: CARLos IBARGUREN (h.), Agust\u00EDn de Orta y Azamor, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As., 1961 ; BIEDMA, Cr\u00F3nica hist\u00F3rica del R\u00EDo Negro, p. 347-353).";
biografias[temp][bioNombres[temp][13]] = "D\u00CDAZ, Fernando: Militar. Naci\u00F3 en San Miguel de Luenco, en el valle de Toranzo, en Santander (Espa\u00F1a, siendo hijo de don Jos\u00E9 D\u00EDaz de la Riva y de do\u00F1a Juana G\u00F3mez. Vino al R\u00EDo de la Plata en 1785, radic\u00E1ndose en Buenos Aires, donde contrajo matrimonio con la viuda do\u00F1a Mar\u00EDa de los Dolores Salgado, con la que tuvo varios hijos de destacada actuaci\u00F3n. Particip\u00F3 decisivamente en las Invasiones Inglesas en los a\u00F1os 1806 y 1807. Asisti\u00F3 al combate de Perdriel, y seg\u00FAn Liniers, se distingui\u00F3 en los ataques hechos en el Retiro y en la toma de la plaza. Al organizarse las milicias voluntarias fue elegido capit\u00E1n de la Compa\u00F1\u00EDa del Cuerpo de Monta\u00F1eses o C\u00E1ntabros, con el que pas\u00F3 a socorrer a Montevideo asediada por los ingleses. Ca\u00EDda esta ciudad en poder de los invasores, aquella tropa volvi\u00F3 a repasar el r\u00EDo, y cuando se produjo el asalto de Whitelocke a Buenos Aires, el comportamiento de D\u00EDaz result\u00F3 excepcional. Intervino en el combate de Barracas, y ocup\u00F3 posiciones en la azotea de la casa de don Mart\u00EDn de Sarratea frente a Santo Domingo, donde detuvo a la columna de 1.700 hombres del general Craufurd, que atac\u00F3 en la ma\u00F1ana del 5 de julio de 1807, oblig\u00E1ndolo a refugiarse en dicho convento y a rendirse luego de diez horas de intenso fuego. Durante la lucha D\u00EDaz carg\u00F3 sobre la iglesia, y logr\u00F3 ocupar el primer reducto de los brit\u00E1nicos, logrando infligir serias bajas mientras otros eran tomados prisioneros. De resultas de esta lucha, qued\u00F3 gravemente contuso en una pierna por el rechazo de una bala de ca\u00F1\u00F3n. El capit\u00E1n D\u00EDaz se encarg\u00F3 de la custodia de 965 prisioneros hechos en esa jornada hist\u00F3rica, incluidos el general Craufurd, el coronel Pack y 26 oficiales. En m\u00E9rito a estos heroicos servicios, fue promovido a teniente coronel urbano y destinado a capitanear el 49 batall\u00F3n del cuerpo de Granaderos. Investido con ese rango militar, concurri\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde reprodujo el voto de Cornelio Saavedra en todas sus partes. Obtuvo su retiro de las filas del ej\u00E9rcito como teniente coronel graduado del Regimiento N9 2, el 18 de marzo de 1818. Falleci\u00F3 cargado de a\u00F1os en Buenos Aires, el 24 de setiembre de 1836. (V.: CARLos IBARGUREN (h.), Fernando D\u00EDaz, en Genealog\u00EDa, Bs. As., 1961, p. 121).";
biografias[temp][bioNombres[temp][14]] = "DOM\u00CDNGUEZ, Jos\u00E9 Le\u00F3n: Militar. Naci\u00F3 en la ciudad de Mendoza, en 1777, siendo hijo de don Francisco Dom\u00EDnguez y de do\u00F1a Petrona Hern\u00E1ndez. Muy joven se traslad\u00F3 a Buenos Aires con el prop\u00F3sito de dedicarse al comercio. Al sobrevenir la primera invasi\u00F3n inglesa, y despu\u00E9s de la misma, por su valiente comportamiento mereci\u00F3 ser ascendido a subteniente de la 43 Compa\u00F1\u00EDa del Cuerpo de Arribe\u00F1os (13 diciembre de 1806). Seg\u00FAn su propia foja de servicios particip\u00F3 tambi\u00E9n en el ataque a los Corrales de Miserere. Actu\u00F3 brillantemente en la defensa de la ciudad, rechazando la segunda invasi\u00F3n, por lo que fue promovido a capit\u00E1n de la Compa\u00F1\u00EDa de Granaderos del Batall\u00F3n de Arribe\u00F1os (2 diciembre de 1807). Obtuvo los despachos de capit\u00E1n graduado, expedidos en el Alc\u00E1zar de Sevilla, en 1809. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto el 22 de mayo de 1810, donde hizo suyo el voto del Cmte. Juan Florencio Terradaque apoy\u00F3 el de Cornelio Saavedra, con el agregado de que deb\u00EDa tener voto activo y decisivo el S\u00EDndico Procurador. Particip\u00F3 en la expedici\u00F3n al Alto Per\u00FA, dirigida por Francisco Antonio Ortiz de Ocampo, al mando de la compa\u00F1\u00EDa de granaderos, en junio de 1810, y contribuy\u00F3 a la captura de Liniers, Guti\u00E9rrez de la Concha y dem\u00E1s contrarrevolucionarios. Se encontr\u00F3 en el ataque de Santiago de Cotagaita al mando de una divisi\u00F3n por lo que fue agraciado dicecon el goce y sueldo de teniente coronel vivo. Destinado al Regimiento 69 de Infanter\u00EDa estuvo en el desastre de Desaguadero (20 junio de 1811), contribuyendo eficazmente a reunir las tropas dispersas despu\u00E9s de la batalla. Posteriormente, fue nombrado Comandante de su batall\u00F3n, y merced a su intervenci\u00F3n y a la del coronel Juan Antonio Argerich sofoc\u00F3 una sublevaci\u00F3n de cabos y soldados. Tambi\u00E9n intervino para reprimir la conmoci\u00F3n popular de Potos\u00ED. Ascendido a sargento mayor en 1811, hubo de bajar a esta capital con destino al Regimiento No 3, y al poco tiempo pas\u00F3 al Regimiento No 2 de Patricios, recibiendo la efectividad de teniente coronel de dicho cuerpo, el 14 de mayo de 1812. March\u00F3 en seguida a guarnecer las bater\u00EDas del Rosario con 500 hombres, pero fue batido en su encuentro contra las fuerzas navales realistas. Comand\u00F3 luego las - bater\u00EDas de Punta Gorda, hasta que el 5 de julio de 1813 se le dio de baja del Regimiento No 2, para confi\u00E1rsele el cargo de Teniente gobernador de Corrientes, que asumi\u00F3 el 23 de setiembre del mismo a\u00F1o. All\u00ED gobern\u00F3 en medio de una verdadera anarqu\u00EDa, oponi\u00E9ndose a la pol\u00EDtica de Artigas, quien levantado en armas contra su autoridad, logr\u00F3 desalojarlo del poder el 10 de mayo de 1814, contando con el recurso de la Compa\u00F1\u00EDa de Dragones comandada por el teniente Juan Bautista M\u00E9ndez. De regreso a Buenos Aires se le encarg\u00F3 el mando del Regimiento No , y el 26 de mayo de 1815, fue nuevamente nombrado teniente coronel del Regimiento No 2. Al frente del primer batall\u00F3n march\u00F3 por segunda vez al Alto Per\u00FA, a las \u00F3rdenes del coronel Domingo French. En 1816, se le confi\u00F3 el Regimiento 9 de Infanter\u00EDa, y en 1817, se le extendieron los despachos de teniente coronel de dicho cuerpo. Hizo la campa\u00F1a sobre los anarquistas de Santa Fe, en 1819, peleando contra las montoneras de Estanislao L\u00F3pez, siendo coronel graduado desde 1818. Al producirse el pronunciamiento de Arequito en 1820, fue leal al general Fern\u00E1ndez de la Cruz, y de all\u00ED regres\u00F3 a su provincia natal. De vuelta a Buenos Aires, en mayo de 1820, ofreci\u00F3 sus servicios al gobernador Ildefonso Ramos Mej\u00EDa, y luego al teniente coronel Juan Bautista Mor\u00F3n. El 13 de diciembre fue autorizado para volver a Mendoza, y en 1821, combati\u00F3 contra Jos\u00E9 Miguel Carrera, al mando de una divisi\u00F3n de las tres armas que hab\u00EDa formado expresamente. Carrera fue completamente derrotado en Punta de M\u00E9dano, el 31 de agosto de 1821, y fusilado d\u00EDas despu\u00E9s. En 1822, retorn\u00F3 a Buenos Aires, y al comienzo de la guerra con el Brasil en 1826, se le encarg\u00F3 la misi\u00F3n de restablecer una bater\u00EDa en Punta Gorda, pero el gobierno luego consider\u00F3 impracticable dicho proyecto debido a las crecientes del R\u00EDo Paran\u00E1. El 28 de octubre de 1828, fue dado de alta en la Plana Mayor del Ej\u00E9rcito y en ella, revistaba cuando el 19 de diciembre se produjo la revoluci\u00F3n de Lavalle, de quien era adicto. Por el descalabro sufrido, parti\u00F3 el 7 de agosto de 1829, como coronel retiradoa bordo de la barca Florentinahacia la Banda Oriental. Hasta febrero de 1830, su nombre figur\u00F3 en la Plana Mayor del Ej\u00E9rcito, reapareciendo el 20 de junio de 1831, en la Plana Mayor Inactiva hasta su fallecimiento ocurrido en Buenos Aires, siendo sepultado el 19 de octubre de 1833, a los 60 a\u00F1os. Se hab\u00EDa casado con do\u00F1a Juana Josefa Girado. Fue un verdadero militar en toda la extensi\u00F3n de la palabra, que mereci\u00F3 altos conceptos de sus jefes superiores, como: Francisco Antonio Ortiz de Ocampo, Cornelio Saa vedra, Eustoquio D\u00EDaz V\u00E9lez, Jos\u00E9 Moldes, Viamonte, Mor\u00F3n, Ramos Mex\u00EDa, Ar\u00E1oz de La Madrid, Juan Mart\u00EDn de Pueyrred\u00F3n y otros. (V.: YABEN, Biograf\u00EDas Argentinas, cit, t. IV, p. 153163; MANTILLA, Cr\u00F3nica hist\u00F3rica de Corrientes, cit, p. 183, m. 39; : Estudios biogr\u00E1ficos de patriotas correntinos, cit, p. 17-18; PEREIRA LAHITTE, Jos\u00E9 Le\u00F3n Dom\u00EDnguez, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As, 1961, p. 124-125; PIccIRILLI, RoMAY y GIANELLo, Diccionario Hist\u00F3rico, cit, t. III, p. 190, dice err\u00F3neamente que naci\u00F3 en 1776; HERN\u00C1N F. G\u00F3MEz, Bases del Dere. cho P\u00FAblico Correntino, Corrientes, 1926, t. I, p. 46).";
biografias[temp][bioNombres[temp][15]] = "Dur\u00E1n, Pedro: Se desconocen mayores datos sobre este personaje. No obstante, su nombre aparece en el acta del Cabildo Abierto del 22 de mayo, y en el momento de emitir el voto, consta que reproduce el voto del Sr. D. Manuel Jos\u00E9 de Reyes.";
biografias[temp][bioNombres[temp][16]] = "ESTEVE y LLACH, Gerardo: Militar. Era de origen catal\u00E1n, nacido en Espa\u00F1a hacia 1771. Lleg\u00F3 a las playas del R\u00EDo de la Plata a fines del siglo XVIII. Tuvo destacada actuaci\u00F3n en las Invasiones Inglesas, y al comienzo luch\u00F3 en forma individual. Ocupada la ciudad en 1806, por los brit\u00E1nicos, colabor\u00F3 con el ingeniero Felipe Sentenach y otros coterr\u00E1neos, en el osado plan de dinamitar y volar el cuartel de la Rancher\u00EDa donde se alojaban las fuerzas invasoras. En el Diario de las disposiciones para la Reconquista de la Capital de BuenosAyres, desde el 29 de junio al 12 de agosto, dirigido al se\u00F1or gobernador, y firmado por Sentenach, Fornaguera, Francia, Valencia, Ezquiaga, Dozo y Esteve Llach, se detalla con prolijidad, la idea de la Reconquista, y todo lo que se hizo para que las proyectadas minas dieran su resultado. El intento de los conjurados estaba combinado con otro grupo de espa\u00F1oles que reclutaban gentes en las afueras de la ciudad, los cuales actuar\u00EDan de inmediato en el preciso momento en que las minas estallaran. Como el plan de Sentenach y los suyos qued\u00F3 en la nada, cuando se tuvo por cierta la llegada del ej\u00E9rcito de Liniers desde Montevideo, se apresuraron a ofrecer la colaboraci\u00F3n de unos 600 hombres para la Reconquista, oferta que fue aceptada por el comandante franc\u00E9s. Vinculado a ese grupo activo de catalanes, firm\u00F3 un acuerdo el 15 de julio del mismo a\u00F1o, en el cual se preven\u00EDa que, vencidos los ingleses, ellos tendr\u00EDan el privilegio de entrar a Cabildo pleno para la elecci\u00F3n de nuestros jefes supremamente han de gobernar hasta que otra cosa se determine por nuestro Monarca...” Fue el jefe del Cuerpo de Artiller\u00EDa de la Uni\u00F3n (criollos y espa\u00F1oles), formado por cerca de 400 hombres de mar que intervinieron con \u00E9xito apoyando a otras fuerzas en los memorables d\u00EDas de la Defensa del 2 al 5 de julio de 1807. Era coronel graduado de la Milicias Urbanas de Buenos Aires, por designaci\u00F3n del 16 de febrero de 1808. Fue uno de los jefes que m\u00E1s gravitaron junto con Saavedra y en contra de \u00C1lzaga, por lo que actu\u00F3 con decisi\u00F3n en los sucesos del 19 de enero de 1809, e hizo fracasar la tentativa de Fornaguera en tomar el cuartel y apoderarse de la artiller\u00EDa. Despu\u00E9s de la Revoluci\u00F3n manten\u00EDase como coronel del Regimiento de Artiller\u00EDa Volante hasta el 31 de octubre de 1811, en que se le acord\u00F3 el retiro. (V.: MoNNER SANs, Los Catalanes en la Argentina, cit, t. I, p. 11, 14, 15 y ss.se reproduce su firma; Tomas de Raz\u00F3n, p. 287; PICCIRILLI, RoMAY y GIANELLo, Diccionario Hist\u00F3rico Argentino, t. III, p. 493, le da entrada como Gerardo Esteve Llac, error que repiten las citadas Tomas de Raz\u00F3n, mientras su r\u00FAbrica era completa; Biblioteca de Mayo, t. XII, p. 11016-11021; PEARsoN, Las Invasiones Inglesas, cit, p. 111-115; Fora, Invasiones Inglesas, p. 57, 67, 245).";
biografias[temp][bioNombres[temp][17]] = "EZQUIAGA, Jos\u00E9 Miguel de: Militar. Era nacido en el solar de los Ezquiaga, en Guip\u00FAzcoa (Espa\u00F1a, en el a\u00F1o 1777, y lleg\u00F3 a Buenos Aires antes de comenzar el siglo XIX, a bordo de la fragata Infanta, de propiedad de Jos\u00E9 Ezquiaga, del comercio de C\u00E1diz. A poco de su arribo se estableci\u00F3 en la ciudad y se dedic\u00F3 a la atenci\u00F3n de su almac\u00E9n de mercader\u00EDas generales en la calle del Correo, hoy Per\u00FA y algunos tramos de Florida. Tuvo destacada actuaci\u00F3n durante las Invasiones Inglesas. Fue uno de los firmantes del Diario de las disposiciones para la Reconquista de la capital de BuenosAyres desde el 29 de junio al 12 de agosto, dirigido al se\u00F1or gobernador, y firmado por Sentenach, Fornaguera, Francia, Esteve y Llach, Valencia y Dozo, donde se detall\u00F3 prolijamente la idea de la Reconquista, y todo lo que se hizo para que las proyectadas minas dieran su resultado. Tambi\u00E9n figur\u00F3 entre los conjurados que a la llegada del ej\u00E9rcito de Liniers, desde Montevideo, le ofrecieron la colaboraci\u00F3n de 600 hombres para la Reconquista, seg\u00FAn documento fechado el 10 de agosto de 1806, y que firm\u00F3 Sentenach en nombre suyo y de los otros. Vinculado al grupo de los catalanes, se adhiri\u00F3 al acuerdo del 15 de julio del mismo a\u00F1o, en el cual se preve\u00EDa que, vencidos los ingleses, ellos tendr\u00EDan el privilegio de entrar a Cabildo pleno para la elecci\u00F3n de nuestros jefes que supremamente han de gobernar hasta que otra cosa se determine por nuestro Monarca...” Fue capit\u00E1n de la compa\u00F1\u00EDa del Batall\u00F3n de Artiller\u00EDa Volante del cuerpo de Uni\u00F3n, desde su creaci\u00F3n el 9 de octubre de 1806, que comandaba el teniente coronel Felipe de Sentenach. Fue tan eficaz su desempe\u00F1o, que el 16 de febrero de 1808, result\u00F3 ascendido a teniente coronel graduado de las Milicias Urbanas. A ra\u00EDz de los sucesos ocurridos el 19 de enero de 1809, fue inmediatamente procesado junto con el alcalde Mart\u00EDn de \u00C1lzaga y su jefe Sentenach, acusados de trabajar por la independencia de estos dominios. Fue separado con aqu\u00E9l del servicio de las armas desde el 18 de febrero de dicho a\u00F1o, y al preguntarse si se les deb\u00EDa continuar pagando con el medio sueldo que en su prisi\u00F3n han estado gozando, el virrey contest\u00F3 el 22 de setiembre que no teniendo cuerpo se\u00F1alado debe comprenderles el cese prevenido en mi proclama del 11 del corriente. Despu\u00E9s de haberse tomado declaraciones a los testigos, el 16 de noviembre de ese a\u00F1o, los jueces intervinientes en el escrito elevado al virrey, manifestaron que no resultando contra Ezquiaga sino d\u00E9biles presunciones sobre el delito de independencia que se le imputaba, supon\u00EDan habr\u00EDan de desaparecer en el juicio de careo, por lo que solicitaba su excarcelaci\u00F3n. El virrey accedi\u00F3 a lo solicitado, pero d\u00E1ndole arresto en su casa hasta la terminaci\u00F3n de la causa. Nuevamente, el 18 de diciembre, manifestaron los jueces a Cisneros que consideraban destruidos los cargos hechos contra Ezquiaga, y ped\u00EDan que hasta la celebraci\u00F3n del Consejo de Guerra de Oficiales Reales, se le permitiera salir del arresto referido, d\u00E1ndole por c\u00E1rcel la ciudad. Concluida la causa, el Consejo de Guerra presidido por el brigadier Bernardo Lecocq, inici\u00F3 su cometido el 10 de julio, y emiti\u00F3 su sentencia el d\u00EDa 24, disponiendo que los acusados \u00C1lzaga, Sentenach y Ezquiaga fueran puestos en libertad haci\u00E9ndose p\u00FAblica su vindicaci\u00F3n e inocencia con arreglo a ordenanza. As\u00ED se dio t\u00E9rmino a esta famosa causa, que llen\u00F3 de expectaci\u00F3n al vecindario de Buenos Aires por los personajes que figuraron en el proceso. El 22 de mayo de 1810, el teniente coronel Ezquiaga concurri\u00F3 al Cabildo Abierto, pero no existen constancias sobre su voto ni si se retir\u00F3 anticipadamente de la reuni\u00F3n. Tres meses despu\u00E9s, el 21 de agosto de 1810, Ezquiaga solicit\u00F3 del Ayuntamiento le certificase sus servicios y sacrificios, as\u00ED en las diligencias preparatorias de la reconquista, punto de Perdriel y comportamiento de aquella gloriosa empresa; como en su presentaci\u00F3n y marcha al auxilio de Montevideo, defensa en la \u00FAltima acci\u00F3n y comisiones a que se hizo acreedor en aquellas \u00E9pocas, cosa que as\u00ED se efectu\u00F3. Luego de la revoluci\u00F3n, Ezquiaga se mantuvo leal a los espa\u00F1oles europeos, y march\u00F3 a refugiarse en Montevideo para luchar contra los criollos de la Junta de Buenos Aires. Debido a la ocupaci\u00F3n de aquella plaza por el ej\u00E9rcito de Alvear, el 20 de junio de 1814, Ezquiaga cay\u00F3 prisionero de los porte\u00F1os. Cuatro a\u00F1os dur\u00F3 su cautiverio, hasta abril de 1818, en que logr\u00F3 fugar para volver a Espa\u00F1a, donde present\u00F3 una instancia con la prolija relaci\u00F3n de sus servicios. (V.: CARLos IBARGUREN (h., Miguel de Ezquiaga, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As, , p. 152153; FoRT\u00EDN, Invasiones Inglesas, cit, p. 68, 79, 84; PEARsoN, Las Invasiones Inglesas, cit, p. 115; ENRIQUE WILLIAMs \u00C1LzAgA, Documentos relativos a la actuaci\u00F3n de Mart\u00EDn \u00C1lzaga en la Reconquista y Defensa de Buenos Aires, Bs. As, 1948, p. 48-53; MoNNER. SANs, Los Catalanes en la Argentina, cit, t. I, p. 13, 14, 52, n. 1; Biblioteca de Mayo. Sumarios y Expedientes, . As, 1962, t. XII, p. 10.945-10.947, 11.046, 11.072).";
biografias[temp][bioNombres[temp][18]] = "FORNAGUERA, Jos\u00E9: Militar. Era natural del principado de Catalu\u00F1a (Espa\u00F1a. Lleg\u00F3 al R\u00EDo de la Plata probablemente a fines del siglo XVIII. Cuando se produjo la ocupaci\u00F3n de Buenos Aires por los ingleses en 1806, tom\u00F3 parte en las actividades secretas que llevaron a cabo los partidarios de \u00C1lzaga, tendientes a concluir por medio de actos de sabotaje o terrorismo con los invasores. Con Felipe Sentenach arm\u00F3 a su costo el batall\u00F3n clandestino La Uni\u00F3n, que se uni\u00F3 a las huestes de Liniers en la reconquista de la ciudad. Despu\u00E9s se hizo cargo de los gastos que demand\u00F3 el establecimiento de un hospital de emergencia destinado a curar a los heridos del combate. Al organizarse los cuerpos militares voluntarios sobresali\u00F3 en el Batall\u00F3n de Urbanos al mando del comandante Jaime Alsina, y luego revist\u00F3 como sargento mayor en los Patriotas de la Uni\u00F3n, el regimiento que hab\u00EDa contribuido a crear y que el Cabildo mantuvo de su peculio, con parte de las rentas de sus propios. Prest\u00F3 servicios dentro de esta unidad en el cuerpo de artiller\u00EDa volante en la defensa de Buenos Aires en 1807, reemplazando a Esteve y Llac en la segunda comandancia de los milicianos que ten\u00EDan por jefe a Felipe Sentenach. Pele\u00F3 con denuedo y bravura, como consta en los certificados que se le extendieron, y el 18 de febrero de 1808, fue ascendido a coronel de milicias. Cuando se enter\u00F3 de la guerra de Espa\u00F1a contra Napole\u00F3n ofreci\u00F3 su ayuda. El 19 de enero de 1809 dec\u00EDa una en cr\u00F3nica de su actuaci\u00F3nd\u00EDa en que se descubriera los primeros s\u00EDntomas de la insurrecci\u00F3n en Buenos Aires, grit\u00F3 Fornaguera con los ciudadanos honrados Viva Fernando VII y la Suprema Junta Central y fuera el gobierno franc\u00E9s, tom\u00F3 en sus manos el pend\u00F3n real y lo tremol\u00F3 al balc\u00F3n de las Casas Consistoriales repitiendo los mismos vivas y aclamaciones a nuestro Rey y Se\u00F1or, m\u00E1s por desgracia fue mayor el partido de los malos que de antemano estaban declarando contra los buenos espa\u00F1oles, y la soberana autoridad. Tomado preso, a los tres meses fue sentenciado a muerte y despu\u00E9s de una larga detenci\u00F3n recuper\u00F3 la libertad con la llegada del nuevo virrey Cisneros. Fervoroso realista sostuvo varias entrevistas con aqu\u00E9l para contrarrestar los esfuerzos de independencia de los jefes porte\u00F1os. De acuerdo a su grado militar asisti\u00F3 al memorable Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde dijo que reproduc\u00EDa el voto de don Mart\u00EDn de Ochoteco, o sea, que vot\u00F3 por la permanencia del virrey Cisneros en el mando por quien sent\u00EDa simpat\u00EDa, asesorado por otros magistrados. Dos meses despu\u00E9s, el 27 de julio, el coronel de Milicias Urbanas solicit\u00F3 a la Junta de Gobierno, autorizaci\u00F3n para pasar a Espa\u00F1a, acorde al pasaporte que se le hab\u00EDa concedido. Abando. nando su familia e intereses, dej\u00F3 Buenos Aires, el 15 de agosto de 1810, para pasar a la Pen\u00EDnsula donde recurri\u00F3 al Consejo de Regencia de Espa\u00F1a e Indias presentando un largo oficio fechado el 25 de mayo del a\u00F1o siguiente en el que expuso una cr\u00F3nica detallada de su actuaci\u00F3n militar en las Invasiones Inglesas y la actitud que asumi\u00F3 frente a los sucesos de la Semana de Mayo. (V.: CARLos IBARGUREN (h., Jos\u00E9 Fornaguera, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As, 1961, p. 163; FoRT\u00EDN, Invasiones Inglesas, cit, p. 163; \u00CDndice del Archiv\u00F3 del Gobierno de Buenos Aires. 1810, . As, 1863, CLX, 157; Jos\u00E9 FoRNAGUERA, ICr\u00F3nicas relativas a su actua en la revoluci\u00F3n de Mayo y sucesos anteriores, en Biblioteca de Mayo, Bs. As., 1960, vol. V, p. 4231-4244).";
biografias[temp][bioNombres[temp][19]] = "GARC\u00CDA, Pedro Andr\u00E9s Militar y ge\u00F3grafo. Naci\u00F3 en Caranceja (Espa\u00F1a, siendo bautizado el 26 de abril de 1758. Era hijo de don Esteban Juan Garc\u00EDa de Sobrecasa Guerra y de do\u00F1a Mar\u00EDa Ana Garc\u00EDa de Bustamante. Abraz\u00F3 la carrera militar, decidi\u00E9ndose por el arma de infanter\u00EDa. A los dieciocho a\u00F1os se incorpor\u00F3 a la expedici\u00F3n del Virrey don Pedro de Cevallos con el grado de alf\u00E9rez del Real Cuerpo de Ingenieros, que vino al R\u00EDo de la Plata, que expuls\u00F3 a los portugueses asentados en la Banda Oriental. Establecido en Buenos Aires, ascendi\u00F3 al grado de capit\u00E1n de Milicias regladas de infanter\u00EDa, t\u00EDtulo que le expidi\u00F3 el Virrey V\u00E9rtiz, en 1780. Al poco tiempo, se retir\u00F3 de la vida castrense, dedic\u00E1ndose a diversos menesteres gubernamentales. El 16 de setiembre de 1785, fue designado Receptor de Penas de C\u00E1mara, en la Real Audiencia de Buenos Aires, y en 1789, al cesar en el mando el Virrey Loreto, se le nombr\u00F3 Escribano de la residencia. El 23 de julio de 1798, di\u00F3sele el t\u00EDtulo de Escribano interino de la Renta de Naipes y Tabacos. Al producirse la primera invasi\u00F3n inglesa, le toc\u00F3 conducir prisionero a , al jefe de los invasores, general Guillermo Carr Beresford. El 23 de octubre de 1806, form\u00F3 en el tercio de Voluntarios C\u00E1ntabros Monta\u00F1eses, figurando como capit\u00E1n de la cuarta compa\u00F1\u00EDa. Mucho se prodig\u00F3 a sus soldados, llegando a vestirlo y armarlo a sus expensas. Particip\u00F3 activamente en la defensa de la ciudad de Buenos Aires por segunda vez, invadida por los brit\u00E1nicos. Siendo teniente coronel se hizo cargo con el Tercio de C\u00E1ntabros, de la defensa de la calle actualmente llamada Defensa, ocupando tambi\u00E9n las azoteas de esa zona, el 3 de julio de 1807. Al d\u00EDa siguiente, los C\u00E1ntabros que comandaba, abrieron una profunda zanja destinada a la defensa de la Fortaleza, que a su vez, defend\u00EDa la Plaza Mayor. Cuando el d\u00EDa , el ej\u00E9rcito ingl\u00E9s inici\u00F3 el asalto, el brigadier Crawfurd encabezaba las fuerzas que deb\u00EDan enfrentarse con los C\u00E1ntabros, comandados por el teniente coronel Garc\u00EDa en ausencia del comandante de la Oyuela. El Tercio estaba integrado por 250 hombres, los que se hallaban estrat\u00E9gicamente distribuidos en las azoteas que circundaban el templo de Santo Domingo. Tras re\u00F1ida lucha, las fuerzas invasoras al mando de Crawfurd lograron apoderarse del Convento, mas el Tercio comandado por Garc\u00EDa consigui\u00F3 doblegar la defensa del Convento reci\u00E9n tomado, y permiti\u00F3 a la infanter\u00EDa avanzar lanzarse al ataque. Todas las tropas que se hallaban en aquel sector convergieron sobre Santo Domingo, reforzadas por la artiller\u00EDa de la Fortaleza. Despu\u00E9s de diez horas de terrible asedio, se logr\u00F3 la rendici\u00F3n absoluta de Crawfurd que se entreg\u00F3 con 26 oficiales 965 soldados. Esta tremenda derrota, trajo la total de los invasores que se rindieron a la jornada siguiente. Apenas dos d\u00EDas consigui\u00F3 el ej\u00E9rcito del Reino Unido mantenerse dentro de la ciudad. En aquella acci\u00F3n tuvo brillante desempe\u00F1o Garc\u00EDa, por lo que Liniers en la comunicaci\u00F3n que hizo al Rey, el 4 de junio de 1809, destac\u00F3 la relevante conducta de los C\u00E1ntabros, en especial, la de su jefe. Ello le vali\u00F3 la designaci\u00F3n de primer comandante del mismo cuerpo, el 19 de julio de 1808, ascenso confirmado por la Real Junta de Sevilla del 13 de enero de 1809, otorg\u00E1ndole el gobierno de la metr\u00F3poli, por decreto del 13 de junio del mismo a\u00F1o, las insignias de coronel de ej\u00E9rcito. El Virrey Liniers le otorg\u00F3 tambi\u00E9n un premio en tierras. Con Saavedra hizo fracasar un movimiento subversivo contra Liniers, que deb\u00EDa estallar el 17 de octubre de 1808, la insurrecci\u00F3n de \u00C1lzaga y otros europeos, el 19 de enero de 1809. Desde este momento, qued\u00F3 incorporado al movimiento criollo. En el Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, vot\u00F3 por la destituci\u00F3n del Virrey Cisneros. Luego del triunfo patriota, la Junta por decreto del 9 de junio, lo ascendi\u00F3 a coronel del Regimiento 4. El 15 de junio le fue acordada la funci\u00F3n de inspeccionar la l\u00EDnea de frontera con los indios. Su primera actuaci\u00F3n geogr\u00E1fico-militar ocurri\u00F3 cuando el 6 de setiembre, por comunicaci\u00F3n firmada por Saavedra y Moreno, se le encomend\u00F3 la expedici\u00F3n que en busca de sal, marchar\u00EDa a las Salinas Grandes, regi\u00F3n al oeste de Epecu\u00E9n, entonces en pleno desierto y dominada por los ind\u00EDgenas. El 21 de octubre de 1810, parti\u00F3 la expedici\u00F3n de la Guardia de Luj\u00E1n (Mercedes) provista de yerba mate, tabaco negro, vino, aguardiente, frenos, estribos y otros objetos de escaso valor para agasajar a los caciques de tribus que poblaban la zona. El 28 de octubre llegaron a Cruz de Guerra, donde comenzaron a aparecer los indios, habiendo sufrido el piquete expedicionario numerosas deserciones. El 19 de noviembre se intern\u00F3 en el desierto, y el 13 del mismo mes lleg\u00F3 a destino, donde carg\u00F3 numerosas carretas con el susodicho condimento, volviendo al lugar de partida el 22 de diciembre. Esta empresa tuvo la importancia de ser la primera incursi\u00F3n argentina a los baluartes de los ind\u00EDgenas del sur. Garc\u00EDa observ\u00F3 detenidamente los escenarios inmensos de la pampa que atraves\u00F3. Trab\u00F3 relaci\u00F3n con distintas tribus sus caciques; escribi\u00F3 un Diario o relato de esta marcha, en el que describi\u00F3 al pasar las tierras visitadas, con sus continuas lagunas, a la vera de algunas de las cuales hoy se hallan importantes centros urbanos como Guamin\u00ED y Carhu\u00E9 (Adolfo Alsina. El coronel Garc\u00EDa dej\u00F3, con esta rese\u00F1a, una buena descripci\u00F3n topogr\u00E1fica y excelentes apuntamientos etnol\u00F3gicos, que forman una preciosa pieza geogr\u00E1fica. En la tarea matem\u00E1tica cont\u00F3 con la colaboraci\u00F3n del agrimensor Francisco Mesura. La memoria fue presentada al gobierno el 26 de noviembre de 1811, y en ella insisti\u00F3 en la necesidad de ocupar las l\u00EDneas de los r\u00EDos Colorado Negro, y de establecer el cuartel general en Salinas Grandes, para luego poblar las sierras de Guamin\u00ED, de la Ventana y del Volc\u00E1n, y de trasladar m\u00E1s al sud las fronteras de C\u00F3rdoba y Cuyo. Tuvo la primera inspiraci\u00F3n de c\u00F3mo se lograr\u00EDa la definitiva dominaci\u00F3n de los salvajes, que en una incursi\u00F3n llevada hasta Luj\u00E1n, hab\u00EDan arrasado todo a su paso. Mientras tanto, el gobierno organiz\u00F3 nuevas expediciones en los a\u00F1os sucesivos, que se esperaba fuesen de grandes proyecciones, las que debieron ser suspendidas debido a la situaci\u00F3n pol\u00EDtica y al estado de guerra imperante que las hicieron irrealizables. El 26 de julio de 1813, present\u00F3 nuevos informes geogr\u00E1ficos al gobierno, en los que trat\u00F3 de la canalizaci\u00F3n del R\u00EDo Tercero y Carcara\u00F1\u00E1. Algunos autores le hacen realizar un imaginario viaje de exploraci\u00F3n al R\u00EDo Bermejo. En ese , practic\u00F3 por orden de la Junta, el estudio y replanteo de las suertes dadas por Garay sobre la costa norte de Buenos Aires, para restablecer los pasos de los pobladores hacia el . Mientras se realizaban aquellas tramitaciones, se produjo el mot\u00EDn de Fontezuelas y la ca\u00EDda de Alvear. Fue entonces arrestado en Mor\u00F3n y tra\u00EDdo a los calobozos de esta capital, donde permaneci\u00F3 hasta el 19 de marzo de 1816, tras nueve meses de prisi\u00F3n, en que logr\u00F3 salir en libertad exento de culpa y cargo. Nuevamente, volvi\u00F3 a ofrecerse al gobierno, proponiendo un Nuevo plan de fronteras, donde se ocup\u00F3 de los indios de las pampas y de los procedimientos para pacificarlos y civilizarlos. En setiembre de 1818, concurri\u00F3 a una Junta extraordinaria presidida por el general Rondeau, para tratar sobre la defensa de la Frontera Sud. El 15 de julio de 1819, desde Luj\u00E1n remiti\u00F3 al Delegado directorial, un Informe sobre la necesidad de establecer una guardia en los manantiales de Casco o laguna de Palantelen, pero se tropezaba con la inestabilidad y pobreza del erario. Reci\u00E9n el 15 de noviembre de 1821, tras de haberse sufrido grandes p\u00E9rdidas ocasionadas por los frecuentes malones de indios que cada vez se aproximaban m\u00E1s a Buenos Aires, el gobierno le pidi\u00F3 que a la mayor brevedad presentara un planque a su juicio fuera el m\u00E1s expeditivo para precaverse de tales incursiones. Once d\u00EDas despu\u00E9s, present\u00F3 el plan solicitado, preparado en colaboraci\u00F3n con su compatriota Jos\u00E9 de la Pe\u00F1a, y que result\u00F3 otra magn\u00EDfica pieza geogr\u00E1ficasocial. Se le encomend\u00F3 el mando de una comisi\u00F3n cient\u00EDfica que deb\u00EDa examinar sobre el terreno las posibilidades de adelantar la l\u00EDnea de frontera. Deseaba predisponer a los indios a favor de las nuevas poblaciones que deb\u00EDan prosperar en las ricas tierras del sur. Parti\u00F3 la expedici\u00F3n de Buenos Aires, el 6 de marzo de 1822, de la cual formaba parte el ayudante mayor de artiller\u00EDa e ingeniero Jos\u00E9 Mar\u00EDa Reyes y una treintena de hombres. El 19 de abril, la expedici\u00F3n divis\u00F3 las sierras de Olavarr\u00EDa, y el 23 comenzaron las visitas de los caciques y comisionados, mientras los infieles los escoltaban y preced\u00EDan en la marcha. El 27, se celebr\u00F3 una reuni\u00F3n convocada para tratar la paz con algunos caciques pampas y huiliches; s\u00F3lo los ranqueles se mostraron adversos a toda conciliaci\u00F3n. Finalmente, el 18 de mayo la expedici\u00F3n inici\u00F3 el regreso. En el acto de despedida, los caciques Lincon Quirisepe exteriorizaron su simpat\u00EDa por quien consideraban como amigo, habi\u00E9ndose pasado por situaciones verdaderamente tr\u00E1gicas, salvadas merced al ingenio, a las dotes persuasivas y al conocimiento que de los nativos pose\u00EDa Garc\u00EDa. En un momento dado (27 de abril) llegaron a encontrarse rodeado de 2.590 guerreros ind\u00EDgenas, am\u00E9n de la chusmaentre los que actuaban pr\u00F3fugos de la justicia del ej\u00E9rcito. Pasaron por momentos sumamente pat\u00E9ticos al encontrar a numerosos cautivos blancos de ambos sexos, a los que no pudieron liberar. De regreso llegaron a la Sierra de la Ventana el 26 a la madrugada, y a las cinco de la tarde, tras atravesar penosamente ba\u00F1ados y juncales al Salado. El 19 de junio se hallaba en la capital. Los resultados positivos de la empresa quedaron reducidos a lo geogr\u00E1fico. Seg\u00FAn lo destaca Pedro de \u00C1ngelis, el coronel Garc\u00EDa redujo el problema a un postulado, a saber, que la mejor l\u00EDnea de defensa es la que, siendo m\u00E1s corta, abrace y guarde la mayor extensi\u00F3n de terreno posible, y se decidi\u00F3 por la ocupaci\u00F3n de las Sierras, aguardando una \u00E9poca m\u00E1s favorable para avanzar hasta el Colorado y el r\u00EDo Negro. Esta fue una de las \u00FAltimas campa\u00F1as geogr\u00E1ficas del coronel Garc\u00EDa. Rivadavia le profes\u00F3 gran estima lo autoriz\u00F3 por oficio del 15 de noviembre de 1821, para levantar La Carta Esf\u00E9rica de la Provincia de Buenos Aires y Pampas del Sud hasta el establecimiento del R\u00EDo Negro en la Costa Patag\u00F3nica. Est\u00E1 fechada en 1822, y dedicada por su autor y encargado de los trabajos topogr\u00E1ficos y geod\u00E9sicos, el ingeniero de los Reyes, que la suscribe con sus tres iniciales, al jefe de la expedici\u00F3n coronel Garc\u00EDa como amante de las ciencias y su prosperidad. Los datos de la carta levantadafueron de gran utilidad al coronel Arenales en 1833, para construir la encargada por Rosas en su expedici\u00F3n al R\u00EDo Negro. Otros de los trabajos de Garc\u00EDa fueron el levantamiento de una estad\u00EDstica de los partidos de campa\u00F1a, con los terrenos bald\u00EDos y poblados, plan de contribuciones para el sostenimiento de un ej\u00E9rcito de .000 hombres; memorias hist\u00F3rico-estad\u00EDsticas de los partidos de las Conchas, San Isidro y Mor\u00F3n con sus respectivos planos; reconocimiento y nivelaci\u00F3n del r\u00EDo de las Conchas, para establecer la f\u00E1brica de armas; estudio sobre la navegaci\u00F3n del R\u00EDo Tercero y otros afluentes del Paran\u00E1. Tambi\u00E9n construy\u00F3 el mapa topogr\u00E1fico del Tucum\u00E1n hasta el Desaguadero, y otro que abarca el antiguo virreinato hasta el Apurimac, incluyendo Chile, y en fin, cientos de trabajos m\u00E1s. Como un premio a sus dilatados y calificados servicios militares, el coronel Garc\u00EDa obtuvo su reforma, el 28 de febrero de 1822. Posteriormente, en 1826, actu\u00F3 como agente de casas europeas para la compra de minas, realizando la operaci\u00F3n de adquirir todas las minas pertenecientes al Estado de lo que es actualmente Bolivia. Viajero incansable, sus diarios e itinerarios, son una fuente inagotable de detalles descriptivos de valor, cuyas ideas fueron retomadas a\u00F1os m\u00E1s tarde para realizar la batida general contra los indios. Una \u00FAltima expedici\u00F3n realiz\u00F3 hasta la Sierra de la Ventana, en 1832. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 21 de abril de 1833, \u00E9poca en que Rosas realizaba su campa\u00F1a hasta los r\u00EDos Colorado y Negro, sobre la base de sus consejos. No tuvo la satisfacci\u00F3n de ver c\u00F3mo por primera vez se hac\u00EDa retroceder a la indiada sobre su obsesionante l\u00EDnea de frontera. Se hab\u00EDa casado con do\u00F1a Mar\u00EDa Ferreyra de Lima y Freyre de Landieu. Descendientes suyos fueron los doctores Manuel Jos\u00E9 Rafael Garc\u00EDa, por lo que ha dicho con raz\u00F3n Vicente F. L\u00F3pez, que es padre y abuelo de una generaci\u00F3n que ha llegado, distinguida siempre, hasta estos d\u00EDas. Fue el primer militar ge\u00F3grafo del pa\u00EDs. En el Archivo General de la Naci\u00F3n se encuentran muchos de sus papeles que permanecen in\u00E9ditos vinculados a la situaci\u00F3n pol\u00EDtica de Buenos Aires, especialmente, de la \u00E9poca de la anarqu\u00EDa. La posteridad aun le debe un monumento junto con su colaborador de los Reyes, para ser levantado en las faldas de la Sierra de la Ventana, en el lugar exacto donde la Carta Esf\u00E9rica de las Pampas del Sud, del a\u00F1o 1822, se\u00F1alan el lugar de las tolder\u00EDas. En 1934, se le tributaron en su pueblo natal varios homenajes. (V.: Jos\u00E9 ToRRE REVELLo, Don Pedro Andr\u00E9s Garc\u00EDa, coronel del ej\u00E9rcito argentino, Sevilla, 1935, reproduce su retrato; MANUEL RICARDO TRELLES, Don Pedro Andr\u00E9s Garc\u00EDa. Sus trabajos topogr\u00E1ficos, en Revista Patri\u00F3tica del Pasado Argentino, . As, 1888, t. I, p. 87; ERNESTo REGUERA SIERRA, El primer ge\u00F3grafo de la Argentina: Pedro Andr\u00E9s , en Revista Geogr\u00E1fica Americana, Bs. As, febr. 1956, 238, p. 170-178; FURLoNG, La Cartograf\u00EDa rioplatense sus art\u00EDfices. 1515-1955, en RePRADo, La Carta Esf\u00E9rica de las Pampas del Sud de 1822 y la Expedici\u00F3n del coronel Pedro Andr\u00E9s Garc\u00EDa, en Revista de Geodesia, La Plata, 1957, 1, p. 55-60; MINISTERIo dE , Cr\u00F3nicas Militares (Contribuci\u00F3n a la preparaci\u00F3n de los Anales Militares, Argentinos, . As, i931, t. II, p. 34, 97, 161, 164, 193, 207, 208 passimYABEN, Biograf\u00EDas Argentinas, It. II, p. 725-733; \u00D1IoLINA, Pedr\u00F3 Andr\u00E9s de S\u00F3brecasa, en Genealog\u00EDa, Bs. As, 1960, p. 170-171; VILANovA Rodr\u00EDGUEz, Los Gallegos en la Argentina, t. I, p. 102; ANDR\u00C9s M. CARRETERo, Estudio preliminar a PEDRo A. GARC\u00EDA, Viaje a las Salinas Grandes, . As, 1969, p. -11; : Dorrego, . As, 1968, p. 24-28; Biblioteca de Mayo, t. IV, p. 3241-3307; S\u00C1NcHEz ZINNY, La Guardia de San Miguel del Monte (1580-1830), . As, 1939, p. 154, 198, 242; MART\u00EDNEz, San Carlos de Bol\u00EDvar, cit, p. 52; Jos\u00E9 A. CRAvioTTo, La pol\u00EDtica agraria de los primeros gobiernos patrios la Revoluci\u00F3n de Mayo, en Tercer Congreso Internacional de Historia de Am\u00E9rica, Bs. As1961, t. IV, p. 203-256; IBARGUREN, Juan Manuel de Rosas, p. 36, ; Tomas de Raz\u00F3n, cit, p. 352; Primer Congreso de Historia de los Pueblos, t. , p. 41; ANGELIs, Colecci\u00F3n de Obras Documentos, t. III, p. 197; SILVA, La Pol\u00EDtica Internacional de la Naci\u00F3n Argentina, p. 747; Jos\u00E9 ARENAJULIo H. CoRT\u00C9s ALBERTo VALv\u00C9RDE, Ensayo hist\u00F3rico del Partido de Olavarr\u00EDa, . As, 1967, p. 150 y ss.PEDRo SANTos MART\u00CDNEz, Las Industrias durante el Virreinato (1776-1810), . As, 1969, p. 124; \u00C1LVARO YUNQUE, Calfucur\u00E1. La Conquista de las Pampas, . As.";
biografias[temp][bioNombres[temp][20]] = "GARMENDIA, Miguel Jer\u00F3nimo: Militar y funcionario. Hab\u00EDa sido Receptor del ramo de Arbitrios de Santa Fe, desde 1783 hasta finalizar el siglo XVIII. Despu\u00E9s actu\u00F3 en las Invasiones Inglesas, y alcanz\u00F3 el grado de teniente coronel graduado de las milicias urbanas de Buenos Aires, en 1809. Con esta jerarqu\u00EDa asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de Mayo de 1810, en cuya asamblea dijo que se conformaba en todas sus partes con el Mayo lo confirm\u00F3 el 30 de setiembre de 1814, en su rango de teniente coronel de infanter\u00EDa, y luego, el 9 de octubre de 1817, le quit\u00F3 toda posibilidad de do vista 49 de la Aduana porte\u00F1a. Cas\u00F3 con do\u00F1a Isabel Robredo, de ascendencia espa\u00F1ola. mendia, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As., 1961, p. 172-173; Tomas de Raz\u00F3n, cit. p. 358).";
biografias[temp][bioNombres[temp][21]] = "HERN\u00C1NDEZ, Esteban: Militar. Naci\u00F3 en la Villa de Luj\u00E1n (Prov. de Bs. As, en 1767, siendo hijo de don Juan Antonio Hern\u00E1ndez, que fuera regidor de dicha localidad en distintas oportunidades. Ingres\u00F3 en la carrera militar como cadete en 1788, del Regimiento de Blandengues, del cual era jefe el coronel Francisco Balcarce. A ra\u00EDz de sus servicios de frontera y combate para contener a los indios, obtuvo sus ascensos a alf\u00E9rez y a teniente en 1791 y 1797, respectivamente, estando su cuerpo al mando del coronel Nicol\u00E1s de la Quintana. Posteriormente, el Virrey Sobremonte le encarg\u00F3 a Hern\u00E1ndez, el reconocimiento de un camino directo entre San Luis y Mendoza, a fin de cooperar al proyecto iniciado por Zamudio, continuado por Molina, Souillac y Cruz, de abrir un paso por la Gran Cordillera, m\u00E1s al sur de Mendoza. Parti\u00F3 Hern\u00E1ndez del fuerte de San Rafael del Diamante, el 14 de abril de 1806, y lleg\u00F3 al de San Lorenzo, el 6 de mayo del mismo a\u00F1o. Es conocido el Diario de un viage desde el fuerte de San Rafael del Diamante hasta el de San Lorenzo, en las puntas del R\u00EDo Quinto; con otros documentos relativos al descubrimiento de un nuevo camino, desde Buenos Aires a San Agust\u00EDn de Talca, por la Gran Cordillera de los Andes, que fue editado por don Pedro de Angelis. Se hall\u00F3 en las operaciones que rechazaron la primera invasi\u00F3n brit\u00E1nica en 1806. Particip\u00F3 en la defensa de Montevideo, y cay\u00F3 prisionero de los ingleses el 2 de febrero de 1807. Consigui\u00F3 fugar y se present\u00F3 al general Liniers en esta capital, quien le encomend\u00F3 el mando interino del Cuerpo de Blandengues. Por su actuaci\u00F3n, fue ascendido al grado de teniente coronel de su regimiento, por Real Orden del 9 de febrero de 1808. Se hall\u00F3 en la heroica defensa de Buenos Aires, en las jornadas del 2 al 7 de julio de 1807, en las cuales Hern\u00E1ndez mand\u00F3 en jefe su cuerpo. Tambi\u00E9n intervino en las operaciones que decidieron a los brit\u00E1nicos a evacuar la plaza de Montevideo en el mismo a\u00F1o. Concurri\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, en su car\u00E1cter de capit\u00E1n de Blandengues de la Frontera, y reprodujo en la Asamblea, en todas sus partes, el voto de don Cornelio Saavedra. Luego march\u00F3 con el Ej\u00E9rcito Auxiliar a las \u00F3rdenes del coronel Ortiz de Ocampo. En diciembre de 1810, en Potos\u00ED, alcanz\u00F3 el rango de teniente coronel efectivo y tercer jefe del Regimiento Dragones del Per\u00FAque mandaba Antonio Gonz\u00E1lez Balcarce. Se bati\u00F3 heroicamente en Yuraicoragua en la noche del 6 de junio de 1811, y asisti\u00F3 al desastre de Huaqui, el 20 del mismo mes. El 26 de noviembre de 1812, fue designado teniente gobernador de Santiago del Estero, cargo que ejerci\u00F3 durante tres meses; luego baj\u00F3 a Buenos Aires donde permaneci\u00F3 hasta junio de 1814, en que regres\u00F3 al norte con el general Rondeau. Continu\u00F3 sirviendo en el ej\u00E9rcito del Alto Per\u00FA, y como oficial de Mart\u00EDn Rodr\u00EDguez se defendi\u00F3 en las escaramuzas con que los gauchos de G\u00FCemes hostilizaban a los soldados porte\u00F1os. Con Rodr\u00EDguez retom\u00F3 a Buenos Aires. El 18 de marzo de 1818, ejerci\u00F3 funciones de juez fiscal en esta ciudad, y al a\u00F1o siguiente, ascendi\u00F3 a coronel graduado. Acompa\u00F1\u00F3 al general Alvear en su lucha contra Buenos Aires, aliado a Ram\u00EDrez y L\u00F3pez. Estuvo en la batalla de la Ca\u00F1ada de Cepeda, el 19 de febrero de 1820, y en los combates de Ca\u00F1ada de la Cruz y de San Nicol\u00E1s. En 1821, fue nombrado jefe del Regimiento . 6 destacado en la frontera norte, y posteriormente, desempe\u00F1\u00F3 una comisi\u00F3n en Guardia del Monte. La reforma de Rivadavia le separ\u00F3 de las filas el 28 de febrero de 1822. Reincorporado al servicio con motivo de la guerra con el Brasil, revist\u00F3 con el grado de coronel graduado de Caballer\u00EDa, y sali\u00F3 a campa\u00F1a como ayudante del general en jefe. Asisti\u00F3 a los combates de Ituzaing\u00F3 y Camacu\u00E1, y de regreso a Buenos Aires se retir\u00F3 del ej\u00E9rcito el 2 de setiembre de 1829. No figur\u00F3 en nuevos hechos, ignor\u00E1ndose su actuaci\u00F3n posterior. (V.: YABEN, Biograf\u00EDas Argentinas, cit, t. III, p. 7173; CARLos IBARGUREN (h., Esteban Hern\u00E1ndez, em Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 178; PEDRo dE ANGELIs, Colecci\u00F3n de Obras y Documentos relativos a la Historia Antigua y Moderna de las ProvinR\u00EDo de la Plata, 2a ed., Bs. As, 1910, t. V, p. -";
biografias[temp][bioNombres[temp][22]] = "HERRERA, Diego de: Militar. Naci\u00F3 en Buenos Aires, en el a\u00F1o 1770. Era hijo de don Antonio de Herrera y de do\u00F1a Mar\u00EDa Isabel Izaguirre. Figur\u00F3 como uno de los h\u00E9roes de las Invasiones Inglesas, sirviendo a las \u00F3rdenes de don Juan Mart\u00EDn de Pueyrred\u00F3n. A ra\u00EDz de la ocupaci\u00F3n de Buenos Aires por los ingleses, el gobernador de Montevideo, Pascual Ruiz Huidobro, desde la Colonia, le encomend\u00F3 conjuntamente con Manuel de Andr\u00E9s y Arroyo, la comisi\u00F3n de reclutar gente de la campa\u00F1a bonaerense con el fin de intentar la liberaci\u00F3n de la capital. Como jefe de un grupo de 30 paisanos decididos tom\u00F3 parte en el memorable combate de Perdriel, el 19 de agosto de 1806, siendo luego condecorado por el Cabildo junto con aqu\u00E9llos, con un escudo de oro que ostentaba la leyenda Voluntarios reconquistadores de Buenos Aires. Despu\u00E9s de la invasi\u00F3n, se le dio el mando del escuadr\u00F3n de H\u00FAsares de Pueyrred\u00F3n con la jerarqu\u00EDa de teniente coronel graduado, el 8 de octubre de 1806. A las \u00F3rdenes del comandante don Mart\u00EDn Rodr\u00EDguez, se bati\u00F3 en Quilmes, en Barracas y en las calles de esta ciudad. Sostenedor de la Revoluci\u00F3n de Mayo, fue invitado a concurrir al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, en su car\u00E1cter de teniente coronel urbano donde vot\u00F3, seg\u00FAn el acta respectiva, reproduciendo el voto del Se\u00F1or Don Cornelio Saavedra, con el aditamento de que tenga voto decisivo el Se\u00F1or S\u00EDndico Procurador. Poco tiempo despu\u00E9s, tuvo una muerte tr\u00E1gica, pues se ahog\u00F3 en el R\u00EDo de la Plata, a mediados de 1810.";
biografias[temp][bioNombres[temp][23]] = "LAGUNA y CALDER\u00D3N de la BARCA, Jos\u00E9: Marino. Naci\u00F3 a orillas del Guadiana, Badaj\u00F3z (Espa\u00F1a), en 1759. Fueron sus padres el general Manuel de Laguna Becerra y Moscoso y do\u00F1a Mar\u00EDa Antonia Calder\u00F3n de la Barca y Chamucero. Ingres\u00F3 el 6 de noviembre de 1777, en la Real Compa\u00F1\u00EDa de Guardiamarinas, de donde egres\u00F3 como alf\u00E9rez, embarc\u00E1ndose en la corbeta Santa Elena. Tom\u00F3 parte en numerosas campa\u00F1as corsarias por el Atl\u00E1ntico y el Mediterr\u00E1neo, participando en el combate de la Punta de Europa y en distintas acciones y bombardeos llevados a cabo contra Argel y Or\u00E1n. Cumpli\u00F3 tareas importantes en La Habana e Inglaterra, en el puerto de Cartagena y los arsenales del Ferrol. Entr\u00F3 como caballero en la Orden de Santiago, en 1786, y vino al R\u00EDo de la Plata en tiempos del Virrey Melo de Portugal para servir durante esa administraci\u00F3n, en las sucesivas de Olaguer Feli\u00FA y del Marqu\u00E9s de Avil\u00E9s. El 5 de octubre de 1802, el rey firm\u00F3 en Barcelona sus despachos de capit\u00E1n de fragata, con cuyo grado fue Comandante Militar de Matr\u00EDcula del puerto de Buenos Aires, y juez para las primeras apelaciones del Tribunal del Almirantazgo. Cuando los ingleses invadieron a Buenos Aires en 1806, Laguna se incaut\u00F3 de las lanchas y barcos mercantes surtos en el puerto. Con esa flotilla improvisada bajo su mando permaneci\u00F3 del 25 al 27 de junio protegiendo la Boca del Riachuelo para impedir la entrada del enemigo. La capitulaci\u00F3n de la ciudad, sin embargo, convirti\u00F3 en buena presa de los invasores a aquellos barcos de cabotaje puestos en trance de guerra; mas Beresford, en favor del comercio local dio orden a Laguna y a Mart\u00EDn Thompson de devolver tales embarcaciones a sus due\u00F1os. Ca\u00EDdo prisionero, convino de vivir en Buenos Aires sin sueldo y de no participar en la contienda contra los brit\u00E1nicos hasta ser canjeado, compromiso que hubo de firmar en un libro ante el capit\u00E1n Alejandro Gillespie. A\u00F1os despu\u00E9s, al producirse el mot\u00EDn del alcalde de \u00C1lzaga, el 1o de enero de 1809, que pretendi\u00F3 derrocar al Virrey Liniers, sostuvo al mandatario franc\u00E9s, y result\u00F3 ascendido por \u00E9ste. Laguna hab\u00EDa contra\u00EDdo matrimonio en Buenos Aires en 1806, con do\u00F1a Casimira Francisca Javiera de Aguirre y Lajarrota, hermana de Manuel Hermenegildo y Jos\u00E9 Agust\u00EDn de Aguirre. Invitado como vecino principal al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, reprodujo el voto del Oidor don Manuel de Reyes, pronunci\u00E1ndose por la opini\u00F3n del grupo espa\u00F1olista m\u00E1s recalcitrante. Ca\u00EDdo Cisneros, permaneci\u00F3 fiel al Virrey en desgracia, su antiguo compa\u00F1ero de armas, y decidido a combatir a la Junta porte\u00F1a busc\u00F3 refugio en Montevideo. Al rendirse la plaza en 1814, despu\u00E9s del asedio que le pusieron las fuerzas de Buenos Aires, Laguna figur\u00F3 entre los prisioneros. Logr\u00F3 fugarse, y luego de correr muchos peligros y vicisitudes, desembarc\u00F3 en C\u00E1diz sano y salvo. Su c\u00F3nyuge se traslad\u00F3 a Espa\u00F1a hacia 1817, para radicarse en Badaj\u00F3z, la ciudad solariega de su marido. All\u00ED, ambos vivieron los \u00FAltimos a\u00F1os de su existencia. Revistando con el grado de brigadier, falleci\u00F3 en 1828. (V.: CARLos IBARGUREN (h.), Jos\u00E9 de Laguna, en Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 202";
biografias[temp][bioNombres[temp][24]] = "LARRAZ\u00C1BAL, Mariano de: Militar. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 9 de diciembre de 1789, hijo del teniente coronel del Regimiento de Dragones, don Mariano de Larraz\u00E1bal y de la Quintana y de do\u00F1a Mar\u00EDa Josefa de la Trinidad Aspiazu y de la Palma Lobat\u00F3n. Educado en esta ciudad, pele\u00F3 con valor en la Reconquista, el 12 de agosto de 1806, as\u00ED como en la Defensa, durante las jornadas del 5 y 6 de julio de 1807. Mereci\u00F3 ser promovido a subteniente de Granaderos Provinciales, y ayudante mayor de los Granaderos de Liniers, en el mismo a\u00F1o. No es cierto que haya concurrido al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, como lo han repetido uno tras otro los diccionarios biogr\u00E1ficos argentinos, pues el que particip\u00F3 de la reuni\u00F3n fue su padre. Producida la Revoluci\u00F3n, se lo reconoci\u00F3 como ayudante mayor del Regimiento No 4, y al a\u00F1o siguiente, revist\u00F3 en calidad de capit\u00E1n del 1er. batall\u00F3n del Regimiento de Infanter\u00EDa Patricios No , prestando servicios en la guarnici\u00F3n de la Capital. Incorporado al Ej\u00E9rcito del Alto Per\u00FA en 1814, ascendi\u00F3 a sargento mayor. Hizo la campa\u00F1a de 1815, a las \u00F3rdenes de Rondeau, y fue uno de los firmantes del acta levantada en Humahuaca, desconociendo la autoridad del Director Supremo, general Alvear. Se hall\u00F3 en la acci\u00F3n del Puesto del Marqu\u00E9s, el 17 de abril de 1815, y en SipeSipe, como ayudante de Rondeau. Luego se incorpor\u00F3 al Ej\u00E9rcito de los Andes, bajo el mando del general don Jos\u00E9 de San Mart\u00EDn, luchando en la batalla de Chacabuco, sitio de Talcahuano, desastre de Cancha Rayada y en la victoria de Maip\u00FA. En esta \u00FAltima, obtuvo los galones de coronel graduado. Licenciado del ej\u00E9rcito argentino, fue designado jefe del Regimiento No 5 de Infanter\u00EDa, con asiento en Chile. Con \u00E9l asisti\u00F3 a la campa\u00F1a libertadora del Per\u00FA. Muri\u00F3 tr\u00E1gicamente en el Per\u00FA, en marzo de 1822, en circunstancias se dice, en que se encontraba arrestado por haberse negado a cambiar la escarapela argentina por la peruana. Cas\u00F3 con do\u00F1a Mar\u00EDa Josefa Grimau y Guti\u00E9rrez G\u00E1lvez. Una calle de esta ciudad";
biografias[temp][bioNombres[temp][25]] = "LECOCQ, Bernardo: Ingeniero. Naci\u00F3 en La Coru\u00F1a (Espa\u00F1a, el 10 de febrero de 1734, hijo de don Pedro Lecocq, ingeniero militar, y de do\u00F1a Mar\u00EDa Onesy, irlandesa. Ingres\u00F3 en la carrera castrense, en 1753, siguiendo la de ingeniero militar. En 1770, se lo destin\u00F3 a la Banda Oriental, donde en la frontera del este construy\u00F3 las defensas necesarias para contener a los portugueses: el fuerte de Santa Tecla y el castillo de San Miguel. Asimismo, hubo de reparar completamente la fortaleza de Santa Teresa. M\u00E1s tarde, como Jefe del Detall, dirigi\u00F3 las obras de fortificaci\u00F3n de la ciudadela de Montevideo, y luego el Virrey V\u00E9rtiz lo envi\u00F3 a la Colonia del Sacramento a fin de que pusiera en condiciones las bater\u00EDas pesadas de ese puerto, y para que estudiara tambi\u00E9n las posibilidades de artillar la isla de Mart\u00EDn Garc\u00EDa. Dada su pericia, en 1783, fue designado miembro de la primera partida que sobre el terreno deb\u00EDa de tra- zar los l\u00EDmites entre las posesiones rioplatenses de Espa\u00F1a y Portugal. Durante seis a\u00F1os consecutivos, Lecocq comparti\u00F3 estos delicados trabajos fronterizos con Diego de Alvear, Juan Francisco de Aguirre, F\u00E9lix de Azara, Jos\u00E9 Cabrer, Pedro A. Cervi\u00F1o, Pablo Zizur y Andr\u00E9s de Oyarvide, marinos y militares, ge\u00F3grafos y naturalistas, que integraron las distintas comisiones demarcatorias aludidas. A ra\u00EDz de estas tareas, Lecocq result\u00F3 ascendido a teniente coronel por Real Orden del 23 de diciembre de 1787, y m\u00E1s tarde, culmin\u00F3 su carrera con los altos grados de coronel en 1792, y brigadier en 1802. En esa \u00E9poca, el Real Cuerpo de Ingenieros se compon\u00EDa de ocho miembros comandados por Lecocq. Aparte de su actuaci\u00F3n militar, tuvo autoridad como ingeniero civil en ambas orillas del Plata. Proyect\u00F3 un faro en la isla de Flores en abril de 1791, prosigui\u00F3 con la construcci\u00F3n de la iglesia matriz de Montevideo y deline\u00F3 una plazuela junto al foso del Fuerte de Buenos Aires. Particip\u00F3 en la \u00FAltima campa\u00F1a contra los portugueses de 1799 a 1801, en cuya circunstancia, Lecocq llev\u00F3 a su lado como ayudante al oficial de blandengues, Jos\u00E9 Artigas, y en enero de 1807, durante el asalto ingl\u00E9s a la plaza de Montevideo, comandando en jefe a los 2300 hombres que salieron al encuentro del enemigo, y tras sangriento combate, fueron derrotados con grandes p\u00E9rdidas en el camino del Cord\u00F3n. En 1809, producida la insurrecci\u00F3n de Chuquisaca, el Virrey Cisneros envi\u00F3 all\u00ED un destacamento de 1000 hombres al mando del Mariscal de Campo de los Reales Ej\u00E9rcitos, don Vicente Nieto y del brigadier Lecocq, como segundo jefe, quienes apresaron a los oidores, al coronel Arenales, y a otros revolucionarios comprometidos, someti\u00E9ndolos a proceso. Poco despu\u00E9s, Lecocq se hallaba de vuelta en Buenos Aires. El 22 de mayo de 1810, asisti\u00F3 al Cabildo Abierto en su car\u00E1cter de Brigadier SubInspector y Director General del Real Cuerpo de Ingenieros. En dicha asamblea, Lecocq reprodujo el voto del general Ruiz Huidobro, en el sentido de que deb\u00EDa cesar el Virrey en el mando y reasumir el Ayuntamiento la autoridad, inter\u00EDn se formaba un gobierno provisorio dependiente de la leg\u00EDtima representaci\u00F3n que en la Pen\u00EDnsula ejerciera la soberan\u00EDa de Fernando VII. Cuando tres d\u00EDas despu\u00E9s, el Cabildo resolvi\u00F3 citar a los jefes de los cuerpos, y requerirles su opini\u00F3n a prop\u00F3sito del nombramiento de Cisneros como presidente de la nueva Junta, Lecocq que revistaba como Comandante de Ingenieros, Francisco Ordu\u00F1a, de Artiller\u00EDa, y Jos\u00E9 Ignacio de la Quintana, de Dragones, leales los tres a aqu\u00E9l, nada dijeron, mientras que los doce restantes comandantes contestaron que el disgusto era general en el pueblo y en las tropas que no s\u00F3lo no pod\u00EDan sostener el gobierno establecido, ni a\u00FAn sostenerse a s\u00ED mismos. Ocurrido en Buenos Aires, el cambio de autoridades que trajo la Revoluci\u00F3n de Mayo, Lecocq, a pesar de su espa\u00F1olismo notorio, result\u00F3 nombrado por la Junta, presidente del Tribunal encargado de la causa criminal contra Alzaga, Sentenach y Ezquiaga. En septiembre de 1812, dada la cr\u00EDtica situaci\u00F3n que planteaba la retirada del Ej\u00E9rcito del Norte, una de las \u00FAltimas disposiciones del Primer Triunvirato fue convocar una Junta de Guerra, que tratara de conjurar el posible desastre militar. Asisti\u00F3 a ella Lecocq, junto con hombres tan prominentes como San Mart\u00EDn, Alvear, Azcu\u00E9naga, Ruiz Huidobro, Anchorena, Irigoyen, Luzuriaga, Chiclana y otros m\u00E1s. Despu\u00E9s Lecocq, regres\u00F3 a Montevideo, y all\u00ED falleci\u00F3 el 7 de diciembre de 1820, a los 86 a\u00F1os de edad, siendo su cuerpo enterrado en la iglesia Matriz de la ciudad del Cerro, Se hab\u00EDa casado con do\u00F1a Mar\u00EDa del Pilar de P\u00E9rez Valdez, dama de origen altoperuano, aunque porte\u00F1a de nacimiento. (V.: MANUEL DE CAsTRo L\u00F3pez, Lecocq, Bs. As, 1921; CARLos IBARGUREN (h., Bernardo Lecocq, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As, 1961, p. 210-2llHoRAcIo ARREDoNDo (h., El Brigadier de Ingenieros Don Bernardo Lecocq, en Revista del Instituto Hist\u00F3rico y Geogr\u00E1fico del Uruguay, Montevideo, 1925, t. IV, p. 199323; FURLoNG, Arquitectos argentinos durante la dominaci\u00F3n espa\u00F1ola, Bs. As, 1946, p. 306-313; UDAoNDo, Dic- cionario Biogr\u00E1fico Colonial, p. 488-489; VILANova RoDR\u00EDGUEz, Los Gallegos en la Argentina, t. I, p. 317-331; ZUBILLAGA BARRERA, Los Gallegos en el Uruguay, p. 67-";
biografias[temp][bioNombres[temp][26]] = "MANSILLA, Manuel: Funcionario. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 24 de diciembre de 1775, hijo del alguacil mayor del Cabildo, don Miguel de Mansilla y de do\u00F1a Margarita Garc\u00EDa Pose. En 1795, su padre lo propuso para ejercer las funciones de lugarteniente suyo, debido a la enfermedad que lo postraba. El Cabildo se opuso formalmente a que entrase en actividad, alegando su falta de edad y experiencia para desempe\u00F1arse. En cambio, la Real Audiencia orden\u00F3 que se le tomara juramento y se le pusiera en posesi\u00F3n del cargo, aunque el Cabildo recurri\u00F3 a la Corona con fecha 23 de diciembre del mismo a\u00F1o. Muerto su progenitor, y a pesar de la oposici\u00F3n formulada, el Virrey Avil\u00E9s le expidi\u00F3 el t\u00EDtulo correspondiente el 22 de enero de 1801, para ejercer las funciones inherentes al mismo, obteniendo la confirmaci\u00F3n real el 8 de julio de 1805. Al producirse las Invasiones Inglesas en 1806, fue un celoso cumplidor de su deber y activo representante de la justicia. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 14 de agosto de ese a\u00F1o, concurri\u00F3 a la Junta de Guerra del 10 de febrero de 1807, y vot\u00F3 por la cesaci\u00F3n y detenci\u00F3n del virrey Sobremonte. Actu\u00F3 en la Defensa, destac\u00E1ndose por haber entregado personalmente a Whitelocke, el \u00FAltim\u00E1tum de Liniers que trajo la capitulaci\u00F3n de los invasores, en circunstancias en que el jefe ingl\u00E9s se hallaba acampado en la quinta de Riglos, en las actuales calles Arroyo y Suipacha. En recuerdo de su actuaci\u00F3n de 1806, se bautiz\u00F3 a la calle Sarmiento con el nombre de Mansilla, que conserv\u00F3 durante m\u00E1s de quince a\u00F1os. La asonada del 1o de enero de 1809, lo envolvi\u00F3 en una serie de incidencias, protestando contra las medidas precaucionales adoptadas por el gobierno en resguardo de los sucesos que se produjeron en ese d\u00EDa. Arrastrado por los dem\u00E1s cabildantes estuvo arrestado en el Fuerte, pero superados esos momentos, reanud\u00F3 sus funciones capitulares. En ese a\u00F1o, a ra\u00EDz de una consulta hecha por Cisneros al Cabildo sobre la libertad de comercio, Mansilla se revel\u00F3 como el \u00FAnico partidario entusiasta del comercio con los ingleses en defensa de la riqueza nacional encarnada en los agricultores. En su clara exposici\u00F3n de neto corte belgraniano, se encuentran conceptos precursores de los expuestos en la Representaci\u00F3n de los Hacendados. Mansilla fue amigo de Belgrano y de Moreno. Se cont\u00F3 entre los fervientes sostenedores de las ideas revolucionarias de Mayo. Despleg\u00F3 gran energ\u00EDa y mantuvo numerosas entrevistas que desembocaron en la convocatoria de los vecinos m\u00E1s caracterizado de la ciudad en el Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810. Aunque los regidores no emitieron su voto aquel d\u00EDa, en cambio, sus firmas encabezaron las actas y acuerdos celebrados en toda la Semana de Mayo. Producidos los acontecimientos, Mansilla fue comisionado junto con Anchorena, los dos revolucionarios del cuerpo capitular, para gestionar la renuncia y separaci\u00F3n de Cisneros de la Junta. El \u00E9xito de ambos contribuy\u00F3 a la formaci\u00F3n del primer gobierno patrio conocido por Primera Junta. Cuando meses despu\u00E9s, el Cabildo prest\u00F3 juramento a la Junta de Regencia de Espa\u00F1a, Mansilla no se adhiri\u00F3, siendo el \u00FAnico de los cabildantes que no fue desterrado por orden del gobierno. Colabor\u00F3 directamente desde su cargo de Regidor Perpetuo. Particip\u00F3 del homenaje que el Cabildo tribut\u00F3 en solemne ceremonia a Lord Strangford el 21 de febrero de 1811, con motivo de otorg\u00E1rsele el t\u00EDtulo de ciudadano. El decreto del 18 de agosto de 1812, provoc\u00F3 su eliminaci\u00F3n como capitular, y limit\u00F3 su actuaci\u00F3n a las simples funciones de alguacil mayor. Continu\u00F3 prestando los servicios inherentes al empleo hasta el 13 de febrero de 1822. Fue el \u00FAltimo regidor perpetuo que tuvo la ciudad de Buenos Aires, habi\u00E9ndose desempe\u00F1ado por espacio de 26 a\u00F1os, con una conducta intachable. Al d\u00EDa siguiente, fue nombrado por el gobernador Mart\u00EDn Rodr\u00EDguez para la ejecuci\u00F3n de los actos de la administraci\u00F3n de justicia en la parte que no correspond\u00EDa a la Polic\u00EDa. Se desempe\u00F1\u00F3 en \u00E9l por espacio de ocho a\u00F1os hasta el 25 de enero de 1830, en que fue separado del cargo por razones pol\u00EDticas. Solicit\u00F3 la jubilaci\u00F3n al gobierno de Balcarce, el 15 de setiembre de 1833. A\u00F1os m\u00E1s tarde, ingres\u00F3 a la Casa de Moneda, y el 7 de marzo de 1837, fue nombrado veedor del Departamento de Imprenta hasta su fallecimiento, ocurrido en esta ciudad, el 15 de julio de 1853, a los 78 a\u00F1os de edad. Su muerte pas\u00F3 inadvertida en los peri\u00F3dicos de la \u00E9poca. Cas\u00F3 con do\u00F1a Asunci\u00F3n Obella y Ruiz. (V.: Jos\u00E9 MAR\u00EDA S\u00C1ENz VALIENTE, El \u00DAltimo Regidor Perpetuo de Buenos Aires, Bs. As, 1935; UDAoNDO, Diccionario Biogr\u00E1fico Colonial, p. 546, reproduce su retrato; : Diccionario Biogr\u00E1fico Argentino, p. 634; R. V\u00C1zQUEz MANSILLA (h., Manuel Mansilla, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As, 1961, p. 236-237; LEvENE, La Revoluci\u00F3n de Mayo y Mariano Moreno, t. I, p. 252, t. III, p. 17, 39, 45, 145 y ss.).";
biografias[temp][bioNombres[temp][27]] = "MARZANO, Francisco: Militar... Era oriundo probablemente de Andaluc\u00EDa (Espa\u00F1a). Revistaba como capit\u00E1n con el grado de teniente coronel de Granaderos del batall\u00F3n no 5. En ese car\u00E1cter, concurri\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y cuando le lleg\u00F3 el turno de votar, en vez de acompa\u00F1arlo a su jefe, el comandante Juan Florencio Terrada que vot\u00F3 por la cesaci\u00F3n del Virrey al igual que el coronel de Patricios, don Cornelio de Saavedrael camarada Marzano se retir\u00F3 del recinto sin manifestar cual era su opini\u00F3n. En el orden privado, Marzano ten\u00EDa en sociedad con don Jos\u00E9 Merelo, el comandante de los Andaluces, una tienda para ganarse la vida. Un Juan Marzano, casi seguro hermano suyo, era teniente del cuerpo de Andaluces, en 1808. (V.: C. IBARGUREN (h., Francisco Marzano, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As., 1961, p. 240; Tomas de Raz\u00F3n, p. 546).";
biografias[temp][bioNombres[temp][28]] = "MERELO, Jos\u00E9: Militar y comerciante. De origen andaluz vino a Buenos Aires a comienzos del siglo XIX. Despu\u00E9s de la primera Invasi\u00F3n Inglesa fue nombrado comandante del Batall\u00F3n Voluntarios de Andalucia, el 8 de octubre de 1806. Se bati\u00F3 contra los ingleses en defensa de Buenos Aires. Al frente de su batall\u00F3n, en otra circunstancia decisiva, con los Patricios y Arribe\u00F1os, sostuvo la autoridad virreinal en el mot\u00EDn del 1o de enero de 1809, que encabezado por el alcalde Mart\u00EDn de \u00C1lzaga, pretendi\u00F3 derrocar a Liniers. El 22 de mayo de 1810, asisti\u00F3 al Cabildo Abierto en su condici\u00F3n de militar. All\u00ED dijo que se conformaba con el voto de Ruiz Huidobro, quien se hab\u00EDa pronunciado por la cesaci\u00F3n del Virrey Cisneros, y porque el Cabildo reasumiera la autoridad para ejercerla interinamente. Tres d\u00EDas despu\u00E9s, en la jornada decisiva del 25 de mayo, el jefe de los Andaluces suscribi\u00F3 la petici\u00F3n por la cual se requiri\u00F3 al Cabildo la renuncia de la Junta presidida por Cisneros, y el nombramiento de otra, encabezada por Cornelio Saavedra, la que, perentoriamente, deb\u00EDa de hacer marchar una expedici\u00F3n para auxiliar las provincias inferiores. Contribuy\u00F3 con 50 pesos fuertes a la Junta Revolucionaria, seg\u00FAn lo estamp\u00F3 La Gaceta. El 9 de junio de 1810, la Junta lo nombr\u00F3 en el ej\u00E9rcito con el grado de coronel del Regimiento No 5. Su adhesi\u00F3n al nuevo gobierno, aparece suficientemente acreditada en los documentos iniciales de la \u00E9poca. Sin embargo, pronto desapareci\u00F3 de los acontecimientos militares. Su actividad qued\u00F3 limitada entonces, a la esfera privada, y a los negocios, en la tienda de efectos mercantiles que ten\u00EDa en sociedad con don Francisco de Paula Marzano. No se poseen m\u00E1s datos sobre este personaje. (V.: CARLos IBARGUREN (h.). Jos\u00E9 Merel Genealog\u00EDa. Hombres de, Memorias Curiosas, en Biblioteca de favotv,";
biografias[temp][bioNombres[temp][29]] = "MOSQUERA, Joaqu\u00EDn Antonio: Militar e ingeniero. Naci\u00F3 en Galicia (Espa\u00F1a), donde estudi\u00F3 ingenier\u00EDa. Comenz\u00F3 su carrera militar como cadete en el Regimiento de Galicia, el 6 de julio de 1765. Se recibi\u00F3 de ingeniero delineador y extraordinario en 1780. Sirvi\u00F3 en la plaza de Cartagena y Levante, en cuyos arsenales tuvo a su cargo distintas obras, as\u00ED como el levanta miento de planos y proyectos para fortificar aquella ciudad. Luego pas\u00F3 a la plaza de Or\u00E1n y en el castillo de Rosacalzar desempe\u00F1\u00F3 id\u00E9nticas funciones. Dirigi\u00F3 la explotaci\u00F3n de las canteras en campo enemigo durante cinco a\u00F1os y fue comandante de la real plaza de Mazalquivir, donde realiz\u00F3 grandes obras en las fortificaciones tranformando su puerto y muelle; tambi\u00E9n concluy\u00F3 sus obras abiertas. Orden\u00F3 el aprovisionamiento para la campa\u00F1a y sitio de Marruecos, en 1773. Fue director de la Real Academia de Matem\u00E1ticas de Or\u00E1n, y dict\u00F3 esta materia, siendo su disc\u00EDpulos los oficiales y cadetes de la guarnici\u00F3n. Hizo reconocimientos en el campo adversario, proyect\u00F3 la construcci\u00F3n de la iglesia y convento de Santo Domingo y la modificaci\u00F3n del castillo de San Andr\u00E9s, que hab\u00EDa volado el enemigo. All\u00ED trabaj\u00F3 incesante y continuamente durante nueve meses, levantando planos y escribiendo su historia. Pas\u00F3 a Alicante y la puso en estado de defensa, luego hizo lo mismo con las plazas de Argel y Valencia, y por \u00FAltimo, fue a las Islas Filipinas. Vino a Buenos Aires en julio de 1782, fue elegido ge\u00F3grafo de la expedici\u00F3n demarcadora de l\u00EDmites entre Espa\u00F1a y Portugal, con otros hombres de ciencia, pero a poco de haber iniciado su labor la abandon\u00F3, siendo reemplazado por Jos\u00E9 Mar\u00EDa Cabrer. El 10 de julio de ese a\u00F1o, se le extendi\u00F3 el cargo de ge\u00F3grafo, y el 6 de enero de 1784, nombr\u00F3sele habilitado en el Cuerpo de Ingenieros de Buenos Aires. El gobernador Francisco de Paula Sanz lo design\u00F3 Intendente de polic\u00EDa, facult\u00E1ndolo para encarar todos los problemas de urbanizaci\u00F3n. Hacia 1785, Mosquera inici\u00F3 la remodelaci\u00F3n de la ciudad, y trat\u00F3 de mejorar las condiciones edilicias, arras\u00F3 con los cercos de tunas, hizo veredas uniformes, corrigi\u00F3 los niveles de las calles y sobre todo, vigil\u00F3 la alineaci\u00F3n de las nuevas construcciones. \u00C9stas se hab\u00EDan realizado hasta entonces en la m\u00E1s terrible de las anarqu\u00EDas. Para corregir todo esto se dispuso que cualquiera nueva construcci\u00F3n o modificaci\u00F3n de las existentes, deb\u00EDa ser previamente aprobada por \u00E9l. La acci\u00F3n de Mosquera despert\u00F3 entonces, un sinn\u00FAmero de protestas que al final dieron por tierra con sus progresistas planes. Du. rante las guerras de Espa\u00F1a contra Inglaterra, su nombre figura entre los donantes a Su Majestad, en 1793 y 1794. En su car\u00E1cter de Subinspector y director general del Cuerpo de Ingenieros fue invitado al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810. pronunci\u00E1ndose por la causa de la Independencia al reproducir el voto de don Pascual Ruiz Huidobro. Despu\u00E9s, muri\u00F3 en Buenos Aires, el 23 de diciembre de 1811. Test\u00F3 ante el escribano Mariano Garc\u00EDa Echaburu, donde consta que era soltero. Deb\u00EDa de ser un hombre ilustrado, a juzgar por las obras que posey\u00F3 en su biblioteca. Fue enterrado cristianamente en la Iglesia de San Miguel. (V.: FURLoNG, Arquitectos argentinos durante la dominaci\u00F3n hisp\u00E1nica, p. 104, 341-342; UDAoNDo, Diccionario Biogr\u00E1fico Colonial, p. 620; VILANovA RoDR\u00EDGUEz, Los Gallegos en la Argentina, t. I, p. 587-589; MoLINA, Joaqu\u00EDn Antonio Mosquera, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 248-249; ToRRE REvELLo, Bibliotecas en el Buenos Aires antiguo desde 1729 hasta la inauguraci\u00F3n de la Biblioteca P\u00FAblica en 1812, en Revista de Historia de Am\u00E9rica, M\u00E9xico, 1965, no 59, p. 51; JUAN MAR\u00CDA GUTIERREz, La Revista Buenos Aires, 1865 t. vIII, p. 139).";
biografias[temp][bioNombres[temp][30]] = "MU\u00D1OZ y RAVAGO, Rodrigo: Comerciante y militar. Naci\u00F3 en Requejo, Arzobispado de Burgos (Espa\u00F1a, hijo de don Manuel Ventura Mu\u00F1oz y Ravago y de do\u00F1a Clara Agustina Fern\u00E1ndez. Al finalizar el siglo XVIII, vino a Buenos Aires donde se cas\u00F3 el 19 de abril de 1794, con la criolla Mar\u00EDa Garc\u00EDa de la Mata y Fern\u00E1ndez de Escand\u00F3n, con la que tuvo descendencia. Instal\u00F3 su casa de comercio en la calle de la Merced (actual Reconquista). Con afici\u00F3n a la carrera de las armas se enrol\u00F3 el 15 de abril de 1803, en el batall\u00F3n de Voluntarios de Infanter\u00EDa local, en calidad de subteniente. A\u00F1os despu\u00E9s, tom\u00F3 parte en la lucha contra las Invasiones Inglesas. El propio Mu\u00F1oz y Ravago relat\u00F3 su actuaci\u00F3n en una Informaci\u00F3n que levant\u00F3 el Cabildo porte\u00F1o a ra\u00EDz del primer desembarco y toma de la ciudad por brit\u00E1nicos en 1806. En la segunda invasi\u00F3n de 1807, el regimiento de Granaderos del subteniente Mu\u00F1oz y Ravago ocup\u00F3 el ala derecha de las fuerzas de Liniers, cuando el 2 de julio estuvieron desplegadas en l\u00EDnea de batalla al sur del Riachuelo. Sin embargo, enterado Liniers que el enemigo no atacar\u00EDa por all\u00ED, alcanz\u00F3 los Corrales de Miserere (Plaza Once), en cuyo matadero chocaron atacantes y defensores. Al d\u00EDa siguiente, tras sangrientos y memorables combates, los heroicos vecinos de Buenos Aires derrotaron completamente al invasor. Mu\u00F1oz y Ravago se distingui\u00F3 en dicha jornada, puesto que despu\u00E9s del triunfo fue ascendido a teniente y capit\u00E1n graduado de Granaderos de Infanter\u00EDa; al a\u00F1o siguiente, a teniente coronel y segundo comandante. Al producirse el mot\u00EDn de \u00C1lzaga del 19 de enero de 1809, para derrocar al Virrey Liniers, se encontr\u00F3 en el despacho del Fuerte cuando se pretendi\u00F3 arrancarle la renuncia a aqu\u00E9l, junto con el comandante de Patricios, don Cornelio de Saavedra y otros altos jefes, quienes se opusieron a la dimisi\u00F3n del mando, porque ten\u00EDan las armas a su disposici\u00F3n para repeler el movimiento. En esa oportunidad, revistaba como sargento mayor del cuerpo de Granaderos de Liniers. Desbaratada aquella maniobra del alcalde \u00C1lzaga, al a\u00F1o siguiente, en su car\u00E1cter de teniente coronel urbano concurri\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810. All\u00ED reprodujo el voto de don Pedro Andr\u00E9s Garc\u00EDa, o sea, en definitiva, que cesar\u00E1 el Virrey en el mando y que el Cabildo reasumiera el gobierno inmediatamente. Se adhiri\u00F3 al movimiento revolucionario, y el 19 de marzo de 1814, fue confirmado en su grado y agregado al Estado Mayor del Ej\u00E9rcito. (V.: CARLos IBARGUREN (h., Rodrigo Mu\u00F1oz y Ravago, en Genealog\u00EDa. Hombres d\u00E9 Mayo, Bs. As, 196l. ?. 249-251).";
biografias[temp][bioNombres[temp][31]] = "OCHOTECO, Mart\u00EDn Jos\u00E9 de: Militar. Naci\u00F3 en San Sebasti\u00E1n, Guip\u00FAzcoa (Espa\u00F1a, hijo de don Juan Bautista de Ochoteco y de do\u00F1a Ana Mar\u00EDa de Macazaga. Inici\u00F3 su vida como militar, y el 15 de febrero de 1783 revistaba como capit\u00E1n de infanter\u00EDa de los Reales Ej\u00E9rcitos en la guarnici\u00F3n de Buenos Aires. Su situaci\u00F3n econ\u00F3mica deb\u00EDa ser holgada, ya que en 1793 contribuy\u00F3 con donativos en dinero en dos oportunidades para la guerra que Carlos IV le hab\u00EDa declarado a Francia. El 19 de enero de 1802 fue elegido regidor primero y alf\u00E9rez real por el Cabildo porte\u00F1o. Cuando le lleg\u00F3 el momento de jurar, aleg\u00F3 que como capit\u00E1n graduado gozaba de fuero militar, y por lo tanto, se hallaba eximido de toda carga concejil; en consecuencia, suplicaba se lo liberase del ejercicio de aquellas ocupaciones. El Cabildo, por su parte, no lo entendi\u00F3 as\u00ED, y ello dio lugar a que Ochoteco promoviera un expediente ante el Virrey, a fin de que quedara confirmado su derecho. Sin embargo, m\u00E1s tarde, volvi\u00F3 a crear nuevos problemas, cuando en su condici\u00F3n de alf\u00E9rez real electo, se neg\u00F3 a asistir al novenario del Santo Patrono San Mart\u00EDn de Tours en traje de ceremonia, bajo excusa de ser capit\u00E1n del ej\u00E9rcito, y de que, como tal debe concurrir en h\u00E1bito militar y no en otro alguno” los se\u00F1ores del Ayuntamiento resolvieron aplicarle 200 pesos de multa. Ochoteco no concurri\u00F3 a las funciones capitulares ni pag\u00F3 tal cantidad, por lo cual los cabildantes acordaron ocurrir a Su Majestad, y el proceso fue remitido a Espa\u00F1a, ignor\u00E1ndose el dictamen dado en este importante pleito. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810. Cuando le toc\u00F3 votar, expres\u00F3 su pensamiento con sentido com\u00FAn y amor al pa\u00EDs de arraigo, se\u00F1a. lando que conociendo el genio de los habitantes de las Provincias interiores, y a efecto de evitar la separaci\u00F3n de ellas de esta Capital, aconsejaba que siguiese el virrey acompa\u00F1ado del alcalde de primer voto y del doctor Juli\u00E1n de Leyva. No era enemigo de los criollos, ni de su gobierno, ya que posteriormente don\u00F3 a la Junta, 400 pesos fuertes para que fueran aplicados a costear la expedici\u00F3n militar a las provincias del norte. Nada m\u00E1s se conoce de su actuaci\u00F3n. Cas\u00F3 con la porte\u00F1a do\u00F1a Mar\u00EDa Nieves de Lezica y de la Torre Tagle, de ilustre abolengo. (V.: CARLos IBARGUREN (h.), Mart\u00EDn Jos\u00E9 de Ochoteco, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As., 1961, p. 260-261).";
biografias[temp][bioNombres[temp][32]] = "ORDU\u00D1A, Francisco de: Militar. Era natural de Valencia (Espa\u00F1a. Inici\u00F3 su carrera militar como cadete del Real Cuerpo de Artiller\u00EDa, el 4 de noviembre de 1755. Luego revist\u00F3 en los ej\u00E9rcitos de Catalu\u00F1a, Galicia e Islas Malvinas. En 1769, por orden del gobernador, realiz\u00F3 el reconocimiento de la isla Gran Malvina, lo cual practic\u00F3 por tierra y a pie. Un a\u00F1o m\u00E1s tarde se traslad\u00F3 al puerto de la Cruzada, conduciendo la artiller\u00EDa y municiones que hab\u00EDan dejado los ingleses al ser desalojados por las fragatas espa\u00F1olas, permaneciendo en ese penoso destino hasta 1772. Particip\u00F3 despu\u00E9s en la guerra contra los portugueses en la Banda Oriental como encargado de la artiller\u00EDa en la costa de R\u00EDo Grande y en las funciones de guerra de los d\u00EDas 4 y 15 de abril de 1775 y 19 de febrero de 1776. Alcanz\u00F3 el 29 de agosto de 1804, el grado de brigadier, confiri\u00E9ndosele el cargo de Subinspector Comandante de Artiller\u00EDa del Real Cuerpo y Departamento de Buenos Aires. Al sobrevenir las Invasiones Inglesas, se hall\u00F3 en el sitio y asalto de los brit\u00E1nicos a la plaza de Montevideo en 1806 hasta el 3 de febrero de 1807, donde fue tomado prisionero de guerra y conducido por \u00E9stos a Europa. Habiendo recuperado su libertad despu\u00E9s de alg\u00FAn tiempo, retorn\u00F3 a Buenos Aires. Invitado al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, figur\u00F3 con su jerarqu\u00EDa militar, votando por la continuaci\u00F3n del virrey en el mando. Lo hizo en los siguientes t\u00E9rminos: “Que por no estar perdida la Espa\u00F1a y porque no se han convocado las dem\u00E1s provincias, es de parecer que siga el Excmo. Sr. Virrey en el mando, y que por lo dem\u00E1s no pod\u00EDa dar por ahora su voto. En el informe oficial que sobre la Revoluci\u00F3n de Mayo present\u00F3 el 18 de agosto de 1810, al Secretario de Estado y del Despacho Universal de la Guerra en Espa\u00F1a e Indias, y Director General del Real Cuerpo de Artiller\u00EDa se manifest\u00F3 como un ac\u00E9rrimo realista, detallando los preparativos militares que hizo en esos d\u00EDas y confunde la fecha del hist\u00F3rico Cabildo, al consignar que dicho Congreso o asamblea tuvo lugar el d\u00EDa 23, en vez del 22. Consigna que al emitir su voto se vio insultado por uno de los abogados patriotas que all\u00ED hac\u00EDa mucho papel, y que lo trat\u00F3 p\u00FAblicamente de loco, porque no fue con las ideas del gran partido, por lo que opt\u00F3 por retirarse al darse cuenta de las misivas siniestras que llevaban. Asisti\u00F3 a la solemne ceremonia efectuada en el Cabildo en homenaje a Lord Strangford, el 22 de febrero de 1811, por los servicios prestados a la causa de Mayo. Se ignora el lugar y la fecha de su muerte. Enrique Udaondo reproduce un retrato del brigadier Ordu\u00F1a, que lo representa de uniforme y de edad avanzada, frente a la Ciudadela de Montevideo, cuyas obras estuvieron confiadas a su direcci\u00F3n. (V.: FRANCIsco DE ORDU\u00D1A, La Revoluci\u00F3n de Mayo. Informe del SubInspector del Real Cuerpo de Artiller\u00EDa de Buenos Aires, en Revista Nacional, Bs. As, 1891, t. XIII, p. 339-346; : Ib\u00EDdem, en Biblioteca de Mayo, t. V, p. 4323-4330; UDAONDo, Diccionario Biogr\u00E1fico Colonial, p. 658; PEREIRA LAHITTE, Francisco de Ordu\u00F1a, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As., 1960, p. 265266; Papeles del Archivo, cit, p. 14).";
biografias[temp][bioNombres[temp][33]] = "ORTIZ de OCAMPO, Francisco Antonio: Militar. Naci\u00F3 en La Rioja, siendo bautizado el 4 de mayo de 1771, hijo de don Andr\u00E9s Nicol\u00E1s de Ocampo y de do\u00F1a Mar\u00EDa Aurelia de Villafa\u00F1e y D\u00E1vila . Se inici\u00F3 en la carrera de las armas con motivo de las Invasiones Inglesas. Combati\u00F3 durante la Reconquista y Defensa de Buenos Aires, y por su comportamiento mereci\u00F3 ser ascendido a capit\u00E1n del Cuerpo de Arribe\u00F1os, el 8 de octubre de 1806. Se hall\u00F3 en la segunda invasi\u00F3n y en las jornadas de julio de 1807. En el combate de Corrales cav\u00F3 prisionero, pero logr\u00F3 escapar la misma noche. Fue promovido a teniente coronel, design\u00E1ndoselo comandante 1o del Cuerpo de Arri. be\u00F1os, el 11 de enero de 1808. Abandon\u00F3 el comercio donde hab\u00EDa conseguido hacerse de una s\u00F3lida posici\u00F3n, contribuyendo con su peculio a la formaci\u00F3n de aquel cuerpo. En el Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, apoy\u00F3 a Saavedra votando por la deposici\u00F3n del Virrey Cisneros. Producida la Revoluci\u00F3n, la Junta le dio el grado de coronel, el 9 de junio, y le confi\u00F3 el mando de la primera expedici\u00F3n al Alto Per\u00FA. March\u00F3 hacia C\u00F3rdoba, gobernada a la saz\u00F3n por Guti\u00E9rrez de la Concha, al que se hab\u00EDa unido Liniers y otros realistas caracterizados. \u00C9stos se aprestaron a resistir a los patriotas, pero abandonados por sus propias fuerzas cayeron prisioneros, orden\u00E1ndose su ejecuci\u00F3n. Ortiz de Ocampo se neg\u00F3 a acatar la orden y envi\u00F3 a Buenos Aires los prisioneros, en cuya circunstancia, la Junta destac\u00F3 a Castelli al encuentro de los mismos e hizo cumplir la sentencia de muerte en Cruz Alta. Ejerci\u00F3 el gobierno de C\u00F3rdoba interinamente, desde el 11 hasta el 16 de agosto. Debido a su car\u00E1cter conciliador, mal se aven\u00EDa con el plan pol\u00EDtico de violencia que adopt\u00F3 la Junta. Sustituido en el gobierno por el coronel Juan Mart\u00EDn de Pueyrred\u00F3n, fue relevado del comando del Ej\u00E9rcito Auxiliar, el 15 de noviembre de dicho a\u00F1o. Pas\u00F3 a Buenos Aires, nombr\u00E1ndosele coronel del Regimiento No 4, el 17 de junio de 1811, y luego del Regimiento de Patricios No 2. Se vio comprometido en la revoluci\u00F3n del 8 de octubre de 1812, y un a\u00F1o despu\u00E9s integr\u00F3 con San Mart\u00EDn la comisi\u00F3n encargada de redactar los reglamentos para el ej\u00E9rcito. Poco despu\u00E9s fue nombrado presidente de Charcas, cargo que debi\u00F3 abandonarlo a ra\u00EDz de las derrotas de Vilcapugio y Ayohuma. En 1814, el Director Posadas lo nombr\u00F3 gobernador intendente de C\u00F3rdoba, dejando el cargo el 25 de marzo de 1815, sin ofrecer resistencia a la acci\u00F3n de Artigas, y por su indicaci\u00F3n, en esa fecha se convoc\u00F3 el Cabildo Abierto que eligi\u00F3 al coronel Jos\u00E9 Javier D\u00EDaz como sucesor suyo. De regreso a Buenos Aires, fue promovido a coronel mayor en ese a\u00F1o. Luego march\u00F3 a Mendoza a ponerse a las \u00F3rdenes de San Mart\u00EDn, que preparaba el Ej\u00E9rcito de los Andes. Cuando el general en jefe solicit\u00F3 licencia por enfermedad en junio de 1815, lo dej\u00F3 a cargo de la gobernaci\u00F3n. Se retir\u00F3 del servicio activo a fines de ese a\u00F1o, quedando agregado a la plaza de C\u00F3rdoba, de donde pas\u00F3 al a\u00F1o siguiente a San Juan. Fue por unos meses gobernador de La Rioja, a fines de 1816, y en 1819, comandante de los c\u00EDvicos de C\u00F3rdoba. En enero de 1820 depuso al teniente gobernador de La Rioja, Gregorio Gonz\u00E1lez, y el 19 de marzo, fecha de la iniciaci\u00F3n de la Autonom\u00EDa, fue elegido por aclamaci\u00F3n gobernador de la nueva provincia, cargo que desempe\u00F1\u00F3 hasta que Juan Facundo Quiroga lo depuso en setiembre de 1820. Pas\u00F3 a Buenos Aires, en 1822, tras reclamar los sueldos que se le adeudaban, ya que hab\u00EDa gastado toda su fortuna en servicio de la Patria. Comprometido en un plan revolucionario contra el gobierno de C\u00F3rdoba, en 1826, fue tomado prisionero, y cuando el general Paz venci\u00F3 a Bustos en 1829, le dio el mando de un regimiento. Dos a\u00F1os despu\u00E9s cay\u00F3 prisionero de Quiroga, no volviendo a actuar en la vida p\u00FAblica ni en el ej\u00E9rcito, pasando sus \u00FAltimos a\u00F1os en La Rioja. Falleci\u00F3 en la hacienda de Anguin\u00F3n, depto. de Chilecito, el 15 de setiembre de 1840. Se hab\u00EDa casado tres veces: la primera con Manuela de Muruaga Castro HerreraGuzm\u00E1n y Paz, en Chilecito, en 1795; la segunda con Carmen Dulong y Dom\u00EDnguez, y al quedar viudo, con su parienta M\u00E1xima de Villafa\u00F1e. Sus restos fueron trasladados a Buenos Aires, el 25 de mayo de 1910, con motivo del Centenario de la Independencia. Actualmente se encuentran en el templo de La Merced, en la ciudad riojana. Fueron llevados por una comisi\u00F3n especial con el concurso popular y el auspicio del gobierno de Guillermo D\u00E1vila San Rom\u00E1n. (V.: CELESIA, Federalismo Argentino. Apuntes hist\u00F3ricos. 1815-182f, Bs. As, 1932, t. I, p. 28; MART\u00CDNEZ PAz, La formaci\u00F3n hist\u00F3rica de la provincia de C\u00F3rdoba, p. 30-31, n. 12; YABEN, Biograf\u00EDas Argentinas, cit, t. IV, p. 326-330; L\u00F3PEz, Historia de la Rep\u00FAblica Argentina, t. , p. 125; Archivo del Brigadier General Juan Facundo Quiroga. Advertemcia e introducci\u00F3n por RICARDo R. CAILLETBoIS, . As, 1957-60, 2 ts. BISCHOFF, Historia de la provincia de C\u00F3rdoba, t. I, p. 148; MALLIE, La Revoluci\u00F3n de Mayo, t. I, p. 381; GARzoN, Cr\u00F3nica de C\u00F3rdoba, t. I, p. 219-224; t. II, p. 288; J. M. BARRIA, Almana que del Centenario, . As, 1910, p. 14, equivocadamente lo da nacido el 2 de enero de 1761; EXEQUIEL C. ORTEGA, La Primera Pena de Muerte resuelta por la Junta de Mayo, . As, 1954; ALLENDE NAVARRo, Apuntes geneal\u00F3gicos de las familias Navarro y Ocampo, p. 26; PABLo ALBERTo DEL CARRIL QUIROGA, Carta in\u00E9dita de 1809 de Francisco Ortiz de Ocampo. Jefe de la 13 Earpedici\u00F3n Libertadora al interior. 1810, San Juan, 1963, se reproduce su retrato; AM\u00C9RIco A. ToNDA, Ocampo, Orellana y los Betlemitas de C\u00F3rdoba, en Investigaciones y Ensayos, 13, p. 493 ; DARDo DE LA VEGA DfAz, Aut ?a ???? - imiento separatistas de 1815, 1816 y 1820, en Publicaciones de la Junta de Historia y Letras de La Rioja, La Rioja, 1943; \u00C1NGEL JUSTINIANo CARRANZA, El general Don Francisco Antonio Ortiz de Ocampo. 1771-1840, en Revista Nacional, . As, 1895, t. XXII, p. 269-274; Ib\u00EDdem, t. XXVII, p. 368; DfAz DE MoLINA, Francisco Antonio Ortiz de Ocampo, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, no 13, p. 270 ; JUAN BEVERINA, Los votos de los militares en el Cabildo Abierto del 22 de Mayo de 1810, en La Prensa, 20 mayo de 1934; GoNZ\u00C1LEZ ARRILI, Hombres de Mayo, en Ib\u00EDdem, 3 abril de 1960; Ortiz de Ocampo. Jefe del primer ej\u00E9rcito, en La Capital, Rosario, 25 mayo de 1960; RoBERTo I. PE\u00D1A, Los jueces ped\u00E1neos en la provincia de C\u00F3rdoba. (1810-1856). Algunos aspectos de sus atribuciones, en Revista de Historia del Derecho, . As, 1974, 2, p. 128 y ss.PABLo CABRERA, El general Francisco Ortiz de Ocampo, en Revista Mercedaria, C\u00F3rdoba, 1933, 55; GRoUssAc, Santiago de Liniers, cit, p. 383 y ss.).";
biografias[temp][bioNombres[temp][34]] = "PEREYRA, Juan Antonio Militar. Era nacido en Buenos Aires. Inici\u00F3 su carrera de las armas formando parte del Regimiento de Patricios desde su creaci\u00F3n en 1806, a las \u00F3rdenes del coronel Cornelio Saavedra, con quien ten\u00EDa estrecha amistad. Con motivo de las Invasiones Inglesas, revistaba como capit\u00E1n de la Compa\u00F1\u00EDa, el 20 de abril de 1807. Con ella defendi\u00F3 la Bater\u00EDa del Retiro hasta agotar las municiones y caer prisionero. Fue uno de los que se opuso al abandono de las dependencias del Colegio San Carlos, al insinuarse el traspaso de la unidad al cuartel de la Rancher\u00EDa. Al producirse la asonada espa\u00F1olista del 1o de enero de 1809, el cuerpo de Patricios acudi\u00F3 a sostener la autoridad del Virrey Liniers, y entre ellos, se destac\u00F3 el capit\u00E1n Pereyra que se hizo acreedor a las gracias de Su Majestad, conforme a la relaci\u00F3n elevada por el coronel Saavedra, el 19 de enero. Ascendi\u00F3 a capit\u00E1n graduado de teniente coronel del Ba- tall\u00F3n . 2 de Urbanos, el 31 de octubre de 1809. Era due\u00F1o de la casa que llaman de Matorras, situada al costado del zanj\u00F3n hom\u00F3nimo detr\u00E1s del Convento de las monjas Catalinas, la que vendi\u00F3 por entonces. En las v\u00EDsperas de Mayo refiere Fittecomparti\u00F3 las inquietudes de los patriotas de la primera hora que se reun\u00EDan en la jaboner\u00EDa de Vieytes y otras casas particulares. Cuando el 15 de mayo fue llamado Saavedra que se encontraba en una quinta de San Isidro, se present\u00F3 inmediatamente con Viamonte y Pereyra donde se hallaban Castelli, Vieytes, Rodr\u00EDguez Pe\u00F1a, y otros de sus allegados. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo, adhiriendo con su voto a la f\u00F3rmula propiciada por Chiclana, y el d\u00EDa 25 figura su firma estampada en el petitorio popular que exigi\u00F3 la destituci\u00F3n del virrey Cisneros. Contribuy\u00F3 a los gastos de la expedici\u00F3n libertadora de los pueblos del interior, con un fuerte donativo. En 1811, Saavedra lo destac\u00F3 como veedor personal para conocer la marcha del Ej\u00E9rcito del Norte, pero escaso tiempo permaneci\u00F3 en aquella regi\u00F3n, y al arribo del presidente de la Primera Junta regres\u00F3 portador de comunicaciones. Se detuvo en C\u00F3rdoba, y el coronel Ignacio Perdriel coment\u00F3 la estada del emisario en aquella ciudad. Pereyra obtuvo su pase a retiro el 9 de noviembre de 1811, sin sueldo y con fuero y uso del uniforme. Los insurgentes del 6 de diciembre lo propusieron para el cargo que ocupaba Belgrano, pero no se pudo probar que estuviese comprometido en ese conato subversivo. Contra su persona no se tom\u00F3 recaudo alguno, y no fue molestado ni indagado; contrariamente, el 29 de enero de 1812, el Triunvirato le confiri\u00F3 el nombramiento de teniente de gobernador de la provincia de Santa Fe, tomando posesi\u00F3n del cargo el 14 de febrero, en reemplazo del coronel Manuel Ruiz. Como mandatario Pereyra demostr\u00F3 escasas dotes. Agrup\u00F3 un considerable n\u00FAmero de indios armados para resistir las incursiones de la escuadrilla espa\u00F1ola que azotaba las poblaciones ribere\u00F1as del Paran\u00E1, teniendo dificultades luego con aquellos sujetos, envalentonados a ra\u00EDz de las tropel\u00EDas que cometieron contra las haciendas y bienes de los estancieros. En sus incursiones derrot\u00F3 en el Rinc\u00F3n (Santa Fe, a una partida realista, el 8 de mayo de 1812. Su administraci\u00F3n se caracteriz\u00F3 por incontables abusos, no tardando en ser removido. El 19 de diciembre de 1812, el Triunvirato comision\u00F3 al coronel Antonio Luis Beruti, con instrucciones de levantarle sumario y ocupar el sill\u00F3n de gobierno. Entre otras corruptelas, Beruti le adjudicaba el hecho de haber vivido cn concubinato o amancebamiento, lo que le desprestigi\u00F3 en el pueblo, por lo que se le previno que se ausentase de Santa Fe. El gobierno de Buenos Aires lo nombr\u00F3 comandante de la Legi\u00F3n Patricia, Batall\u00F3n 29, el 18 de diciembre de 1820. Cultiv\u00F3 estrecha amistad con Domingo Matheu, cuya esposa era su madrina. Gustaban de largos paseos e interminables coloquios. En la Autobiograf\u00EDa, de Matheu, se recuerda que Pereyra ten\u00EDa en el Cuerpo de Patricios m\u00E1s prestigio que Saavedra. Seg\u00FAn el pintor Juan M. Blanes presume que fuese el due\u00F1o de un caf\u00E9 muy nombrado con su apellido que estuvo ubicado en el lugar que ocup\u00F3 luego la casa del general \u00C1ngel Pacheco. (V.. FITTE, El Mot\u00EDn de las Trenzas, cit, p. 94-99; Avil\u00C9s, Gobermantes de Santa Fe, cit, p. 156-157 ; AssJNQAo, Mayo y sus prohombres vistos por el pintor Juan M. Blanes, en Tercer Congreso Internacional de Historia de Am\u00E9rica, Bs. As, 1961, t. V, p. 350; MART\u00CDN MATHEU, Autobiograf\u00EDa, t. I, p. 155, 325-326; CARLos IBARGUREN (h., Juan Antonio Pereira, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As., 1961, p. 277; Tomas de Ra, p. 674).";
biografias[temp][bioNombres[temp][35]] = "PICO, Francisco: Militar. Naci\u00F3 en Buenos Aires el 23 de mayo de 1779. Era hijo de don Esteban Pico y de do\u00F1a Mar\u00EDa Casilda Waldo. Se educ\u00F3 en esta ciudad, y actu\u00F3 en el rechazo de los ingleses con motivo de la Reconquista de Buenos Aires, el 12 de agosto de 1806. Por su actuaci\u00F3n mereci\u00F3 ser ascendido a capit\u00E1n del Batall\u00F3n de la Legi\u00F3n de Patricios Voluntarios Urbanos. En la segunda invasi\u00F3n asisti\u00F3 a las acciones que tuvieron lugar en las calles de la ciudad para detener al enemigo. Se bati\u00F3 con denuedo en las jornadas del 5 y 6 de julio de 1807, cuyo resultado fue la capitulaci\u00F3n del ej\u00E9rcito invasor de Whitelocke. Reorganizado posteriormente aquel cuerpo, pas\u00F3 a comandar en 1809 la compa\u00F1\u00EDa de granaderos del mismo. El 19 de enero de aquel a\u00F1o se hall\u00F3 en la defensa del virrey Liniers contra los espa\u00F1oles nativos acaudillados por don Mart\u00EDn de \u00C1lzaga. Al convocarse el Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, vot\u00F3 en su condici\u00F3n de militar, por la formaci\u00F3n de un gobierno popular. Incorporado a las filas libertadoras, la Primera Junta lo promovi\u00F3 al empleo de sargento mayor, el 9 de noviembre del mismo a\u00F1o. Designado por el Triunvirato teniente gobernador de Jujuy, el 20 de enero de 1812, le toc\u00F3 preparar los festejos con que se celebr\u00F3 el primer aniversario de la Revoluci\u00F3n, la que cont\u00F3 con la presencia del general Belgrano, quien sostuvo la bandera azul y blanca por \u00E9l creada, siendo bendecida por el Dr. Juan Ignacio Gorriti. El avance del general Trist\u00E1n oblig\u00F3 a los patriotas a replegarse sobre Tucum\u00E1n, motivo por el cual fue evacuada Jujuy, el 23 de agosto de 1812. Belgrano design\u00F3 al teniente coronel Pico su edec\u00E1n, y en tal car\u00E1cter, asisti\u00F3 a la batalla de Tucum\u00E1n, el 24 de setiembre, donde mereci\u00F3 ser citado en el parte de guerra, y en el combate del R\u00EDo de las Piedras, en la que fue derrotado Trist\u00E1n. Interinamente, se lo design\u00F3 comandante del Regimiento 69 de Infanter\u00EDa. Con \u00E9l pele\u00F3 en la batalla de Salta el 20 de febrero de 1813, siendo recomendado por Belgrano por su valor y celo en conservar la disciplina y subordinaci\u00F3n. El 25 de mayo del expresado a\u00F1o, el gobierno de las Provincias Unidas le extendi\u00F3 los despachos de coronel graduado. Cuando Belgrano prosigui\u00F3 su avance victorioso en el Alto Per\u00FA, qued\u00F3 en Jujuy ejerciendo el gobierno, por lo que no estuvo en las derrotas de Vilcapugio y Ayohuma. El 20 de julio de 1814 fue nombrado teniente gobernador de Catamarca, en reemplazo del coronel Domingo Ortiz de Ocampo, cargo que ejerci\u00F3 hasta el 15 de octubre de igual a\u00F1o, en que renunci\u00F3. El 16 de febrero de 1815 se le confirm\u00F3 la efectividad del grado de coronel, design\u00E1ndosele en ese mismo a\u00F1o, primer comandante general de frontera. En 1816 revistaba como comandante del Regimiento 59 de Milicias de Caballer\u00EDa de campa\u00F1a de Buenos Aires. Permaneci\u00F3 en ese cargo por espacio de cuatro a\u00F1os en la vigilancia estricta de la frontera, radicado en la Guardia de Luj\u00E1n. Realiz\u00F3 el avance hacia el sur, reconociendo los territorios inmediatos a la margen derecha del r\u00EDo Salado, y el objetivo de esta empresa era el establecimiento de un fuerte en la sierra del Tandil. Mantuvo trato pac\u00EDfico con los caciques, quienes comerciaban con la poblaci\u00F3n. En Pergamino reuni\u00F3 las milicias de la frontera en la lucha que se sosten\u00EDa contra el gobernador de Santa Fe, general Estanislao L\u00F3pez, a quien se hab\u00EDa unido el caudillo Ram\u00EDrez. L\u00F3pez, al frente de una columna de 800 hombres de caballer\u00EDa, cay\u00F3 sobre la frontera de Buenos Aires, y en un acto de temeridad en el combate que se libr\u00F3 en Pergamino, el coronel Pico que formaba a las \u00F3rdenes de J. Obando, fue herido de un sablazo en la cabeza, el 23 de enero de 1819. Llevado prisionero al convento de San Lorenzo, muri\u00F3 a las pocas horas, siendo enterrado en el cementerio del mismo. Estaba casado con do\u00F1a Benita Nazarre. (V.: YABEN, Biograf\u00EDas Argentimas, cit, t. IV, p. 599-603, cita a CERVERA, Historia de la ciudad y provincia de Santa Fe, t. II, p. 457, 492; MITRE, Belgrano; PIccIRILLI, RoMAY y GIANELLo, Diccionario Argentino, t. V, p. 763, trae datos err\u00F3neos; ZINNY, Historia de los Gobernadores, cit, t. V, p. 169, 168 ; tIV, p. 315; CoNSTANTINO FERN\u00C1NDEz y JULI\u00C1N DE LA PE\u00D1A, Rese\u00F1a hist\u00F3rica de Pergamino, p. 93; LUIs E. GIM\u00C9NEZ CoLoDRERo, Historia de Pergamino hasta 1895, La Plata, 1943, p. 122-123; OLMos, Historia de Catamarca, p. 123; PEREIRA LAE\u00EDrTTE, Francisco Pico, Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 277280; C\u00C9SAR A. GARC\u00EDA BELsUNCE, Buenos Aires. Su gente. 1800-1830, Bs. As, 1976, p. 163).";
biografias[temp][bioNombres[temp][36]] = "PINEDO, Ambrosio Nicol\u00E1s Mariano de: Militar. Naci\u00F3 en Buenos Aires, donde fue bautizado el 10 de diciembre de 1763. Era hijo de don Agust\u00EDn Fernando de Pinedo y do\u00F1a Marta Bartolina de Arce y B\u00E1ez de Alpoin. Se inici\u00F3 en la carrera de las armas el 2 de agosto de 1779 en clase de alf\u00E9rez del Regimiento de Dragones de Buenos Aires, cuerpo en el cual ascendi\u00F3 a teniente en 1786 y a ayudante mayor en 1800. Recibi\u00F3 los despachos de capit\u00E1n en 1803. Con este \u00FAltimo grado pele\u00F3 en las Invasiones Inglesas. Se hall\u00F3 en la Reconquista de Buenos Aires el 12 de agosto de 1806 y se distingui\u00F3 en la defensa de Montevideo atacada por el ej\u00E9rcito del general Auchmuty. Fue herido de gravedad en el asalto y toma de dicha plaza por los brit\u00E1nicos el 3 de febrero de 1807, cur\u00E1ndose prodigiosamente. Por su comportamiento en aquella memorable jornada, se expidi\u00F3 una Real Orden el 9 de febrero de 1808, otorg\u00E1ndole el grado de teniente coronel. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde vot\u00F3 por la formaci\u00F3n de un gobierno popular, haci\u00E9ndolo a trav\u00E9s del parecer de Belgrano, el cual tambi\u00E9n acept\u00F3 el dictamen de Saavedra, con el agregado de que el S\u00EDndico Procurador habr\u00EDa de tener voto decisivo en la futura Junta de Gobierno. Producida la Revoluci\u00F3n de Mayo, se le concedi\u00F3 el retiro del servicio el 3 de noviembre de 1810, con el grado de coronel, a pesar de su disconformidad con el gobierno patriota. Falleci\u00F3 soltero y no dej\u00F3 descendencia. (V.: YABEN, Biograf\u00EDas Argentinas, cit, t. IV, p. 641 ; CARLos IBARGUREN (h., Agust\u00EDn y Ambrosio de Pinedo, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As., 1961, ?. 280-282).";
biografias[temp][bioNombres[temp][37]] = "PINEDO, Agust\u00EDn Mariano de: Militar. Naci\u00F3 en Buenos Aires, donde fue bautizado el 9 de octubre de 1789. Era hijo de don Agust\u00EDn Jos\u00E9 de Pinedo y de do\u00F1a Juana de Albizuri y Echaurri. Inici\u00F3 su carrera militar en clase de cadete del Regimiento Dragones de Buenos Aires, el 4 de julio de 1804. Intervino en las Invasiones. Inglesas, y se hall\u00F3 en la Reconquista de la ciudad. Enviado a Montevideo, tras participar en algunas acciones, estuvo en el asalto a la referida plaza en 1807. Regres\u00F3 a Buenos Aires, encontr\u00E1ndose en la memorable defensa del 5 y 6 de julio de ese a\u00F1o. No asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, como lo se\u00F1alan todos los diccionarios biogr\u00E1ficos argentinos, sino que fue su padre quien estuvo presente. Revist\u00F3 como capit\u00E1n del Regimiento de Pardos y Morenos, con el cual march\u00F3 a situarse en el Salto Chico frente a los portugueses. Sirvi\u00F3 en el ej\u00E9rcito de la Banda Oriental de 1812 a 1813, y tom\u00F3 parte en el segundo Sitio de Montevideo. Luch\u00F3 en batalla del Cerrito, el 31 de diciembre de 1812, en calidad de edec\u00E1n del general Manuel Sarratea. Con \u00E9l, regres\u00F3 a Montevideo cuando se produjo el distanciamiento del jefe argentino con Artigas, pasando a actuar como edec\u00E1n del gobierno. En 1814, integr\u00F3 las fuerzas de Alvear que lograron la capitulaci\u00F3n de la plaza vecina. Ocupada \u00E9sta, fue nombrado sargento mayor. En 1815, se adhiri\u00F3 a la pol\u00EDtica del Director Alvear. En agosto del mismo a\u00F1o, form\u00F3 parte del Ej\u00E9rcito de Observaci\u00F3n mandado por Viamonte, que se instal\u00F3 en la ciudad de Santa Fe. En 1816, fue fiscal del Tribunal Militar, promovi\u00E9ndosele a coronel graduado en 1819. Por decreto del 28 de febrero de 1822, obtuvo su reforma militar. Reincorporado al ej\u00E9rcito, figur\u00F3 como coronel graduado del Regimiento No 2 de Caballer\u00EDa, cuerpo en el que permaneci\u00F3 hasta 1823. Con motivo de la guerra del Brasil, en 1826, estuvo acantonado en San Fernando. Sigui\u00F3 como comandante del Regimiento 19 de Milicias de Caballer\u00EDa hasta el pronunciamiento del 19 de diciembre de 1828. Actu\u00F3 en la campa\u00F1a contra Lavalle, y en enero de 1829, en las inmediaciones de Rosario se le dio el mando de la Divisi\u00F3n del Norte, con la cual asisti\u00F3 al combate del Puente de M\u00E1rquez y al sitio de Buenos Aires por las fuerzas de Rosas. Ca\u00EDdo el gobierno de Lavalle, continu\u00F3 mandando su regimiento, con el grado de coronel efectivo. Incorporado al Ej\u00E9rcito de Reserva, en 1831, a las \u00F3rdenes del general Juan Ram\u00F3n Balcarce march\u00F3 a operar contra Paz en el interior, en combinaci\u00F3n con las fuerzas de Estanislao L\u00F3pez. La captura del Manco, permiti\u00F3 el regreso del ej\u00E9rcito a Buenos Aires que fue recibido triunfalmente. El gobernador Rosas propuso a la Legislatura, el ascenso de Pinedo a la jerarqu\u00EDa de coronel mayor, el 26 de setiembre de 1832. Fue el organizador del movimiento conocido en la historia con el nombre de Revoluci\u00F3n de los Restauradores, donde se rebel\u00F3 contra el gobierno del general Balcarce, el 11 de octubre de 1833. Iniciadas las hostilidades, tras varias conferencias con los representantes del gobierno, apel\u00F3 al patriotismo de Balcarce para que renunciase, pero ante el fracaso de las gestiones realiz\u00F3 una exposici\u00F3n a la Legislatura aclarando los hechos ocurridos. Agotados todos los medios a su alcance, avanzaron en la ciudad. El general Balcarce pidi\u00F3 consejo a la Legislatura, y despu\u00E9s de una breve tregua, sancion\u00F3 su exoneraci\u00F3n, nombrando gobernador a Viamonte. Esta revoluci\u00F3n permiti\u00F3 el advenimiento del r\u00E9gimen federal. Dado de alta en la Plana Mayor del ej\u00E9rcito revist\u00F3 con la jerarqu\u00EDa de coronel mayor, y el 20 de enero de 1834, fue nombrado inspector y comandante general de armas. Cuando Rosas ocup\u00F3 el gobierno en 1835, lo design\u00F3 ministro de guerra y marina, y continu\u00F3 en ese cargo durante toda su administraci\u00F3n. En 1839, al ser asesinado el Dr. Manuel V. Maza, presidente de la Legislatura, en su condici\u00F3n de vicepresidente 29, tom\u00F3 las medidas referentes a establecer las circunstancias del hecho y dispuso su inhumaci\u00F3n. Fue uno de los diputados que reeligieron a Rosas en la sesi\u00F3n del 7 de marzo de 1850, acord\u00E1ndosele un voto de gracias por la forma como hab\u00EDa gobernado hasta entonces. En su car\u00E1cter de comandante general mand\u00F3 la \u00FAltima parada que tuvo lugar el 9 de julio de 1851. Firm\u00F3 el acta legislativa sancionada en la C\u00E1mara, el 20 de setiembre de ese a\u00F1o, declarando cr\u00EDmenes de alta traici\u00F3n los actos del general Urquiza, y nulos los tratados celebrados con los gobiernos de Montevideo y R\u00EDo de Janeiro. Al aproximarse el Ej\u00E9rcito Aliado en enero de 1852, el general Pinedo ocup\u00F3 su puesto en las filas federales. Tom\u00F3 parte en la junta de guerra presidida por Rosas, que deliber\u00F3 en la noche del 2 de febrero para dar la batalla de Caseros. All\u00ED mand\u00F3 la divisi\u00F3n de la derecha que fue atacada por las fuerzas orientales, a las \u00F3rdenes del coronel C\u00E9sar D\u00EDaz por el frente, y por las entrerrianas de Urdinarrain, siendo completamente batidas. Pinedo si gui\u00F3 a sus fuerzas en el desbande, y a causa de un ataque de insolaci\u00F3n falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 3 de febrero de 1852. Cas\u00F3 con do\u00F1a Juana Guillermina Manuela de Irigoyen y Calder\u00F3n. Sus restos fueron sepultados en el Cementerio del Norte, y el 19 de agosto de 1938 se trasladaron al pante\u00F3n de la Sociedad de Beneficencia de la Capital, situado en la misma necr\u00F3polis. En el Museo Hist\u00F3rico Nacional existe un retrato pintado por Monvoisin. V.: YABEN, Biograf\u00EDas Argentinas, cit, t. IV, p. 635-639, se reproduce su retrato; SALD\u00CDAs, Historia de la, Comfederaci\u00F3m, Argemtima, t. II, p. 194; RAFAEL ScHIAFFINo, Rosas y la Revoluci\u00F3n de 1833 seg\u00FAn el Dr. Agust\u00EDm Ger\u00F3mimo Ruano, Montevideo, 1938, p. 35-37; H\u00C9CToR Jos\u00E9 AGUIRRE, Rese\u00F1a hist\u00F3rica de la Casa Militar de la Presidencia de la Naci\u00F3n Argentina, Bs. As, 1953, p. 181).";
biografias[temp][bioNombres[temp][38]] = "PINTO, Manuel Guillermo: Militar. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 25 de junio de 1783. Era hijo de don Joaqu\u00EDn Pinto y G\u00F3nz\u00E1lez, y de do\u00F1a Rita Lobo. Comenz\u00F3 los estudios en el Colegio de San Carlos y los complet\u00F3 en Espa\u00F1a. Al producirse las Invasiones Inglesas se hallaba ya en Buenos Aires, enrol\u00E1ndose en el Cuerpo de Artiller\u00EDa de Patriotas de la Uni\u00F3n, el 26 de mayo de 1807, en clase de capit\u00E1n agregado sin goce de sueldo. Se encontr\u00F3 en la Defensa de la ciudad, en las jornadas del 2 al 7 de julio de 1807. Rechazada la segunda invasi\u00F3n, Pinto que hab\u00EDa sido ascendido a teniente coronel graduado, ocurri\u00F3 al Cabildo pi: diendo un certificado de los servicios prestados, y el 21 de diciembre de 1808, se le dio las gracias reconoci\u00E9ndosele como buen patriota. Confirmado en su grado por Real Orden, el 6 de octubre de 1809, el Virrey Cisneros le confi\u00F3 el mando de una compa\u00F1\u00EDa de artiller\u00EDa. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde vot\u00F3 conforme a la opini\u00F3n manifestada por Manuel Belgrado, o sea, porque el Virrey cesara en el cargo y el Cabildo reasumiera la autoridad delegada por el pueblo. Incorporado al Ej\u00E9rcito Auxiliar march\u00F3 en la expedici\u00F3n que a las \u00F3rdenes de Francisco Ortiz de Ocampo sofoc\u00F3 el movimiento sedicioso encabezado en C\u00F3rdoba por Liniers, Victoriano Rodr\u00EDguez y Guti\u00E9rrez de la Concha. Se hall\u00F3 en las batallas de Cotagaita y Suipacha, y en el avance ulterior hasta el Desaguadero; asisti\u00F3 a la derrota de Huaqui, el 20 de junio de 1811. Particip\u00F3 en el repliegue de los restos del Ej\u00E9rcito Auxiliar hasta Jujuy, y el Triunvirato con fecha 6 de noviembre dispuso su regreso a Buenos Aires, el que se produjo en marzo de 1812. Ascendido por el Triunvirato a sargento mayor, y a teniente coronel en 1813, integr\u00F3 las fuerzas que sitiaban Montevideo hasta lograr el triunfo de las armas patriotas. El 14 de enero de 1815, el Director Alvear le otorg\u00F3 el grado de coronel, d\u00E1ndole efectividad el general \u00C1lvarez Thomas. Tuvo a su mando el Regimiento de Artiller\u00EDa de la Patria y la Brigada C\u00EDvica de Buenos Aires. Como miembro de la Log\u00EDa Lautaro particip\u00F3 de la reuni\u00F3n del 13 de junio de 1818, con asistencia del general San Mart\u00EDn y del Director Pueyrred\u00F3n en la que trat\u00F3 el punto de que una vez lograda la independencia de Chile, el Ej\u00E9rcito de los Andes deber\u00EDa proseguir su campa\u00F1a al Per\u00FA, votando por la afirmativa. El 28 de mayo de 1819, se lo ascendi\u00F3 a coronel mayor, y en un rasgo de modestia renunci\u00F3 inmediatamente. Form\u00F3 parte de una comisi\u00F3n con Balcarce y Viamonte para estudiar un proyecto de establecimiento de fortines desde el Arroyo del Medio hasta el Fort\u00EDn Mercedes. Perteneci\u00F3 a la Logia directorial que actu\u00F3 en ese a\u00F1o. Envuelto en los acontecimientos de 1820, se le proces\u00F3 y confin\u00F3, para m\u00E1s tarde, durante el gobierno del general Mart\u00EDn Rodr\u00EDguez, resultar electo representante por Buenos Aires y vicepresidente de la Legislatura. En 1821, se lo eligi\u00F3 presidente del cuerpo. Obtuvo su reforma militar en 1822. Result\u00F3 electo miembro del Congreso General Constituyente por Misiones, cargo que desempe\u00F1\u00F3 hasta la disoluci\u00F3n del mismo en 1827. En tal car\u00E1cter, firm\u00F3 la Constituci\u00F3n unitaria en 1826. Fue nombrado Inspector y Comandante General de Armas en 1829, y ces\u00F3 al a\u00F1o siguiente, por disposici\u00F3n de Rosas. Result\u00F3 electo diputado a la Legislatura, llegando por reelecci\u00F3n hasta 1836, tras desempe\u00F1ar la presidencia y vice de la misma. Integr\u00F3 la Junta de Administraci\u00F3n de Billetes de Banco (1830-32), del Cr\u00E9dito P\u00FAblico (1834) y la Sala de Comercio Argentina de las que fue presidente. En su gesti\u00F3n legislativa fue uno de los que proyectaron y firmaron la nota elevada a Rosas, ante la insistencia de \u00E9ste de no aceptar el gobierno de Buenos Aires por segunda vez. En su car\u00E1cter de vicepresidente firm\u00F3 la ley del 7 de marzo de 1835, nombr\u00E1ndole gobernador y capit\u00E1n general de la provincia, en cuya circunstancia pronunci\u00F3 una arenga notable. Alejado de la escena p\u00FAblica, se retir\u00F3 a la vida privada. En varias oportunidades se vio amenazado por los hombres de Rosas, pero supo sortear tales peligros. Vivi\u00F3 precariamente y con dificultades en el resto del per\u00EDodo rosista. Despu\u00E9s de Caseros, fue elegido diputado el 11 de abril de 1852, y luego presidente de la Legislatura. Asumi\u00F3 el gobierno de la provincia, por delegaci\u00F3n del doctor Vicente L\u00F3pez que concurri\u00F3 al Acuerdo de San Nicol\u00E1s, desde el 31 de mayo hasta el 14 de junio. En las famosas sesiones del 21 y 22 de ese mes, al renunciar el doctor L\u00F3pez, volvi\u00F3 a asumir la gobernaci\u00F3n, pero al clausurarse la Legislatura por orden de Urquiza, y producirse la revoluci\u00F3n del 11 de setiembre de 1852, se reuni\u00F3 nuevamente la Sala, entreg\u00E1ndole el gobierno provisorio de la provincia hasta la elecci\u00F3n en propiedad del doctor Valent\u00EDn Alsina. Volvi\u00F3 Pinto a ejercer la presidencia de la Sala de Representantes, que le otorg\u00F3 la jerarqu\u00EDa de brigadier general. Al renunciar Alsina, qued\u00F3 nuevamente al frente del gobierno, electo en propiedad. Design\u00F3 sus ministros, y le toc\u00F3 cumplir sus tareas en momentos dif\u00EDciles, con la ciudad sitiada por las fuerzas rebeldes del coronel Hilario Lagos, hasta la firma del tratado de paz, que suscribi\u00F3 el 9 de marzo de 1853, y ratific\u00F3 la Legislatura poco despu\u00E9s. Sinti\u00E9ndose enfermo, deleg\u00F3 el mando el 25 de junio de ese a\u00F1o, en sus tres ministros. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 28 de junio de 1853. Sus exequias fueron realiza. das con gran solemnidad, debidas a su alto rango de capit\u00E1n general y gobernador en ejercicio, y los restos descansan en la Iglesia Catedral Metropolitana. Cas\u00F3 con do\u00F1a Juana Garc\u00EDa. Seg\u00FAn Ram\u00F3n J. C\u00E1rcano era fr\u00EDo, impasible y prudente, manten\u00EDa el respeto y confianza de todos, aunque no ocultaba sus tendencias pol\u00EDticas. Lo pint\u00F3 Prilidiano Pueyrred\u00F3n, y una calle de Buenos Aires lleva su nombre.";
biografias[temp][bioNombres[temp][39]] = "PIZARRO, Francisco Javier: Militar. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 19 de diciembre de 1762, hijo del coronel Sebasti\u00E1n Pizarro y Espejo y de do\u00F1a Mar\u00EDa Estanislada Grimau Salinas. En 1769 ingres\u00F3 como cadete de la Compa\u00F1\u00EDa Provincial de Artiller\u00EDa de Buenos Aires. Sigui\u00F3 revistando en dicha arma, y en 1789 figuraba como teniente. Actu\u00F3 como fiscal en una causa criminal. En 1791 pas\u00F3 a prestar servicios en las obras de Polic\u00EDa de la Capital, bajo la direcci\u00F3n del brigadier Jos\u00E9 Custodio de S\u00E1 e Faria. Dos a\u00F1os des: pu\u00E9s fue promovido a capit\u00E1n del Real Cuerpo de Artiller\u00EDa, y en 1795 se dirigi\u00F3 al virrey, suplic\u00E1ndole elevase a Su Majestad un petitorio documentado sobre sus servicios militares, pidiendo que se le otorgase el grado de teniente coronel. Asisti\u00F3 a la primera invasi\u00F3n inglesa donde cay\u00F3 prisionero, quedando en libertad despu\u00E9s de la nendici\u00F3n de Beresford. En la segunda invasi\u00F3n figur\u00F3 entre los defensores de la ciudad. En 1807 se hizo cargo de la artiller\u00EDa de Montevideo hasta 1809. Tuvo activa participaci\u00F3n en el mot\u00EDn del 19 de enero de ese a\u00F1o, sosteniendo la autoridad del virrey Liniers contra la intentona del alcalde \u00C1lzaga. El 9 de enero se le otorg\u00F3 los despachos de coronel. Invitado al Cabildo Abierto del 22 de mayo, se adhiri\u00F3 al dictamen del oidor Manuel Jos\u00E9 de Reyes, o sea, que vot\u00F3 por la permanencia del Virrey Cisneros en el mando, asesorado por el alcalde de 1er. voto Lezica y por el S\u00EDndico Procurador Leiva. No obstante esta clara definici\u00F3n espa\u00F1olista, la Junta lo ratific\u00F3 en su grado el 10 de agosto. En v\u00EDsperas del golpe de estado que derri. b\u00F3 a la Junta Grande para entronizar al Primer Triunvirato, Pizarro, en su car\u00E1cter de diputado para uno de los tantos congresos que quedaron sin efecto en nuestra historia, sufrag\u00F3 en setiembre de 1811 a favor de Pedro Medrano y Manuel Sarratea. Simult\u00E1neamente, el aludido elector tuvo que dar sus votos por otros 13 ciudadanos, los cuales integraron una proyectada Junta Consultiva. El 19 de noviembre de 1814 recibi\u00F3 los despachos de coronel mayor graduado del Regimiento de Artiller\u00EDa de la Patria, cuyo comando ejerci\u00F3 hasta la fecha de su fallecimiento acaecido en Buenos Aires, el 28 de marzo de 1818. Cas\u00F3 con do\u00F1a Teodora Javiera y Gonz\u00E1lez de Sosa. (V.: YABEN, Biograf\u00EDas Argentimas, cit, t. IV, p. 673 ; CARLOS IBARGUREN (h.), Francisco Javier Pizarro, en Genealog\u00EDa, Hombres de Mayo, Bs. As., 1961, p. 285).";
biografias[temp][bioNombres[temp][40]] = "QUESADA y BERNABEU, Alonso de Militar. Naci\u00F3 en Alicante (Espa\u00F1a), en 1744. Era hijo de don Francisco Antonio de Quesada y de do\u00F1a Josefa Mar\u00EDa Bernabeu. Muy joven ingres\u00F3 en el ej\u00E9rcito espa\u00F1ol, actuando en campa\u00F1as realizadas en \u00C1frica e Italia. Su arribo al R\u00EDa de la Plata se efectu\u00F3 con la expedici\u00F3n que comandaba don Pedro de Cevallos, futuro Virrey de Buenos Aires. A sus \u00F3rdenes particip\u00F3 en la campa\u00F1a contra los portugueses que se hab\u00EDan posesionado de la Colonia del Sacramento, siendo ascendido a teniente, el 5 de marzo de 1772. Finalizada esa contienda, se le nombr\u00F3 teniente de gobernador de Corrientes, cargo de jerarqu\u00EDa en esa \u00E9poca, pues representaba a la primera autoridad de ese estado en ausencia del titular. Trasladado a Buenos Aires, donde se hab\u00EDa casado el 11 de setiembre de 1773, con do\u00F1a Mar\u00EDa Teresa de la Torriente y Rodr\u00EDguez Pe\u00F1a, se lo nombr\u00F3 ayudante de la Asamblea de Infanter\u00EDa de Buenos Aires, en 1784. Tiempo despu\u00E9s, confiri\u00F3sele el empleo de habilitado de las Asambleas de Infanter\u00EDa y Caballer\u00EDa de Buenos Aires, el 27 de diciembre de 1789. Durante esos a\u00F1os realiz\u00F3 campa\u00F1as en la frontera contra los indios, fundando por mandato del gobierno el fuerte de Per: gamino. Igualmente, estuvo destacado en la guarnici\u00F3n de Montevideo y en la provincia del Paraguay, en 1802, donde fue promovido a ayudante mayor veterano del Batall\u00F3n de Voluntarios de Caballer\u00EDa, el 24 de marzo de dicho a\u00F1o. Al producirse las Invasiones Inglesas, se le encarg\u00F3 la comandancia del Cuerpo de Inv\u00E1lidos, a cuyo frente se distingui\u00F3. Por su heroico comportamiento mereci\u00F3 ser ascendido por decreto de la Real Junta de Sevilla a teniente coronel del Batall\u00F3n de Voluntarios de Buenos Aires, el 13 de enero de 1809. Invitado al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, vot\u00F3 diciendo que se conformaba en todo con lo expresado por el coronel don Cornelio Saavedra, en favor de un gobierno popular. El 22 de abril de 1812 se le otorg\u00F3 el retiro en clase de disperso con el empleo de sargento mayor graduado de teniente coronel. FaIleci\u00F3 en Buenos Aires, el 14 de junio de 1817. Sus restos fueron depositados en la Iglesia de Nuestra Se\u00F1ora de la Merced. Se hab\u00EDa casado en segundas nupcias con do\u00F1a Mar\u00EDa Vicenta de He: rrera e Izaguirre, en quien se entroncaban los linajes m\u00E1s relevantes de Buenos Aires, Santa Fe y Asunci\u00F3n. Cinco de sus hijos siguieron la gloriosa carrera de las armas, herencia que continu\u00F3 en sus nietos.(V.: JUAN IsIDRo QUESADA, Alonso de Quesada y Bernabeu, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 289-290; YABEN, Biograf\u00EDas Argentinas, cit, t. IV, p. 758, lo da nacido en 1740).";
biografias[temp][bioNombres[temp][41]] = "QUINTANA, Jos\u00E9 Ignacio de la: Militar. Nacido en Buenos Aires, fue bautizado el 17 de marzo de 1736, siendo hijo de don Nicol\u00E1s de la Quintana y Echeverr\u00EDa, coronel de los Reales Ej\u00E9rcitos, y de do\u00F1a Leocadia Francisca Javiera de Riglos y Torres de Gaete. Ingres\u00F3 como cadete en el cuerpo de Dragones, el 30 de junio de 1745, y fue reconocido como alf\u00E9rez de menor edad” el 19 de octubre de 1747. Ascendido a teniente del mismo regimiento en 1755, recibi\u00F3 los despachos de capit\u00E1n el 29 de junio de 1764. Tom\u00F3 parte en la expedici\u00F3n a Misiones bajo el mando de don Jos\u00E9 de Andonaegui; en la salida de Bacacay, y en las funciones de Caibat\u00E9, Chunuvi y Angostura del Camino. Actu\u00F3 en el ataque de Monte Grande, del arroyo de Ibaguz\u00FA, en el sitio y toma de la Colonia del Sacramento, y en su defensa ante el ataque de los ingleses el 6 de enero de 1776. Promovido a sargento mayor de Dragones, el 10 de setiembre de 1787, recibi\u00F3 el grado de teniente coronel el 29 de abril de 1789. Fue nombrado intendente de Patagones, para impedir las continuas invasiones de los indios. Ascendido a coronel graduado en 1791, recibi\u00F3 la efectividad de teniente coronel en 1793, y la de coronel en 1800. Intervino contra los portugueses a las \u00F3rdenes del Sub-Inspector General, marqu\u00E9s de Sobremonte, en la que fueron desalojados desde Villa de Melo cubriendo todo el territorio del sur hasta Yaguar\u00F3n despu\u00E9s de haberlos contenido en la parte norte de este r\u00EDo. Al realizarse un simulacro de desembarco para la defensa de Montevideo, en 1801, mand\u00F3 dos escuadrones de su regimiento. Con la jerarqu\u00EDa de brigadier obtenida en 1802, revist\u00F3 en los Urbanos de Comercio. Por orden del Virrey Sobremonte tom\u00F3 el mando de ellas en las invasiones inglesas, en 1806, defendiendo el curso inferior del Riachuelo. Fue el que ajust\u00F3 la capitulaci\u00F3n con el general Beresford, el 27 de junio de ese a\u00F1o, en ausencia de Sobremonte, que se hab\u00EDa trasladado a Monte Castro. En el Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, vot\u00F3 por la continuaci\u00F3n del Virrey Cisneros en el mando militar y pol\u00EDtico, diciendo que interesado en el mejor servicio de Dios, del Rey y del Honor y tranquilidad del pa\u00EDs, reproduce el voto del se\u00F1or don Mart\u00EDn de Ochoteco. Producido el movimiento revolucionario, le fue otorgada la c\u00E9dula de retiro, el 3 de noviembre del mismo a\u00F1o. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 15 de mayo de 1820, y como miembro de la Tercera Orden de San Francisco fue sepultado en la Capilla de San Roque. Cas\u00F3 con do\u00F1a Petronila de Aoiz y Larraz\u00E1bal.(V.: YABEN, Biograf\u00EDas Argentimas, cit, t. IV, p. 793-794; B. QUINTANA, Jos\u00E9 Ignacio de la Quintana, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 290291; FERNANDo O. AssUNCAo, Mayo y sus prohombres, vistos por el pintor Juan M. Blanes, en Tercer Congreso Intermacional de Historia de Am\u00E9rica, Bs. As., 1961, t. V, p. 349)";
biografias[temp][bioNombres[temp][42]] = "RAMOS, Juan: Militar. Era nacido en Buenos Aires, en 1778, hijo de don Pedro Jos\u00E9 Ramos y de do\u00F1a Margarita M\u00E9ndez. Intervino en las Invasiones Inglesas donde pele\u00F3 con bravura. Despu\u00E9s de la victoria se apreci\u00F3 su actuaci\u00F3n, siendo ascendido a teniente coronel graduado en las Milicias Urbanas de Buenos Aires. Con este grado asisti\u00F3 al hist\u00F3rico Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y all\u00ED vot\u00F3 en coincidencia con Mariano Moreno y Bernardino Rivadavia, conform\u00E1ndose en apoyar la soluci\u00F3n ecl\u00E9ctica propuesta por Mart\u00EDn Rodr\u00EDguez. Su voto textualmente dec\u00EDa que en la imposivilidad de conciliar la permanencia de la autoridad del Govierno con la opini\u00F3n p\u00FAblica, reproduc\u00EDa en todas sus partes el dictamen del Se\u00F1or Don Cornelio Saavedra, y de que el Se\u00F1or S\u00EDndico tenga voto activo y decisivo en su caso; es decir, activo quando no haya discordia, y decisivo quando la haya. Un autor agrega que el voto convert\u00EDa al doctor Leiva en \u00E1rbitro de la pugna existente entre criollos y espa\u00F1oles, entre revolucionarios y tradicionalistas. (V.: C. IBARGUREN (h.), Juan Ramos, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs.As. 1961, p. 295-296).";
biografias[temp][bioNombres[temp][43]] = "Rodr\u00EDguez, Mart\u00EDn: Militar. Fueron sus padres el capit\u00E1n Ferm\u00EDn Rodr\u00EDguez y do\u00F1a Tadea Rodr\u00EDguez, ambos argentinos. Naci\u00F3 en Buenos Aires el 11 de noviembre de 1771 y se educ\u00F3 en la misma ciudad. Comenz\u00F3 su carrera militar con motivo de la primera invasi\u00F3n inglesa en 1806, en clase de capit\u00E1n de milicias de caballer\u00EDa. Despu\u00E9s de estos acontecimientos, el escuadr\u00F3n de su mando se transform\u00F3 en el regimiento de Patricios. Durante los sucesos de Mayo de 1810 actu\u00F3 en primera l\u00EDnea junto con Castelli, Moreno, Belgrano y dem\u00E1s patriotas. Form\u00F3 parte del ej\u00E9rcito de Belgrano en 1812. En 1815 design\u00F3sele brigadier y poco despu\u00E9s presidente de Charcas. Vuelto a Buenos Aires, de 1825 a 1827 dirigi\u00F3 el ej\u00E9rcito de observaci\u00F3n contra el imperio del Brasil. En 1828 tom\u00F3 parte en el combate de Navarro. Luego emigr\u00F3 a Montevideo y dio su cuantiosa fortuna al partido unitario. Falleci\u00F3 en la vecina orilla el 5 de marzo de 1844.";
biografias[temp][bioNombres[temp][44]] = "Rodr\u00EDguez Pe\u00F1a, Nicol\u00E1s Santiago: Comerciante y militar. Naci\u00F3 en Buenos Aires, en la quinta paterna, el 30 de abril de 1775. Fue hijo del noble espa\u00F1ol don Alonso Isidoro Rodr\u00EDguez de la Pe\u00F1a, comandante general de la Frontera de San Juan, y de do\u00F1a Damiana Funes y Quiroga, hermana del De\u00E1n Funes. Curs\u00F3 estudios de humanidades en el Real Colegio de San Carlos. Ingres\u00F3 despu\u00E9s como cadete en el Regimiento Fijo de Infanter\u00EDa de Buenos Aires. En 1807 compr\u00F3 la finca que luego reedific\u00F3 donde se instal\u00F3 la jaboner\u00EDaen sociedad con Hip\u00F3lito Vieytes. Particip\u00F3 en las invasiones inglesas. En el Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810 se inclin\u00F3 por la tendencia conciliatoria. \u00C9sta era la que contaba con el apoyo del general Pascual Ruiz Huidobro, resolv\u00EDa la cuesti\u00F3n resumiendo interinamente el mando superior en el Cabildo. En medio de la efervescencia emancipadora ascendi\u00F3 a teniente en julio de 1810, y a capit\u00E1n el 11 del mes siguiente. Fracasada la contrarrevoluci\u00F3n de C\u00F3rdoba, la Junta design\u00F3 a Castelli para cumplir la orden de fusilamiento de los prisioneros; Rodr\u00EDguez Pe\u00F1a actu\u00F3 como secretario, leyendo la sentencia de muerte de Liniers. Acompa\u00F1\u00F3 a Castelli hacia el norte y particip\u00F3 en la batalla de Suipacha. Regres\u00F3 a Buenos Aires debido a su mala salud, y perteneci\u00F3 a la Sociedad Patri\u00F3tica. A la muerte de Alberti, form\u00F3 parte de la Junta Grande. La revoluci\u00F3n del 8 de octubre, le design\u00F3 miembro del segundo Triunvirato, en compa\u00F1\u00EDa de Paso y \u00C1lvarez Jonte siendo reemplazado interinamente por Francisco Belgrano. Fue gran amigo de San Mart\u00EDn a trav\u00E9s de la Logia Lautaro. Mientras estuvo en San Juan cooper\u00F3 con el Ej\u00E9rcito de los Andes. Falleci\u00F3 en Santiago de Chile, el 3 de diciembre de 1853.";
biografias[temp][bioNombres[temp][45]] = "Romero, Esteban: Se desconocen mayores datos sobre este personaje. No obstante, su nombre aparece en el acta del Cabildo Abierto del 22 de mayo, y en el momento de emitir el voto, consta que reproduce el voto del Exmo. Sr. D. Pascual Ruiz Huidobro";
biografias[temp][bioNombres[temp][46]] = "RUIZ HUIDOBRO, Pascual: Marino. Hab\u00EDa nacido en C\u00E1diz (Espa\u00F1a, en en 1752. Fueron sus progenitores don Manuel Ruiz Huidobro y do\u00F1a Gertrudis de Ravaschiero Fiesco y Pareja. Sigui\u00F3 la carrera naval igual que su padre. Se recibi\u00F3 de guardiamarina en 1769. A fines de 1773, obtuvo el despacho de alf\u00E9rez de fragata. Vino al R\u00EDo de la Plata en 1777, embarcado en el J\u00FApiter, como integrante de la expedici\u00F3n de don Pedro de Cevallos que oblig\u00F3 la rendici\u00F3n lusitana en la Colonia del Sacramento. En 1780, ya era teniente de nav\u00EDo, y particip\u00F3 en las campa\u00F1as de la escuadra que mandaban Barcel\u00F3 y don Juan de L\u00E1ngara. Tambi\u00E9n tom\u00F3 parte en la expedici\u00F3n a Or\u00E1n, Argel, Melilla y Toul\u00F3n. En Argel tuvo el mando de una bombardera, y en Toul\u00F3n, con la fragata Cecilia, protegi\u00F3 la retirada de las tropas. En 1789, Ruiz Huidobro hab\u00EDa ascendido a capit\u00E1n de fragata, en 1791, fue promovido a capit\u00E1n de nav\u00EDo. Comand\u00F3 varias naves, entre ellas, los nav\u00EDos San Fulgencioy San Rafael, de 74 ca\u00F1ones, y particip\u00F3 en la campa\u00F1a contra Portugal, apoyando las tropas del ej\u00E9rcito con una divisi\u00F3n de lanchas. En 1796, integr\u00F3 la escuadra al mando de Mazarredo, con base en C\u00E1diz. En 1800, fue designado para comandar las fuerzas sutiles de los puertos de Sevilla y C\u00E1diz. Luego pas\u00F3 a Madrid, siendo ascendido a brigadier de marina en 1802. Por Real C\u00E9dula del de julio de 1803, Ruiz Huidobro fue nombrado gobernador militar y pol\u00EDtico de Montevideo prestando el correspondiente juramento ante el Consejo de Estado el 20 de julio de 1803. Parti\u00F3 hacia su nuevo destino a bordo de la fragata Astrea, el 25 de setiembre de 1803, arribando a Montevideo el 13 de diciembre acompa\u00F1ado de su familia. Tres d\u00EDas despu\u00E9s pas\u00F3 a Buenos Aires donde el 24 del mismo mes formul\u00F3 el juramento de rigor ante el Virrey. Se hizo cargo de sus funciones en Montevideo el 12 de febrero de 1804, como de la inmediata jefatura del Apostadero de Ma: rina. Tuvo una destacada actuaci\u00F3n durante las Invasiones Inglesas; le cupo la responsabilidad de organizar la Defensa y lograr el rechazo de los invasores. Pese a la derrota terminante sufrida en Buenos Aires, los ingleses no abandonaron el R\u00EDo de la Plata; por el contrario, lo incomunicaron, bloque\u00E1ndolo. Enseguida atac\u00F3 y conquist\u00F3 Maldonado. A principios de 1807, no bien recibieron auxilios de Inglaterra, sitiaron a Montevideo. Desech\u00F3 Ruiz Huidobro las intimaciones inglesas hasta el \u00FAltimo momento, siendo tomado prisionero. Conducido a Inglaterra a bordo del Lancastercon su esposa, oficiales y 600 hombres de tropa se lo mantuvo detenido bajo palabra en la localidad de Reading. Durante las Invasiones de 1807 y a causa de la huida de Sobremontefue nombrado Virrey interino de Buenos Aires, cargo que no pudo ocupar, dada la circunstancia de que ya viajaba en calidad de prisionero rumbo a Inglaterra. Permaneci\u00F3 all\u00ED hasta que en setiembre de aquel a\u00F1o pas\u00F3 a Espa\u00F1a. La Junta de Galicia lo design\u00F3 diputado en 1809, le reconoci\u00F3 su grado de teniente general, y lo repuso en el cargo de gobernador de Montevideo. Volvi\u00F3 a Buenos Aires y se hall\u00F3 al producirse la asonada del 19 de enero de 1809, donde se trat\u00F3 de despojar al Virrey de su mando y de formar una junta que deb\u00EDa ser presidida por Ruiz Huidobro con la secretar\u00EDa de Mariano Moreno y Juli\u00E1n de Leiva. Pero la en\u00E9rgica acci\u00F3n de los cuerpos militares encabezados por Cornelio Saavedra impidi\u00F3 su constituci\u00F3n, as\u00ED como el defenestramiento de Liniers. Fracasada la ocasi\u00F3n juntista, debi\u00F3 esperar las gestiones iniciadas para sustituir a en la gobernaci\u00F3n de Montevideo, pero con la llegada del virrey Cisneros, no pudo rehacerse de ninguna de sus antiguas posiciones. Poco despu\u00E9s, fue elegido inspector del ej\u00E9rcito del virreinato. Al celebrarse el Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, su voto consisti\u00F3 en que deb\u00EDa cesar la autoridad del Virrey, y reasumirla el Cabildo como representaci\u00F3n del pueblo para ejercerla, inter\u00EDn se forme un gobierno provisorio dependiente de la leg\u00EDtima representaci\u00F3n que haya en la Pen\u00EDnsula. Cuando se ped\u00EDa la deposici\u00F3n del Virrey, fue el primer espa\u00F1ol que vot\u00F3 y apoy\u00F3 la causa de los patriotas en la erecci\u00F3n de una Junta gubernativa en los t\u00E9rminos con que se instal\u00F3 el 25 de mayo. La f\u00F3rmula de Ruiz Huidobro obtuvo la adhesi\u00F3n de una gran mayor\u00EDa, tanto de civiles como de militares, que consideraron su postura como la m\u00E1s sensata. La primera modificaci\u00F3n introducida a su moci\u00F3n fue la de Feliciano A. Chiclana al a\u00F1adir a aquella que el se\u00F1or S\u00EDndico Procurador Gene. ral tenga voto decisivo en los negocios. La f\u00F3rmula Ruiz HuidobroChiclana logr\u00F3 un total de 155 votos que fueron mayor\u00EDa para la deposici\u00F3n del Virrey Cisneros. La opini\u00F3n de Ruiz Huidobro que se hab\u00EDa consagrado mereci\u00F3 por parte del expresado virrey, la m\u00E1s acerba cr\u00EDtica, y en su informe al Rey del 22 de junio, expresaba lo siguiente: Sigui\u00F3 el general D. Pascual Ruiz Huidobro, que m\u00E1s atento a su ambici\u00F3n que al servicio de V. y contando con que depuesto el leg\u00EDtimo Virrey recaer\u00EDa en \u00E9l el mando como oficial de mayor graduaci\u00F3n, dijo abiertamente que deb\u00EDa yo ser separado del gobierno superior, por haber caducado en Espa\u00F1a la representaci\u00F3n soberana que me nombr\u00F3, que deb\u00EDa el Cabildo reasumirlo y depositarlo en otra persona de confianza. La acusaci\u00F3n de Cisneros es notoriamente injusta, pues el inculpado no pod\u00EDa ignorar cu\u00E1l era el sentimiento predominante en los habitantes de Buenos Aires. Posteriormente, fue nombrado presidente de los principales Consejos de guerra y causas militares y marinas, toc\u00E1ndole instruir sumarios y emitir variad\u00EDsimos dict\u00E1menes, siendo secundado por los coroneles Rocamora, Pizarro, Rondeau, de la Quintana, Ortiz de Ocampo y otros. Como su situaci\u00F3n econ\u00F3mica se fue complicando y su salud se hallaba resentida, se radic\u00F3 en Mendoza con su mujer do\u00F1a Mar\u00EDa Josefa Morales, espa\u00F1ola, el 24 de enero de 1813. Por esos d\u00EDas la Asamblea General Constituyente le discerni\u00F3 el honroso t\u00EDtulo de ciudadano. Para alivianar su situaci\u00F3n econ\u00F3mica, el Triunvirato lo nombr\u00F3 enviado extraordinario ante el gobierno de Chile en reemplazo del Dr. Bernardo de Vera y Pintado, el 17 de marzo de 1813, pero no tuvo tiempo de trasladarse. Falleci\u00F3 en aquella capital, el 22 de marzo de 1813, siendo inhumados sus restos en el templo de San Agust\u00EDn. Su viuda la condesa de los R\u00EDos devolvi\u00F3 sin abrir los pliegos que se refer\u00EDan a la misi\u00F3n encomendada. Ella vivi\u00F3 muchos a\u00F1os en dicha ciudad, y en su casa se hosped\u00F3 su sobrino, el coronel mayor Jos\u00E9 Ruiz de Huidobro. Los hombres de Mayo lamentaron su desaparici\u00F3n, se\u00F1alando los notorios servicios que hab\u00EDa prestado al movimiento revolucionario; dec\u00EDan que pudo mirar con indiferencia en su adelantada carrera, decidi\u00E9ndose en favor de nuestra causa, sin temor a los funestos resultados que deb\u00EDan sobrevenirle en caso de haberse fracasado. Cuando la Asamblea General Constituyente en sesi\u00F3n del 29 de abril de 1813, por resoluci\u00F3n suscrita por Vieytes y Agrelo le concedi\u00F3 a su viuda la pensi\u00F3n correspondiente, se fundament\u00F3 que se hac\u00EDa en consideraci\u00F3n a los distinguidos testimonios de patriotismo que hab\u00EDa dado desde el principio de nuestra gloriosa insurrecci\u00F3n, habiendo sido el primero que en el Cabildo Abierto del 22 de mayo, opin\u00F3 a la faz del expirante despotismo, por la erecci\u00F3n de una Junta Gubernativa en los t\u00E9rminos que instal\u00F3 el 25 de mayo, honr\u00E1ndose de esa forma la memoria de Ruiz Huidobro. Juan Manuel Blanes le hizo un retrato que se encuentra en la colecci\u00F3n de don Octavio C. Assunçao (Montevideo. Dice su autor que era de color bueno, cabello blanco, cejas negras, estatura mediana. El retrato era de gran vigor, con su nariz aguile\u00F1a, mirar adusto y fuerte, que se\u00F1alaba su car\u00E1cter violento. Caballero de las \u00F3rdenes de Santiago y Calatrava fue un militar distinguido, de figura varonil y simp\u00E1tica. (V.: FLAvo A. GARc\u00EDA, Ruiz Huidobro, hombre de Mayo, en Historia, Bs. As. 1960, 20, p. 161-195; : Ruiz Huidobro los prisioneros de Montevideo enviados a Gran Breta\u00F1a, en Bolet\u00EDn Hist\u00F3rico, Montevideo, 1957, 73-74, p. 4964; : Linaje, patentes despachos de Ruiz Huidobro Ravaschiero, en Ibidem, 1951, 51; : El fin de Ruiz Huidobro, Montevideo, 1952; . : Ruiz Huidobro, hito de Mayo, en Tercer Congreso Internacional de Historia de Am\u00E9rica, t. V, p. 213; FERNANDO O. ASSUN, Mayo y sus prohombres, vistos por el pintor Juan M. Blames, en Ibidem, t. V, p. 348; VILANovA RoDR\u00CDGUEZ, Los Gallegos en la Argentina, t. I, p. 494; DEMETRIo RAMos, , Liniers en el mot\u00EDn de Buenos Aires del Primero de Enero de 1809, Sevilla, 1964, p. 539, n. 76, 554, 564; M. CAsTRo L\u00F3PEz, Don Pascual Ruiz Huidobro, en Revista Hist\u00F3rica, Montevideo, 1912, t. V, 15, p. 697; MIRANDA, Las Instrucciones del XIII, p. 58; MARFANY, El Cabildo de Mayo, cit, p. XCIII; ENRIQUE de GANDfA, Pascual Ruiz Huidobro, autor material de la Junta, en El D\u00EDa, La Plata, 28 noviembre de 1948; DESTEFANI, Los Marinos en las Invasiones Inglesas, cit, p. 68-69, 119, 123-124, 230-231, 255, 361363; JUAN BEVERINA, Los votos de los militares en el Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, en La Prensa, 20 mayo de 1934 ; HUBERTINA GoMENsoRo, Pascual Ruiz Huidobro, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, .As. 1961, p. 321-323; HUDsoN, Recuerdos Hist\u00F3ricos, cit, p. 10, 148; CARRANZA, Campa\u00F1as Navales, cit, vol. I, . 12, p. 7-13, se reproduce su retrato firmavol. III, p. -8; AN\u00CDBAL RUIZ MOREINO, - Introducci\u00F3n de la vacuna en Am\u00E9rica. (Earpedici\u00F3n de Balmis, en Publicaciones de la C\u00E1tedra de Historia de la Medicina, Bs. As. 1947, vol. XI, t. II, p. 148 y ss., 199200; JULIO FERN\u00C1NDEZ PELAEZ, Lugares hist\u00F3ricos de Mendoza, en Revista de la Junta de Estudios Hist\u00F3ricos de Mendoza, Mendoza, 1968, no 5, p. 232).";
biografias[temp][bioNombres[temp][47]] = "Saavedra, Cornelio de. Militar. Naci\u00F3 en Potos\u00ED el 16 de septiembre de 1759. Fueron sus padres el capit\u00E1n don Santiago de Saavedra y Palma, natural de Buenos Aires, ciudad de la que fu\u00E9 alcalde y regidor de 1770 a 179o, y do\u00F1a Mar\u00EDa Teresa Rodr\u00EDguez de Gir\u00E1ldez, oriunda de Potos\u00ED. A los ocho a\u00F1os de edad sus progenitores lo trajeron a esta capital para cursar la segunda ense\u00F1anza en el Real colegio de San Carlos, despu\u00E9s de lo cual se dedic\u00F3 al comercio. Debido a su honorabilidad se le encomend\u00F3 el ejercicio de diversos cargos p\u00FAblicos durante el virreinato, como el de alcalde de segundo voto, en 18o 1. El 1 1 de marzo de 18o5, el Cabildo de esta ciudad lo nombr\u00F3 administrador de los granos para que procediese al acopio de trigo y dem\u00E1s cereales a los precios corrientes, funci\u00F3n en la que puso de relieve su experiencia de hacendado. Poco despu\u00E9s y con motivo de la primera invasi\u00F3n inglesa al R\u00EDo de la Plata, c\u00FApole una actuaci\u00F3n de primera fila, como comandante del cuerpo de Patricios, en el rechazo de las fuerzas invasoras. En , ya definitivamente organizado dich\u00F3 regimiento, volvi\u00F3 a distinguirse en las acciones de la defensa de Buenos Aires. El de enero de 18o9 se produjo movimiento revolucionario destinado a derrocar al virrey Liniers. Al frente de los mismos patricios, Saavedra hizo fracasar los m\u00F3viles de ese movimiento, contribuyendo a mantener en el gobierno al citado virrey. Durante los trabajos preparatorios de la revoluci\u00F3n de Mayo de 181O, se caracteriz\u00F3 entre los hombres de consejo por su prudencia, y fu\u00E9 el jefe de las fuerzas armadas que sostuvieron la causa patriota. Particip\u00F3 en el Cabildo abierto del d\u00EDa 22, y en \u00E9l formul\u00F3 su voto en favor de la libertad. Sus puntos de vista fueron reproducidos por la mayor\u00EDa de los partidarios de la caducidad del virreinato y del nombramiento de un gobierno popularmente elegido. Designados los miembros de la Junta gubernativa del 24, que Saavedra integr\u00F3 junto con Castelli, Sol\u00E1 e Inchaurregui, bajo la presidencia de , Cisneros, renunci\u00F3 ante el reclamo popular, para ser nombrado al d\u00EDa siguiente, juntamente con otros patriotas, los cuales compusieron el primer gobierno patrio el 25 de mayo, gobierno que tuvo el honor de presidir. Al poco tiempo de instalarse la Junta, se insinuaron las dos tendencias pol\u00EDticas cuyos caracterizados exponentes fueron el presidente Saavedra y el secretario doctor Moreno. Muerto \u00E9ste, sus partidarios, congregados en la Sociedad patri\u00F3tica, empezaron a hacer una sistem\u00E1tica oposici\u00F3n a las tendencias saavedristas. Por eso no sorpTende que a ra\u00EDz del mot\u00EDn del 6 de abril de 1811, Saavedra accediera a las exigencias de los revoltosos que, calificados como sostenedores de los ideales proclamados por la nombrada sociedad, reclamaron la separaci\u00F3n de los miembros de la Junta, como consecuencia del desastre de Huaqu\u00ED, Saavedra se crey\u00F3 en el deber de ir al Alto Per\u00FA con el fin de rehacer la suerte de las armas argentinas: con ese fin parti\u00F3 el 26 de agosto de 1811. A los ocho d\u00EDas de haber llegado a Salta se le hizo saber su separaci\u00F3n del gobierno y de la presidencia de la Junta, y se le orden\u00F3 entregar las tropas a don Juan Mart\u00EDn de Pueyrred\u00F3n. Desde ese momento empez\u00F3 para Saavedra, v\u00EDctima de las pasiones pol\u00EDticas de la \u00E9poca, una vida de proscripci\u00F3n y de infortunio. Desterrado a San Juan, pas\u00F3 en 1814 a Chile. Con fecha 31 de julio del mencionado a\u00F1o se dirigi\u00F3 al gobierno de ese pa\u00EDs, exponiendo los fundamentos demostrativos de su inocencia, mientras su esposa, do\u00F1a Saturnina Ot\u00E1rola, que se encontraba en Mendoza, dirigi\u00F3 una nota al general San Mart\u00EDn, gobernador intendente de Cuyo, reclamando asilo para su marido en esa provincia. El jefe del ej\u00E9rcito de los Andes accedi\u00F3 a ese pedido y fij\u00F3 como residencia la ciudad de San Jnan. En esa situaci\u00F3n permaneci\u00F3 hasta 1818, en que el Congreso general constituyente puso t\u00E9rmino a la causa. Poco despu\u00E9s, el director Pueyrred\u00F3n dict\u00F3 un decreto confiri\u00E9ndole el empleo de brigadier general de los ej\u00E9rcitos de la naci\u00F3n, con antig\u00FCedad al 14 de enero de 18 1. A fines del referido a\u00F1o, el mismo Pueyrred\u00F3n le nombr\u00F3 jefe de estado mayor, en reemplazo del general Antonio Gonz\u00E1lez Balcarce, que hab\u00EDa marchado a incorporarse al ej\u00E9rcito libertador de Chile. Desempe\u00F1ando ese cargo inspeccion\u00F3 las tropas en Santa Fe, en Mart\u00EDn Garc\u00EDa y en Luj\u00E1n, y concert\u00F3 negociaciones de paz con los indios ranqueles. Durante el per\u00EDodo de anarqu\u00EDa se retir\u00F3 a Montevideo, de donde regres\u00F3 al constituirse el gobierno del coronel Mart\u00EDn Rodr\u00EDguez, en octubre de 182o. Continu\u00F3 su actuaci\u00F3n hasta fines de 182 , fecha en que fu\u00E9 inclu\u00EDdo, junto con los generales Azcu\u00E9naga y Pueyrred\u00F3n, en . la ley de reforma que por entonces se dict\u00F3. Siendo ya septuagenario, ofreci\u00F3 sus servicios en ocasi\u00F3n de la guerra contra el imperio del Brasil; el gobierno, por medio del ministro de Guerra coronel Marcos Balcarce, h\u00EDzole saber que estimaba el ofrecimiento y que, llegado el caso, ser\u00EDa aceptado con la consideraci\u00F3n que se deb\u00EDa a su edad avanzada. Termin\u00F3 sus d\u00EDas en Buenos Aires el 29 de marzo de 1829. Saavedra fu\u00E9 un gran patriota que, no obstante haber consagrado su vida a la patria, sufri\u00F3 hondos sinsabores y desenga\u00F1os. Dej\u00F3 escrita una memoria aut\u00F3grafa, que fu\u00E9 publicada por el Museo hist\u00F3rico nacional en 191o, a\u00F1o en que se le erigi\u00F3 su estatua en esta capital. En 19o9 public\u00F3 su biograf\u00EDa el se\u00F1or A. Zimmermann Saavedra, y diez a\u00F1os despu\u00E9s aparecieron los libros Los Saavedras en Buenos Aires durante la colonia, por Ricardo de Lafuente Machain, y Saavedra, por don Juan R\u00F3mulo Fern\u00E1ndez; trabajo \u00E9ste escrito por encargo de la Comisi\u00F3n nacional de homenaje al pr\u00F3cer en ocasi\u00F3n del centenario de su muerte. Un partido importante de la provincia de Buenos Aires perpet\u00FAa su nombre.";
biografias[temp][bioNombres[temp][48]] = "SAN MART\u00CDN, Bernab\u00E9 de: Militar y hacendado. Naci\u00F3 en Baradero (Prov. de Bs.As.), el 11 de junio de 1777. Fueron sus padres el Maestre de Campo don Juan Ignacio San Mart\u00EDn y Avellaneda, y do\u00F1a Bernarda Ceballos y Pastor. Por su origen noble, se inici\u00F3 en la carrera militar como cadete del Regimiento de Infanter\u00EDa de Buenos Aires, el 18 de julio de 1793, cuerpo en el cual sirvi\u00F3 hasta 1800, en que obtuvo su licencia. Figur\u00F3 en las Milicias Provinciales Disciplinadas de Caballer\u00EDa, en calidad de subteniente, en 1805. Al producirse las Invasiones Inglesas en 1806, actu\u00F3 en el combate de Quilmes, y se hall\u00F3 en la Reconquista el 12 de agosto. Ascendido a alf\u00E9rez tuvo activa participaci\u00F3n como Convento de Santo Domingo, permitiendo el avance de la infanter\u00EDa patriota, desde diversas posiciones, desmantelando al enemigo, y sus certeros disparos de ob\u00FAs contra la torre de aqu\u00E9l, basti\u00F3n del invasor, efectuados el 5 de julio de 1807, obligando a los ingleses a levantar la bandera de parlamento y a su posterior rendici\u00F3n. Al d\u00EDa siguiente, estuvo encargado de uno de los obuses que se destinaron para desalojar al enemigo del Hospital de la Residencia, siendo el \u00FAltimo de los que se retiraron. Por su comportamiento, mereci\u00F3 ser promovido a teniente coronel de las Milicias Urbanas, el 16 de febrero de 1808. Ascendi\u00F3 a sargento mayor del Cuerpo Patriotas de la Uni\u00F3n, el 18 de febrero de 1809. En atenci\u00F3n al cargo que revest\u00EDa, fue invitado al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810. All\u00ED vot\u00F3 por la deposici\u00F3n del Virrey, apoyando el voto del presb\u00EDtero doctor Juan Nepomuceno Sol\u00E1. Fue tercera firma en la proclama que eligi\u00F3 a la Primera Junta Patria. Integr\u00F3 el Consejo de Guerra que el brigadier Cornelio de Saavedra le hizo formar al general Manuel Belgrano a su regreso de la Banda Oriental. En 1811, la Junta lo confirm\u00F3 en su cargo de teniente coronel efectivo del Regimiento de Artiller\u00EDa Volante. Reemplaz\u00F3 en sus funciones al coronel espa\u00F1ol Gerardo Esteve y Llach. El 9 de setiembre de 1812, fue designado Comandante de Armas de Entre R\u00EDos, pero nueve d\u00EDas despu\u00E9s obtuvo su retiro por razones de salud. En 1816, se lo nombr\u00F3 comandante del Regimiento . 4 de Milicias de Caballer\u00EDa de Campa\u00F1a de Buenos Aires, y en ese mismo a\u00F1o, se le otorg\u00F3 los despachos de coronel. Particip\u00F3 en las luchas civiles del litoral, y en la campa\u00F1a de Santa Fe. Se hall\u00F3 formando parte del Ej\u00E9rcito de Observaci\u00F3n que se reuni\u00F3 en San Nicol\u00E1s, con el que penetr\u00F3 en Santa Fe, atacando al enemigo en Paso Aguirre, sobre el R\u00EDo Salado. En 1820 se hallaba autl al mando del citado Regimiento con asiento en Baradero. Fue acusado por sus procedimientos arbitrarios por el vecindario de ese lugar, y el go. bierno que atendi\u00F3 los reclamos, lo relev\u00F3 del cargo, pasando a retiro. Hombre culto, pose\u00EDa bienes de fortuna; atendi\u00F3 personalmente la administraci\u00F3n de sus campos en Baradero. Muri\u00F3 en Buenos Aires, el 18 de noviembre de 1824, a los 47 a\u00F1os de edad. Sus restos descansan en el sepulcro que hizo construir su esposa do\u00F1a Delfina Campos y L\u00F3pez Camelo en el Cementerio del Norte. Era primo de Francisco Javier de Riglos y San Mart\u00EDn. (V.: YABEN, Biograf\u00EDas Argentinas, cit, t. V, p. 503-. 506, se equivoca al dar el apellido de su padre como Juan Ignacio San Mart\u00EDn y Guti\u00E9rrez de Paz, y casado con do\u00F1a Josefa Campos, error que repite UDAoNDo, , Diccionario Colonial Biogr\u00E1fico, p. 821, pero que corrige en p. 822-828; PEREIRA LAHITTE, Bernab\u00E9 de San Mart\u00EDn y Ceballos, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As. 1961, p. 339-340; RICARDo R. CAILLETBois, El Coronel don Bernab\u00E9 de San Mart\u00EDn y el ataque a Santo Domingo. (Antecedentes biogr\u00E1ficos), en Bolet\u00EDn del Instituto de Investigaciones Hist\u00F3ricas, Bs. As. 1929, t. IX, p. 328-339; MAR\u00CDA IRENE RowAs PANELo dE FiRPo, As. cendencia del Conquistador Espa\u00F1ol Alonso Riquelme de etc., en Genealog\u00EDa, Bs. As. 1977, no 17, p";
biografias[temp][bioNombres[temp][49]] = "SARASSA, Saturnino Lorenzo: Militar. Era nacido en Buenos Aires, el 12 de agosto de 1760, hijo de don Javier Saturnino Sarassa y de do\u00F1a Juana Josefa Tirado. Dedic\u00F3se al comercio al lado de su padre, miembro consiliar del Real Consulado en 1794 y 1796, fecha en que falleci\u00F3. Con anterioridad, habfase casado con do\u00F1a Mar\u00EDa de Herrero y Cossio, en 1790. Su carrera militar comenz\u00F3 en 1806, con motivo de las Invasiones Inglesas, alist\u00E1ndose en una compa\u00F1\u00EDa del batall\u00F3n de Patricios, cabi\u00E9ndole una actuaci\u00F3n destacada en los Corrales de Miserere v en el asedio del Convento de Santo Domingo. El comandante Saavedra en un informe elevado al Virrey el 21 de iulio lo propuso para ascender a teniente, recibiendo los despachos el 8 de octubre del mismo a\u00F1o. Obtuvo los de capit\u00E1n, el 5 de octubre de 1808. Abraz\u00F3 la causa de la independencia desde los primeros momentos de la Revoluci\u00F3n de Mayo. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, y dio su voto a favor de la cesaci\u00F3n del Virrey Cisneros, fundando con breves palabras su posici\u00F3n conforme a lo ex. puesto por Cornelio Saavedra. El 25 de mayo fir m\u00F3 la petici\u00F3n que propuso los nombres de las autoridades de la Primera Junta. Acompa\u00F1\u00F3 a Belgrano en la expedici\u00F3n al Paraguay, revistando de capit\u00E1n graduado de teniente coronel de los regimientos . 1 y No 2 de Patricios. All\u00ED reem. plaz\u00F3 accidentalmente alguna vez al comandante en jefe, y particip\u00F3 en la acci\u00F3n de Paraguary. Tomado prisionero, recobr\u00F3 su libertad al fir. marse la capitulaci\u00F3n despu\u00E9s de Tacuar\u00ED, en que fue devuelto a Buenos Aires desde Montevideo en la fragata Ifigenie, junto al capit\u00E1n Ignacio Warnes y otros. En 1811, fue promovido a sargento mayor. El 7 de febrero de 1812, la Junta de Buenos Aires lo nombr\u00F3 primer Teniente gobernador de San Juan. Arrib\u00F3 a esa provincia el 12 de abril, y dos d\u00EDas despu\u00E9s asumi\u00F3 el cargo. En su obra de gobierno cre\u00F3 la Contralor\u00EDa o Direcci\u00F3n de Rentas, el 16 de diciembre de 1812: impuls\u00F3 la explotaci\u00F3n del mineral de Guachi y Gualil\u00E1n, mejorando el r\u00E9gimen de trabajo en las minas, y dict\u00F3 ordenanzas sobre calles y polic\u00EDa. Reconoci\u00F3 las iniciativas del Triunvirato en materia judicial, integr\u00F3 el Tribunal de Conciliaci\u00F3n e implant\u00F3 el sistema de jueces comisionados. Bajo su administraci\u00F3n se realiz\u00F3 el censo de poblaci\u00F3n ordenado por el Triunvirato, organiz\u00F3 el servicio de postas y correos; se preocup\u00F3 por el comercio ganadero de exportaci\u00F3n a Chile. Impuso contribuciones extraordinarias a la poblaci\u00F3n en 1812 y 1813, y aport\u00F3 hombres para el ej\u00E9rcito del Alto Per\u00FA. Saavedra lleg\u00F3 confinado a San Tuan durante su gobierno, dispens\u00E1ndosele buen trato. Sostuvo graves desaveniencias pol\u00EDticas en la provincia contra Laprida, Tello v Torres, y problemas de competencia con el Cabildo. Tuvo con. flictos por la elecci\u00F3n de jueces, alcaldes y diputados a la Asamblea General Constituyente. La oposici\u00F3n del Cabildo y la tirantez creada con Sarassa acusado de actos d\u00EDscolos lleg\u00F3 al borde de la crisis, so pretexto de una supuesta conspiraci\u00F3n de los espa\u00F1oles. Incluso se pidi\u00F3 a la Asamblea del a\u00F1o xIII su remoci\u00F3n del cargo. El pueblo lo depuso el 30 de setiembre de 1813. Sarassa huy\u00F3 refugi\u00E1ndose en Mendoza. Fue \u00E9sta la primera revoluci\u00F3n en la historia de San Tuan. Instalado en la provincia vecina obtuvo del gobierno superior el nombramiento de un iuez comisionado para deslindar responsabilidades, y el Dr. Jos\u00E9 Mar\u00EDa Garc\u00EDa fue designado interventor nacional, quien se aboc\u00F3 de inmediato a la instrucci\u00F3n del sumario. Los autores e instigadores del movimiento fueron arrestados, y Laprida fug\u00F3 a Buenos Aires. El 4 de enero de 1814 se cerr\u00F3 la causa, con una condena dictada contra ellos. Sarassa fue repuesto en el cargo los primeros d\u00EDas, y el 18 de enero renunci\u00F3. Se alej\u00F3 sin aceptar tampoco el cargo de teniente gobernador en La Rioja, para lo cual hab\u00EDa sido designado el 19 de diciembre de 1813, por no serle propicio el clima. En Mendoza cas\u00F3 en segundas nupcias con Mar\u00EDa Felipa Moyano, durante el lapso que fue depuesto del gobierno y permaneci\u00F3 exiliado. El 8 de febrero de 1814, con el grado de teniente coronel pas\u00F3 a retiro de Inv\u00E1lidos. En 1818, form\u00F3 parte del Cabildo local. Suscribi\u00F3 como regidor una nota dirigida a San Mart\u00EDn, el 15 de diciembre de ese a\u00F1o. Durante todo este tiempo, la enfermedad que contrajo en el Paraguay, le impidi\u00F3 trabajar m\u00E1s activamente. Atacado de ci\u00E1tica cr\u00F3nica vi\u00F3se obligado a retirarse del ej\u00E9rcito en 1821, con goce de pensi\u00F3n modesta, y con el t\u00EDtulo de teniente coronel del Cuerpo de Inv\u00E1lidos. Muri\u00F3 en Buenos Aires, en la mayor pobreza, el 26 de setiembre de 1835. Sus restos mortales descansan en el Cementerio de la Recoleta. Una placa de m\u00E1rmol en el frontis de la vieja Casa de Gobierno de San Juan, ca\u00EDda con el terremoto de 1944, honraba su memoria. (V.: CARAFFA, Hombres Notables de Cuyo, p. 145; Id.: en Ilustraci\u00F3n Hist\u00F3rica Argentina, Bs. As. 19 enero de 1910, p. 50, cit, por FAsoLINo, Vida y obra del Primer Rector, cit, p. 24-25, lo da nacido el 12 de agosto de 1760; VIDELA, Historia de San Juan, t. III, p. 245-283, . VI, reproduce su retrato; Id.: Saturmino L. Sarassa, primer Teniente Gobernador de San Juan (1812-1814), en Investigaciones y Ensayos, Bs.As. 1972, no 12, p. 219-251; C\u00C9SAR H. GUERRERo, Repercusi\u00F3n de Mayo en San Juan, en Tercer Congreso Intermacional de Historia de Am\u00E9rica, t. VI, p. 249-251; Tomas de Raz\u00F3n, p. 839; TJARKs, El Consulado de Buenos Aires, cit, t. II, p. 888).";
biografias[temp][bioNombres[temp][50]] = "SUPER\u00CD, Jos\u00E9: Militar. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 11 de junio de 1790. Ingres\u00F3 en la carrera de las armas, siendo casi un ni\u00F1o, y en 1798, fue ascendido a cabo 29 del Regimiento de Infanter\u00EDa Fijo de Buenos Aires. En 1803, figura como cabo 19 de la Compa\u00F1\u00EDa de Pardos y Morenos. Asisti\u00F3 a las Invasiones Inglesas en las que se bati\u00F3 valerosamente, y el 11 de marzo de 1807, mereci\u00F3 el empleo de subteniente graduado de ej\u00E9rcito. Al a\u00F1o siguiente, fue promovido a teniente graduado. En 1809 la Suprema Junta Real de Sevilla le nombr\u00F3 teniente del Batall\u00F3n de Pardos y Morenos. Invitado al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, se adhiri\u00F3 al voto de don Pascual Ruiz Huidobro, de que deb\u00EDa cesar el Virrey en el mando y reasumirlo el Cabildo como representante del pueblo para ejercerlo. Alistado a las filas patriotas, fue dado de alta como capit\u00E1n de la . Compa\u00F1\u00EDa del Regimiento No , el 2 de julio de 1810. Poco despu\u00E9s, revist\u00F3 como sargento mayor en el Batall\u00F3n de Castas, incorpor\u00E1ndose a las tropas que formaron el Ej\u00E9rcito del Alto Per\u00FA, luego del desastre de Desag\u00FCadero. Se hall\u00F3 en las batallas de Las Piedras y en la de Tucum\u00E1n, donde fue hecho prisionero, pero consigui\u00F3 ser liberado. Estuvo en la batalà de Salta, despu\u00E9s de la cual por su comportamiento el general Belgrano le hizo acordar la efectividad de teniente coronel, el 19 de noviembre de 1812. Acompa\u00F1\u00F3 al Ej\u00E9rcito en su avance hasta Potos\u00ED y en Vilcapugio combati\u00F3 con su batall\u00F3n en el centro de la l\u00EDnea patriota. Encontr\u00F3 una muerte gloriosa en la acci\u00F3n de Ayohuma, el 14 de noviembre de 1813. Cas\u00F3 con do\u00F1a Rosa Berdun, y en segundas nupcias con Mar\u00EDa Nicolasa Alvarez. Su hijo Antonio Super\u00ED, era traductor de La Tribuna. Una calle de la ciudad lleva su nombre. (V.: YABEN, Biograf\u00EDas Argentinas, cit, t. V, p. 784785; RoMAY, Jos\u00E9 Super\u00ED, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1960, p. 347).";
biografias[temp][bioNombres[temp][51]] = "TERRADA, Juan Florencio: Militar. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 7 de noviembre de 1782. Era hijo de don Juan Bautista Terrada y de do\u00F1a Manuela Narcisa Fretes y Esquivel. Se educ\u00F3 en esta ciudad, alist\u00E1ndose en la milicia. El 5 de marzo de 1798, fue nombrado por el Rey, capit\u00E1n del Regimiento de Infanter\u00EDa de Milicias de Buenos Aires. Actu\u00F3 en las Invasiones Inglesas de 1806, bajo el mando del inspector de Armas don Pedro de Arce en la tentativa hecha para contrarrestar el desembarco de Beresford en la playa de Quilmes, el 25 de junio de aquel a\u00F1o. Por orden de Sobre Monte, el capit\u00E1n Terrada se situ\u00F3 con 100 infantes en la quinta de Marull. Replegado sigui\u00F3 al Virrey en su retirada a C\u00F3rdoba, de donde regres\u00F3 con el ej\u00E9rcito organizado. Destac\u00F3se en la defensa de Buenos Aires, el 5 de julio de 1807, y por sus merecimientos el 22 de octubre de aquel a\u00F1o fue nombrado teniente coronel del batall\u00F3n Granaderos de Fernando VII(cuyo cuartel estaba en el Fuerte, dedicado al cuidado del Virrey), llamado m\u00E1s popularmente Granaderos de Terradadebido al prestigio que adquiri\u00F3 su jefe. El 22 de mayo de 1810, asisti\u00F3 al hist\u00F3rico Cabildo Abierto, donde dijo que se conformaba con el voto de Cornelio Saavedra, debiendo tenerlo activo y decisivo el s\u00EDndico procurador, doctor Leiva. En la jornada del 25 de mayo, Terrada estamp\u00F3 su firma en la primera hoja del cuadernillo en que los vecinos, comandantes y oficiales de los cuerpos voluntarios de la Capital, exig\u00EDan la renuncia de la Junta presidida por Cisneros para que se nombrase otra que encabezaba Saavedra. Asimismo, el jefe de los Granaderos se hizo presente con los otros comandantes de la guarnici\u00F3n a la reuni\u00F3n promovida por el Cabildo, donde Terrada se pronunci\u00F3 en contra del ex-virrey Cisneros. Ascendido por la Junta el 19 de junio a coronel de ej\u00E9rcito, en noviembre, fue enviado por aquella ante el almirante ingl\u00E9s De Courcy, en misi\u00F3n reservada, la que tuvo resultado satisfactorio, porque \u00E9ste intim\u00F3 a Vigodet y Salazar, autoridades de Montevideo, la cesaci\u00F3n del bloqueo de Buenos Aires en lo que afectaba al comercio brit\u00E1nico. En 1811, Terrada march\u00F3 a Santa Fe, y consus granaderos se incorpor\u00F3 al ej\u00E9rcito sitiador de Montevideo. En 1812, fue comisionado a la Banda Oriental ante el general portugu\u00E9s Diego de Souza para exigirle el cumplimiento del tratado ajustado con Rademaker. En febrero de ese a\u00F1o, pas\u00F3 al Salto en lucha contra los portugueses invasores. Concurri\u00F3 al segundo sitio de Montevideo con sus Granaderos, desde enero hasta setiembre de 1813, fecha en que regres\u00F3 a Buenos Aires. L1 23 de diciembre de ese a\u00F1o, el gobierno de las Provincias Unidas lo design\u00F3 gobernador intendente de la provincia de Cuyo, al frente de la cual permaneci\u00F3 hasta el 4 de agosto de 1814, en que fue nombrado sargento mayor de la plaza de 15uenos Aires, donde desempen\u00F3 tambi\u00E9n el gobierno interino de la misma. El 10 de enero de 1819, 1errada ascendi\u00F3 a coronel mayor graduado de nfanter\u00EDa, pero la revoluci\u00F3n de abril de aquel a\u00F1o contra el director Alvear, lo cont\u00F3 entre sus enemigos, siendo encarcelado y procesado por aqu\u00E9l. Renacida la Gran Logia de buenos Aires que presidi\u00F3 Pueyrred\u00F3n, ocup\u00F3 el cargo de vicepresidente. Amigo de OHiggins mantuvo una amistad \u00EDntima y epistolar por intermedio de su t\u00EDo el can\u00F3nigo Juan Pablo Fretes. Con el cambio de pol\u00EDtica, Terrada se desempe\u00F1\u00F3 como ministro de Guerra del director Pueyrred\u00F3n, , asimismo, como enviado secreto ante el general Lecor, comandante del ej\u00E9rcito portugu\u00E9s que hab\u00EDa invadido la Banda Oriental. En su car\u00E1cter de ministro, imparti\u00F3 a San Mart\u00EDn, el 24 de diciembre de 1816, las instrucciones reservadas para realizar la expedici\u00F3n a Chile, mereciendo por su intervenci\u00F3n en la preparaci\u00F3n de la misma, la distinci\u00F3n de la Legi\u00F3n del M\u00E9ritode aquel pa\u00EDs. A su costa hizo confeccionar cien vestuarios para uniformar igual n\u00FAmero de granaderos. Fue reemplazado el 11 de marzo de 1817, y al a\u00F1o siguiente, nombrado elector de diputados. Fue uno de los firmantes de la famosa intimaci\u00F3n que envi\u00F3 Soler el 10 de febrero de 1820 al Cabildo de Buenos Aires. A ra\u00EDz de los sucesos pol\u00EDticos de ese a\u00F1o ca\u00F3tico, fue confinado. De regreso a la capital, se lo reincorpor\u00F3 a los cuadros castrenses, siendo reformado en 1822. Gravemente enfermo, otorg\u00F3 su testamento ante el escribano Jos\u00E9 Mar\u00EDa Jard\u00F3n, el 10 de diciembre de 1823. Muri\u00F3 cinco meses despu\u00E9s, el 3 de mayo de 1824, joven a\u00FAn. Hab\u00EDase casado con do\u00F1a Mar\u00EDa del Carmen M\u00E1rmol, con la cual procre\u00F3 una hija Florencia Terrada y M\u00E1rmol que cas\u00F3 con Doroteo Gonz\u00E1lez Videla. Era un hombre curioso y muy relacionado, sobrino del can\u00F3nigo Fretes. En el cementerio del Norte se levant\u00F3 un monumento a su memoria, pero por las transformaciones realizadas en esa necr\u00F3polis desapareci\u00F3. (V.: YABEN, Biograf\u00EDas Argentinas, cit, t. V, p. 839841; RoBERTs, Las Invasiones Inglesas, cit, p. 42, 100, 146, 258; SIERRA, Historia de la Argentina. 1800-1810, p. 104; EYZAGUIRRE, OHiggins, p. 166-167; , La Logia Lautaro, p. 253-254; CARRANZA, Campa\u00F1as Navales de la Rep\u00FAblica Argentima, vol. III, ts. 12, 2° ed, p. 18, 84; BRAckENRIDGE, La Independencia Argentina, t. I, p. 208; CANTER, La Revoluci\u00F3n de abril de 1815 y la organizaci\u00F3n del nuevo Directorio, en Historia de la Naci\u00F3n Argentina, t. VI (1o secc.), p. 392, 398; PUEYRRED\u00D3N, Gestiones Diplom\u00E1ticas en Am\u00E9rica, en Ibidem, p. 696, 707 ; LUis G\u00DCEMEs, Giiemes documemtado, t. II, p. 31; MARFANY, Episodios de la Revoluci\u00F3n de Mayo, p. 70-71; PAsToR, San Luis. Su gloriosa y callada gesta, p. 19, 68, dice que no debe confund\u00EDrsele con Florencio Terrada cuando en verdad es el mismo patriota Galer\u00EDa de Gobermantes de Memdoza, en Revista de la Junta de Estudios Hist\u00F3ricos de Mendoza, t. II, p. 825; se reproduce su retrato; IBARGUREN (h., Juan Florencio Terrada, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As, 1960, p. 349-350; SEGRETI, La Junta Grande. (Del 18 de diciembre de 1810 al 13 de abril de 1811), en Anuario del Departamento de Historia, C\u00F3rdoba, 1964-65, no 2, p. 676, 678, 684; . DRAG?I LU????, ????do entraro? ?? ?? el gobier?o de San Mart\u00EDn. Balcarce Terrada , en La Prensa, 25 enero de 1942; OCAMPo, Or\u00EDgenes hist\u00F3ricos de la Ciudad Partido de Moremo, p. 148).";
biografias[temp][bioNombres[temp][52]] = "TERRADA, Juan Ignacio: Militar. Era nacido en Buenos Aires. Se incorpor\u00F3 a las Milicias de Caballer\u00EDa con el grado de alf\u00E9rez, el 15 de setiembre de 1804. Intervino en las Invasiones Inglesas y con Felipe de Sentenach contribuy\u00F3 a la reconquista de la ciudad. Se retir\u00F3 del servicio con el grado de teniente coronel graduado en las Milicias Urbanas, el 16 de febrero de 1808. Mantuvo relaci\u00F3n con Sen tenach, y con motivo de la asonada del 19 de enero de 1809, debi\u00F3 declarar en el Proceso contra Alzaga, Sentenach y Ezquiaga que se realiz\u00F3 en esta Capital. (V.: Proceso seguido comtra Mart\u00EDn de \u00C1lzaga, Felipe de Sentenach, etc., en Biblioteca de Mayo, t. XII, p. 11.069).";
biografias[temp][bioNombres[temp][53]] = "Thompson, Mart\u00EDn. Militar. Natural de Buenos Aires, donde vi\u00F3 la luz el 23 de abril de 1777. Sigui\u00F3 la carrera de marino en Espa\u00F1a. En 18o6 asisti\u00F3 en clase de cadete al combate naval de Trafalgar. Al producirse el movimiento de 181 o se hallaba en esta ciudad figurando entre sus dirigentes m\u00E1s caracterizados. En dicho a\u00F1o — revistando de alf\u00E9rez de fragata — era jefe del apostadero naval de Montevideo y, creada la primera Junta, fu\u00E9 nombrado capit\u00E1n del puerto de Buenos Aires. Debi\u00F3 ocupar una posici\u00F3n distinguida cuando, no obstante su grado subalterno, fu\u00E9 uno de los cuatrocientos vecinos que recibiera una invitaci\u00F3n para asistir al Cabildo abierto del 22 de mayo de 181o. En esta asamblea di\u00F3 su voto por la causa de la patria, haciendo suyo el del jefe de Patricios, Saavedra. En 1817, siendo coronel, fu\u00E9 enviado en misi\u00F3n diplom\u00E1tica cerca del gobierno de los Estados Unidos de Norte Am\u00E9rica, en representaci\u00F3n de las Provincias Unidas del R\u00EDo de la Plata y, en tal car\u00E1cter, suscribi\u00F3 un documento con otros representantes sudamericanos, en el que se autorizaba en nombre de los respectivos gobiernos al general MGregor para tomar posesi\u00F3n inmediata de las islas Floridas, ocupadas por los espa\u00F1oles. De regreso de su misi\u00F3n, present\u00F3 al gobierno una interesante memoria que se conserva en el archivo del ministerio de Guerra. El coronel Thompson sufri\u00F3 grandes contrariedades debido a su actuaci\u00F3n y a las comisiones arriesgadas que desempe\u00F1\u00F3. Muri\u00F3 el 23 de octubre de 1819. Hab\u00EDase casado con la ilustre dama Mariquita S\u00E1nchez y Velazco, que despu\u00E9s se despos\u00F3 con Mendeville.";
biografias[temp][bioNombres[temp][54]] = "ZAMUDIO, Floro de: Militar. Naci\u00F3 en Buenos Aires, en 1789. Era hijo de don Juan Gregorio de Zamudio y Pesoa, y de su segunda esposa, do\u00F1a Mar\u00EDa Josefa de Echeverr\u00EDa. Como su hermano M\u00E1ximo, abraz\u00F3 la carrera de las armas, y actu\u00F3 en las Invasiones Inglesas en 1806 y 1807, mereciendo el honor de ser reconocido como portaestandarte del Escuadr\u00F3n de H\u00FAsares el 3 de octubre del postrer a\u00F1o. El 27 de enero de 1809, fue ascendido a subteniente de Compa\u00F1\u00EDa. Particip\u00F3 en el Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, pronunci\u00E1ndose por el voto. de Saavedra. Se lo ascendi\u00F3 a teniente el 3 de agosto de ese a\u00F1o. Fue nombrado edec\u00E1n de la Primera Junta, el 7 de octubre, y siendo teniente 19 del Escuadr\u00F3n de H\u00FAsares detuvo a \u00C1lzaga, el 6 de junio de 1812. Fue graduado sargento mayor, el 10 de febrero de 1814, y recibi\u00F3 despachos de capit\u00E1n efectivo de Caballer\u00EDa de L\u00EDnea, el 17 de agosto de 1815. Despu\u00E9s de su retiro, fue oficial mayor de la Aduana de Buenos Aires. Falleci\u00F3 en esta capital, el 5 de febrero de 1829, a los 40 a\u00F1os de edad. Cas\u00F3 con do\u00F1a Mar\u00EDa del Carmen de La Valle, hermana del general Juan Galo de Lavalle. (V.: D\u00CDAz de MoLINA, Los Zamudio, en Genealog\u00EDa, Revista del Instituto Argentimo de Ciencias Geneal\u00F3gicas, Bs. As., 1979, no 18, p. 39 ; ALFREDO AGOTE ROBERTSON, Floro de Zamudio, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 379-380, trae equivocados los nombres de sus progenitores YABEN, Biograf\u00EDas Argemtimas, t. V, p. 1280).";
biografias[temp][bioNombres[temp][55]] = "Vedia, Nicol\u00E1s de. Militar. Naci\u00F3 en la ciudad de Montevideo el 17 de enero de 1771. Inici\u00F3 su carrera militar con motivo de la invasi\u00F3n inglesa de 18o6, y fu\u00E9 hecho prisionero en la segunda invasi\u00F3n, cuando la plaza de Montevideo fu\u00E9 tomada por asalto por la divisi\u00F3n del general Auchmuty. Trasladado como tal a Inglaterra y posteriormente a Estados Unidos, sirvi\u00F3 en la guerra contra Napole\u00F3n. Restitu\u00EDdo a su patria, figur\u00F3 en calidad de oficial del batall\u00F3n Fijo. Hall\u00E1base en Buenos Aires cuando se produjo el movimiento revolucionario de Mayo, del cual fu\u00E9 uno de sus precursores y actQres, como miembro de un centro patri\u00F3tico. Asisti\u00F3 al Cabildo abierto del 22 de mayo, en el cual fund\u00F3 su voto por la causa de la revoluci\u00F3n. Por sus talentos mereci\u00F3 bien pronto ocupar los m\u00E1s altos destinos de su carrera. En 181 fu\u00E9 mayor general del ej\u00E9rcito sitiador de Montevideo y en 1814 desempe\u00F1\u00F3 igual cargo. En noviembre de 1816 se le design\u00F3 emisario diplom\u00E1tico cerca del general portugu\u00E9s Lecor. Actu\u00F3 en los sucesos pol\u00EDticos de 189o, como partidario del general Alvear. Posteriormente ocup\u00F3 - altos puestos en su pa\u00EDs y escribi\u00F3 una memoria de sus servicios que se public\u00F3 despu\u00E9s de su muerte; \u00E9sta acaeci\u00F3 en la ciudad de Montevideo, el 3 de diciembre de 1852. El general Mitre, en su Historia de Belgrano, dice que « el general Vedia fu\u00E9 un hombre inteligente y culto, de figura simp\u00E1tica y maneras dignas, de vasta cultura; pose\u00EDa varios idiomas y conoc\u00EDa la geograf\u00EDa y la historia del mundo. Era un verdadero diplom\u00E1tico que bajo las apariencias de un parlamentario con la espada al cinto pliego pol\u00EDtico en el bolsillo, llevaba en su cabeza todos los recursos necesarios para expedirse con habilidad y decoro en su equ\u00EDvoca misi\u00F3n . El general Melchor Pacheco y Obes pronunci\u00F3 una oraci\u00F3n f\u00FAnebre sobre su tumba, la cual puede leerse en un folleto que se guarda en la biblioteca que perteneci\u00F3 al general Mitre.";
biografias[temp][bioNombres[temp][56]] = "Viamonte, Juan Jos\u00E9. Militar. Naci\u00F3 en Buenos Aires el 9 de febrero de 1774. En 1786 ingres\u00F3 en calidad de cadete en un regimiento de infanter\u00EDa, en el cual, despu\u00E9s de cursar matem\u00E1ticas, fu\u00E9 ascendido a oficial de artiller\u00EDa y con el que sali\u00F3 a prestar servicios en la frontera y en la Banda. Oriental contra los portugueses. El 2o de marzo de 18oo contrajo enlace con do\u00F1a Bernardina Chavarr\u00EDa, dama que figur\u00F3 m\u00E1s tarde entre las patricias y fundadoras de la Sociedad de Beneficencia. En 18o6 y en 18o7 se distingui\u00F3 como ayudante del general Liniers combatiendo contra los ingleses en la defensa de Montevideo; y luego en la de Buenos Aires y en el movimiento del 1o de enero de 18o9 figur\u00F3 con los defensores del mismo Liniers, siendo el segundo jefe de las fuerzas. En 181 o fu\u00E9 uno de los iniciados en el movimiento enmancipador; como tal asisti\u00F3 el entonces sargento mayor Viamonte al Cabildo abierto del 22 de mayo y vot\u00F3 por la causa de la patria. En el mismo a\u00F1o parti\u00F3 en la expedici\u00F3n al interior como jefe del de infanter\u00EDa, e intervino en las acciones de Suipacha y Yuraicoragua y en la retirada del Desaguadero. Nombrado gobernador intendente de Entre R\u00EDos el 4 de noviembre de 1814, desempe\u00F1\u00F3 las funciones hasta el a\u00F1o siguiente en que fu\u00E9 promovido a general y desigmado comandante en jefe de la expedici\u00F3n militar contra Artigas y sus parciales. En 1818 se le eligi\u00F3 diputado al Congreso nacional y poco despu\u00E9s nombr\u00F3sele nuevamente general en jefe del ej\u00E9rcito expedicionario sobre Santa Fe, en 1819, campa\u00F1a en la que fu\u00E9 poco afortunado, pues al final, el 5 de enero de 182o, tuvo que concertar un armisticio, tregua pasajera en medio de la guerra civil. En 182 I desempe\u00F1\u00F3 interinamente el gobierno de Buenos Aires, y el 13 de noviembre de 1833 en efectividad. Un a\u00F1o despu\u00E9s, el 1o de octubre de 1834, renunciaba a dicho cargo. Su administraci\u00F3n goz\u00F3 de prestigio en la opini\u00F3n p\u00FAblica. Ministros suyos fueron hombres como el general Guido y el doctor Manuel Jos\u00E9 Garc\u00EDa. Con el advenimiento de la tiran\u00EDa emigr\u00F3 a Montevideo, en cuya ciudad muri\u00F3 el 31 de marzo de 1843. En 1891 repatri\u00E1ronse sus restos con grandes honores. En ese mismo a\u00F1o se imprimi\u00F3 un folleto que contiene su rese\u00F1a biogr\u00E1fica.";
biografias[temp][bioNombres[temp][57]] = "VIDAL, Jos\u00E9 Francisco: Comerciante y militar. Era nacido en La Coru\u00F1a (Espa\u00F1a), en 1752, hijo de don Domingo Vidal y de do\u00F1a Luisa del Sar Rivera. Procedente de C\u00E1diz lleg\u00F3 muy joven a Buenos Aires hacia 1767. Se dedic\u00F3 al comercio y en los a\u00F1os 1778/79, figuraba inscripto como due\u00F1o de dos tiendas. Se le concedi\u00F3 permiso en 1790, para extraer harina con destino a Corrientes y al Paraguay. Comparti\u00F3 esas actividades con otras de car\u00E1cter castrense. Se inici\u00F3 como soldado en 1769, ascendi\u00F3 a subteniente de granaderos en 1779, y a capit\u00E1n en 1795. Efectu\u00F3 donaciones a Su Majestad en 1793, con motivo de la guerra que sosten\u00EDa Espa\u00F1a con Francia. En 1806, revistaba como capit\u00E1n de voluntarios de infanter\u00EDa, y al producirse las Invasiones Inglesas, el 25 de junio reuni\u00F3 a su batall\u00F3n en el cuartel de la Rancher\u00EDa. A las tres de la tarde, form\u00F3 con esa unidad en la Plaza Mayor, que estuvo apostada debajo de los portales de la Recova. Al d\u00EDa siguiente, march\u00F3 con su tropa hacia el Puente de G\u00E1lvez donde presenci\u00F3 la retirada de las fuerzas del Subinspector Arce derrotadas en Quilmes, y la posterior quemaz\u00F3n del puente. A la noche patrullaron la costa del Riachuelo, y m\u00E1s tarde, trab\u00F3se en combate con los ingleses, logrando producirle bajas al enemigo. Pudo abrirse paso hasta la Fortaleza donde supo que el virrey Sobremonte con su familia se retiraba a la campa\u00F1a con toda la caballer\u00EDa. En la Informaci\u00F3n hecha por el Cabildo sobre la p\u00E9rdida y reconquista de esta ciudad en 1806, expres\u00F3 que como capit\u00E1n m\u00E1s antiguo, jam\u00E1s hab\u00EDa visto tropas m\u00E1s animosas que nuestras milicias, ni tanto entusiasmo por el Rey y por la Patria. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo, en su condici\u00F3n de capit\u00E1n de milicias, y al votar reprodujo en todas sus partes lo expuesto por el cl\u00E9rigo Luis Jos\u00E9 de Chorroar\u00EDn, o sea, que se pronunci\u00F3 por la cesaci\u00F3n del Virrey en el mando y porque el Cabildo reasumiera la autoridad interinamente. Viv\u00EDa en una casa de la calle de las Torres” (hoy Rivadavia), cerca de la esquina de la Plaza Mayor. Perteneci\u00F3 a la Orden Tercera de Ntra. Sra. de las Mercedes donde ocup\u00F3 diferentes cargos hasta alcanzar el de presidente (1806/08). En su testamento encarg\u00F3 que se le enterrase sin pompa ni vanidad, pero como cat\u00F3lico fervoroso compromet\u00EDa a sus sucesores a que celebrasen cien misas por su alma. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 3 de abril de 1818. Estaba casado con do\u00F1a Rosal\u00EDa Nicolasa Saravia. Fueron los padres del general Celestino Vidal. (V.: VILA NovA RodR\u00EDgUEz, Los Gallegos en la Argemtina, t. I, p. 594-596; C. IBARGUREN (h.), Jos\u00E9 Framcisco Vidal, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As., 1961, p. 369-370).";
biografias[temp][bioNombres[temp][58]] = "VILLAMIL, Antonio: Militar. Era de origen espa\u00F1ol. Revistaba con el grado de capit\u00E1n de Milicias en 1810. Fue invitado a concurrir al Cabildo Abierto del 22 de mayo, donde emiti\u00F3 su voto para que continuase el Virrey en su cargo con todas las facultades que le correspond\u00EDan. Se mostr\u00F3 conforme con el voto del Oidor don Manuel Jos\u00E9 de Reyes, en el sentido de que podr\u00EDan nombrarse de adjuntos al gobierno de Cisneros, al alcalde de 1er. voto don Juan Jos\u00E9 Lezica y al S\u00EDndico Procurador de la ciudad, doctor Juli\u00E1n de Leyva. (V.: C. IBARGUREN (h., Antonio Villamil, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, p. 372; CoRBELLINI, La Revoluci\u00F3n de Mayo, cit., t. II, p. 172, 200).";
biografias[temp][bioNombres[temp][59]] = "IRIGOYEN, Mat\u00EDas de: Marino. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 25 de febrero de 1781. Fueron sus padres don Ignacio de Irigoyen, espa\u00F1ol, y do\u00F1a Francisca de la Quintana y Riglos, porte\u00F1a. Siendo ni\u00F1o fue enviado a Espa\u00F1a para seguir estudios n\u00E1uticos, ingresando como cadete en la Armada Real. En 1798, sentô plaza de guardiamarina en C\u00E1diz, y naveg\u00F3 en distintas naves espa\u00F1olas. En 1802, fue ascendido a alf\u00E9rez de fragata, y tres a\u00F1os despu\u00E9s a bordo del nav\u00EDo San Fulgencio, en El Ferrol, formaba parte de la escuadra de Gravina, quien observ\u00F3 la marcha lenta de aqu\u00E9l, que atrasaba los movimientos, por lo que fue mandado al Arsenal de la Carraca para su reconocimiento. Por estas circunstancias, la San Fulgencio, no particip\u00F3 en la batalla de Trafalgar, y tampoco lo hizo Irigoyen, aunque hay autores que se\u00F1alan su intervenci\u00F3n e incluso que fue tomado prisionero con otros, siendo rescatado al d\u00EDa siguiente. En 1808, fue trasladado al apostadero del R\u00EDo de la Plata. Al producirse el movimiento emancipador, asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde reprodujo en todas sus partes el voto del Dr. Juan Jos\u00E9 Castelli, adherido a la deposici\u00F3n del Virrey Cisneros. La Primera Junta lo nombr\u00F3 el 29 de mayo de ese a\u00F1o, en misi\u00F3n diplom\u00E1tica ante la Corte de Inglaterra y el gobierno de Espa\u00F1a por indicaci\u00F3n del general Belgrano. Embarcado en \u00E9l bergant\u00EDn ingl\u00E9s Pitt” trat\u00F3 en Londres con el ministro de Estado, Marqu\u00E9s de Wellesley, con resultado satisfactorio, y hasta pudo eludir sin ninguna dificultad, la vigilancia de las autoridades para adquirir y cargar fusiles. Regres\u00F3 al pa\u00EDs a bordo de una fragata inglesa con carta de recomendaci\u00F3n de aqu\u00E9l para el ministro ingl\u00E9s en R\u00EDo, Lord Strangford, del 19 de enero de 1811, la que le fue de gran utilidad, pues all\u00ED, el Marqu\u00E9s de Casa Irujo, plenipotenciario de Espa\u00F1a, exigi\u00F3 su arresto, bajo la inculpaci\u00F3n de transportar armamento. Lord Strangford intervino declarando que Irigoyen era portador de pliegos del gobierno brit\u00E1nico. Casa Irujo protest\u00F3, pero aqu\u00E9l fue puesto en libertad de continuar su viaje. Estuvo otra vez a punto de caer en manos de los espa\u00F1oles, al pasar por Montevideo, pues el Virrey El\u00EDo requiri\u00F3 su entrega al almirante jefe de la estaci\u00F3n naval inglesa, pero \u00E9ste no accedi\u00F3. Nombrado teniente coronel del Regimiento de Artiller\u00EDa Volante, el 13 de noviembre de 1812, se incorpor\u00F3 con este cuerpo a las fuerzas sitiadoras de Montevideo, asign\u00E1ndosele all\u00ED el comando de toda la divisi\u00F3n de esa arma, y cuando dos meses despu\u00E9s se reuni\u00F3 en el Cerrito la Junta de Guerra que consider\u00F3 la situaci\u00F3n creada por la subversi\u00F3n del coronel Artigas, neg\u00E1ndose a reconocer la autoridad militar de Sarratea, fue de opini\u00F3n que se comisionase a Francisco Javier de Viana para que agotara los medios de llegar a un acuerdo pac\u00EDfico con aquel hombre singular. En el asedio de Montevideo particip\u00F3 en la batalla del Cerrito y dem\u00E1s acciones de guerra. El 6 de setiembre de 1813, fue promovido a coronel de artiller\u00EDa. En 1815, era ascendido a coronel mayor, nombr\u00E1ndosele Comandante General de Marina, de Matricula y de Capit\u00E1n del Puerto. En 1816, se lo design\u00F3 jefe de la escuadrilla que deb\u00EDa operar simult\u00E1neamente con el ej\u00E9rcito del general D\u00EDaz V\u00E9lez en la provincia de Santa Fe, insurreccionada bajo la influencia de Artigas. El 9 de agosto de ese a\u00F1o, en el Arroyo Negro, al ser sorprendidas las embarcaciones por una partida santafesina, Irigoyen fue tomado preso y conducido al campamento enemigo. Puesto en libertad, el Director Puyerred\u00F3n lo comision\u00F3 a trasladarse a la Corte de R\u00EDo de Janeiro para reclamar por la continuaci\u00F3n de la invasi\u00F3n portuguesa en la provincia oriental. El 11 de marzo de 1817, el Director Pueyrred\u00F3n lo design\u00F3 ministro de Guerra y Marina, con retenci\u00F3n de su cargo de comandante general de Marina. Fue durante casi tres a\u00F1os, un factor eficac\u00EDsimo de la fecunda administraci\u00F3n que distingui\u00F3 a ese gobierno estable, elegido por un Congreso Nacional. Uno de sus primeros decretos fue la creaci\u00F3n del Estado Mayor General del Ej\u00E9rcito, con especificaci\u00F3n de sus funciones de superdirecci\u00F3n de los Estados mayores de cada ej\u00E9rcito en campa\u00F1a, y de la composici\u00F3n de \u00E9stos. En su administraci\u00F3n se concedieron numerosas patentes de corso contra los enemigos pol\u00EDticos del Estado, el cual no se encontraba en condiciones de armar una escuadra para disputar el dominio del mar a los espa\u00F1oles. El 15 de mayo de dicho a\u00F1o, dict\u00F3 su c\u00E9lebre reglamento provisorio de corso, condicionando las reglas de disciplina de la marina con las penas para los delitos que se cometieran. Los corsarios, m\u00E1s de una vez declarados piratas en en\u00E9rgicos decretos, eran vigilados con ojo avizor por el propio ministro, quien directamente intervino en algunos procesos, como los instaurados a Brown y a Bouchard. Vasta fue la labor de Irigoyen; estableci\u00F3 la asimilaci\u00F3n de los empleados civiles de los ministerios militares; las condiciones necesarias que deb\u00EDan reunir los cadetes de los cuerposlos premios a los combatientes que se distinguieran, la sanidad, la vacunaci\u00F3n, etc., y la rehabilitaci\u00F3n de los altos jefes procesados por razones pol\u00EDticas. En 1819, form\u00F3 un cuerpo de veteranos costeados por los hacendados para defender las fronteras, que desempe\u00F1\u00F3 un gran papel en los a\u00F1os subsiguientes. Terminado su ministerio, fue miembro de la Comisi\u00F3n Militar, de cuyos sueldos hizo donaci\u00F3n al Estado, y luego actu\u00F3 como comandante general de Marina. El 7 de noviembre de 1829, el gobernador Viamonte lo design\u00F3 miembro del Senado Consultivo, y despu\u00E9s fue electo diputado a la Legislatura, en la que fue uno de los siete legisladores que votaron contra las elecciones del 7 de marzo de 1835, que otorg\u00F3 a Rosas la Suma del Poder P\u00FAblico. Alejado en sus \u00FAltimos a\u00F1os de la funci\u00F3n p\u00FAblica, falleci\u00F3 el 20 de setiembre de 1839. Cas\u00F3 con do\u00F1a Carmen de las Cagigas y Aguirre. Era un se\u00F1or de distinguid\u00EDsimo porte y aristocracia espiritual. Hombre cort\u00E9s y de expresi\u00F3n excesivamente fina, conoc\u00EDa varios idiomas. (V.: YABEN, Biografias Argenitnas, cit, t. III, p. 170174; DANIEL ANTokoleTz, Historie de la Diplomacie Argentine, t. 1, p. 117-137; Independencia de Am\u00E9rica: Fuentes para su Estudio. Documentos conservados en el Archivo General de Indias, Sevilla, t. II, p. 51; ZINNY, Historia de los Gobernadores, cit, t. II, p. 118, cit, por SIM\u00F3N DE IRIGOYEN IRIoNDo, Miguel, Mariano y Mat\u00EDas de Irigoyen, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As, 1961, p, 194-197; : Mat\u00EDas de Irigoyen, jefe de la primera misi\u00F3n diplom\u00E1tica, en La Naci\u00F3n, 13 enero de 1963; DEsTEFFANI, Leyenda e historia sobre los criollos del R\u00EDo de la Plata en Trafalgar, en Revista Historia, Bs. As, 1964, 34, p. 92-93; PIccIRILLIGIANELLo, Biograf\u00EDas Navales, p. 135-140, se reproduce su retrato; GoNz\u00C1LEz ARRILI, Hombres de Mayo, en La Prensa, 8 mayo de 1960; ARCHIvo GENERAL DE LA NACI\u00F3N, Misiones Diplom\u00E1ticas. Misiones de Mat\u00EDas Irigoyen, Jos\u00E9 A. de Aguirre, Tom\u00E1s Crompton y M. Moreno, . As, 1937).";
biografias[temp][bioNombres[temp][60]] = "IRIGOYEN, Miguel: Militar. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 2 de octubre de 1764. Era hijo de don Ignacio de Irigoyen y de do\u00F1a Francisca de la Quintana. Ingres\u00F3 como cadete en el Regimiento de Dragones de Buenos Aires del que fue portagui\u00F3n, el 31 de diciembre de 1778. Sucesivamente alcanz\u00F3 los grados de alf\u00E9rez, teniente y capit\u00E1n graduado. Cuando la primera Invasi\u00F3n Inglesa, era ayudante mayor del Regimiento de Voluntarios de Caballer\u00EDa, hall\u00E1ndose en la retirada hacia la Capital al no poder contener a las fuerzas enemigas. Poco despu\u00E9s, tom\u00F3 parte en la reconquista de Buenos Aires, como edec\u00E1n de Liniers. Por sus m\u00E9ritos, fue ascendido a teniente coronel, concedi\u00E9ndosele el honor de marchar a Espa\u00F1a conduciendo los pliegos donde se informaba de la victoria obtenida contra los ingleses. Luego regres\u00F3 armado Caballero de la Real Orden de Alc\u00E1ntara, para lo cual debi\u00F3 probar nobleza de sangre de sus cuatro primeros abuelos. Con sus hermanos Mariano y Mat\u00EDas fue asistente de las reuniones llevadas a cabo en las casas de Rodr\u00EDguez Pe\u00F1a, Vieytes y Mart\u00EDn Rodr\u00EDguez donde manifestaron con el mayor entusiasmo y energ\u00EDa su apoyo a la revoluci\u00F3n. Acompa\u00F1ado del segundo de los nombrados, se present\u00F3 el 18 de mayo en el Cuartel de Patricios, al coronel Cornelio de Saavedra para ofrecerle sus servicios. Al d\u00EDa siguiente, contribuy\u00F3 con cuatro mil pesos a solventar los pagos de los soldados patricios. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, emitiendo su voto en favor de la proposici\u00F3n de don Cornelio Saavedra, o sea, que deb\u00EDa subrogarse el mando del Virrey en el Cabildo, mientras se organizara la junta o corporaci\u00F3n para ejercerlo por designaci\u00F3n del pueblo. Mitre lo menciona el 24 de mayo con Mariano Moreno y Chiclana en el desempe\u00F1o de una delicada comisi\u00F3n. El 19 de agosto fue arrestado con Antonio de Escalada. por orden del presidente Saavedra, siendo conducidos a una de las guardias de la frontera por sus ideas exaltadas y pretender la inmediata declaraci\u00F3n de la independencia. Al crearse el cargo de juez de Polic\u00EDa en 1811, se nombr\u00F3 a Irigoyen para ocuparlo, pero al recibirse del puesto el 9 de enero de 1812, se cambi\u00F3 el t\u00EDtulo por el de intendente de Polic\u00EDa, que desempe\u00F1\u00F3 hasta el 9 de diciembre del mismo a\u00F1o, en que fue reemplazado por el coronel Jos\u00E9 de Moldes. Constituido el Triunvirato, fue nombrado el 18 de abril en una Comisi\u00F3n de Justicia, con los doctores Pedro Jos\u00E9 Agrelo y Vicente A. de Echevarr\u00EDa, para conocer en toda causa de robos, y de delitos cometidos en la Capital, debiendo sustanciarse en el menor tiempo posible. Descubierta la conspiraci\u00F3n de \u00C1lzaga, el Triunvirato por iniciativa de Rivadavia, cre\u00F3 un tribunal integrado por cuatro magistrados entre los que figuraban: Monteagudo, Chiclana, Vieytes y nuestro biografiado. Con \u00E9l, actu\u00F3 como fiscal el doctor Agrelo para juzgar a los comprometidos, procediendo aceleradamente; dict\u00F3 numerosas sentencias de muerte y de prisi\u00F3n o confinamiento. En 1815, fue elegido miembro de la Junta Electoral. Con motivo del alejamiento del Director Supremo interino, general Antonio Gonz\u00E1lez de Balcarce, y hasta tanto se hiciera cargo el Director Pueyrred\u00F3n, nombrado por el Congreso de Tucum\u00E1n, el Cabildo de Buenos Aires con la Junta de Observaci\u00F3n puso en posesi\u00F3n del gobierno de la provincia en manos del vecino Francisco Antonio de Escalada y de las suyas, el 10 de julio de 1816. A los pocos d\u00EDas, el Cabildo reasumi\u00F3 el mando por cuya causa cesaron en el cargo. Alarmado el Director Supremo como el Congreso de Tucum\u00E1n ante el avance de un poderoso ej\u00E9rcito portugu\u00E9s en la Banda Oriental, se resolvi\u00F3 que Irigoyen fuera enviado en misi\u00F3n especial secreta a la Corte de R\u00EDo y ante el jefe invasor con instrucciones reservadas y otras subsidiarias reservad\u00EDsimas. Pueyrred\u00F3n juzg\u00F3 que ellas eran inconvenientes y susceptibles de peligrosas derivaciones, por lo que las observ\u00F3, adelantando al Congreso la renuncia indeclinable de su cargo, si se insist\u00EDa, no obstante reconocer el acierto de la persona elegida. Desatada la anarqu\u00EDa, el 19 de febrero de 1820, fue nombrado intendente de Polic\u00EDa de Buenos Aires, y el 9 del mismo mes, el Cabildo le confi\u00F3 por delegaci\u00F3n el gobierno de la provincia, que reasumi\u00F3 d\u00EDas m\u00E1s tarde. El 9 de marzo, Balcarce deleg\u00F3 en \u00E9l, de nuevo el mando pol\u00EDtico, para salir a campa\u00F1a, lo que fue impedido por los caudillos L\u00F3pez y Ram\u00EDrez. El 19 de setiembre, a propuesta del Cabildo, el ministro de Guerra y Marina, lo design\u00F3 jefe del Cuerpo de Imaginarias, y en octubre fue nombrado con los doctores Manuel Antonio de Castro y Jos\u00E9 Cayetano Pico, en una comisi\u00F3n especial para enjuiciar a los cinco cabildantes que declararon depuesto al gobernador Mart\u00EDn Rodr\u00EDguez, pero Irigoyen no acept\u00F3, por estar emparentado con el regidor Zavaleta. Sus \u00FAltimos cargos fueron el de comandante del Regimiento de Infanter\u00EDa del Orden, en 1820, y el de miembro de la Junta Protectora de la Libertad de Imprenta. en 1821. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 10 de junio de 1832. Cas\u00F3 con do\u00F1a Ana Estefan\u00EDa Dominga de Riglos Lezica, reconocida como una de las patricias argentinas, sin dejar sucesi\u00F3n. En el partido de San Antonio de Areco (Prov. de Bs. As, ten\u00EDa una estancia; casa quinta en San Isidro y un saladero en San Jos\u00E9 de Flores. -V.: Luis V. VARELA, Historia Constitucional de la Rep\u00FAblica Argentina, t. II, p. 541; L\u00F3PEz, Historia de la Rep\u00FAblica Argentina, t. VI, p. 670; SIM\u00F3N DE IRIGoYEN IRIoNDo, Miguel, Mariano y Mat\u00EDas de Irigoyen, en Genealog\u00EDa, Hombres de Mayo, . As, 1961, p. 191 - 193; YABEN, Biograf\u00EDas Argentinas, cit, t. III, p. 175177, se reproduce su retrato.";

var M_Irigoyen = "Matias Irigoyen";
bioNombres[M_Irigoyen]  = "Matias Irigoyen";
temp = M_Irigoyen;
biografias[temp]  = "IRIGOYEN, Mat\u00EDas de: Marino. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 25 de febrero de 1781. Fueron sus padres don Ignacio de Irigoyen, espa\u00F1ol, y do\u00F1a Francisca de la Quintana y Riglos, porte\u00F1a. Siendo ni\u00F1o fue enviado a Espa\u00F1a para seguir estudios n\u00E1uticos, ingresando como cadete en la Armada Real. En 1798, sentô plaza de guardiamarina en C\u00E1diz, y naveg\u00F3 en distintas naves espa\u00F1olas. En 1802, fue ascendido a alf\u00E9rez de fragata, y tres a\u00F1os despu\u00E9s a bordo del nav\u00EDo San Fulgencio, en El Ferrol, formaba parte de la escuadra de Gravina, quien observ\u00F3 la marcha lenta de aqu\u00E9l, que atrasaba los movimientos, por lo que fue mandado al Arsenal de la Carraca para su reconocimiento. Por estas circunstancias, la San Fulgencio, no particip\u00F3 en la batalla de Trafalgar, y tampoco lo hizo Irigoyen, aunque hay autores que se\u00F1alan su intervenci\u00F3n e incluso que fue tomado prisionero con otros, siendo rescatado al d\u00EDa siguiente. En 1808, fue trasladado al apostadero del R\u00EDo de la Plata. Al producirse el movimiento emancipador, asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde reprodujo en todas sus partes el voto del Dr. Juan Jos\u00E9 Castelli, adherido a la deposici\u00F3n del Virrey Cisneros. La Primera Junta lo nombr\u00F3 el 29 de mayo de ese a\u00F1o, en misi\u00F3n diplom\u00E1tica ante la Corte de Inglaterra y el gobierno de Espa\u00F1a por indicaci\u00F3n del general Belgrano. Embarcado en \u00E9l bergant\u00EDn ingl\u00E9s Pitt” trat\u00F3 en Londres con el ministro de Estado, Marqu\u00E9s de Wellesley, con resultado satisfactorio, y hasta pudo eludir sin ninguna dificultad, la vigilancia de las autoridades para adquirir y cargar fusiles. Regres\u00F3 al pa\u00EDs a bordo de una fragata inglesa con carta de recomendaci\u00F3n de aqu\u00E9l para el ministro ingl\u00E9s en R\u00EDo, Lord Strangford, del 19 de enero de 1811, la que le fue de gran utilidad, pues all\u00ED, el Marqu\u00E9s de Casa Irujo, plenipotenciario de Espa\u00F1a, exigi\u00F3 su arresto, bajo la inculpaci\u00F3n de transportar armamento. Lord Strangford intervino declarando que Irigoyen era portador de pliegos del gobierno brit\u00E1nico. Casa Irujo protest\u00F3, pero aqu\u00E9l fue puesto en libertad de continuar su viaje. Estuvo otra vez a punto de caer en manos de los espa\u00F1oles, al pasar por Montevideo, pues el Virrey El\u00EDo requiri\u00F3 su entrega al almirante jefe de la estaci\u00F3n naval inglesa, pero \u00E9ste no accedi\u00F3. Nombrado teniente coronel del Regimiento de Artiller\u00EDa Volante, el 13 de noviembre de 1812, se incorpor\u00F3 con este cuerpo a las fuerzas sitiadoras de Montevideo, asign\u00E1ndosele all\u00ED el comando de toda la divisi\u00F3n de esa arma, y cuando dos meses despu\u00E9s se reuni\u00F3 en el Cerrito la Junta de Guerra que consider\u00F3 la situaci\u00F3n creada por la subversi\u00F3n del coronel Artigas, neg\u00E1ndose a reconocer la autoridad militar de Sarratea, fue de opini\u00F3n que se comisionase a Francisco Javier de Viana para que agotara los medios de llegar a un acuerdo pac\u00EDfico con aquel hombre singular. En el asedio de Montevideo particip\u00F3 en la batalla del Cerrito y dem\u00E1s acciones de guerra. El 6 de setiembre de 1813, fue promovido a coronel de artiller\u00EDa. En 1815, era ascendido a coronel mayor, nombr\u00E1ndosele Comandante General de Marina, de Matricula y de Capit\u00E1n del Puerto. En 1816, se lo design\u00F3 jefe de la escuadrilla que deb\u00EDa operar simult\u00E1neamente con el ej\u00E9rcito del general D\u00EDaz V\u00E9lez en la provincia de Santa Fe, insurreccionada bajo la influencia de Artigas. El 9 de agosto de ese a\u00F1o, en el Arroyo Negro, al ser sorprendidas las embarcaciones por una partida santafesina, Irigoyen fue tomado preso y conducido al campamento enemigo. Puesto en libertad, el Director Puyerred\u00F3n lo comision\u00F3 a trasladarse a la Corte de R\u00EDo de Janeiro para reclamar por la continuaci\u00F3n de la invasi\u00F3n portuguesa en la provincia oriental. El 11 de marzo de 1817, el Director Pueyrred\u00F3n lo design\u00F3 ministro de Guerra y Marina, con retenci\u00F3n de su cargo de comandante general de Marina. Fue durante casi tres a\u00F1os, un factor eficac\u00EDsimo de la fecunda administraci\u00F3n que distingui\u00F3 a ese gobierno estable, elegido por un Congreso Nacional. Uno de sus primeros decretos fue la creaci\u00F3n del Estado Mayor General del Ej\u00E9rcito, con especificaci\u00F3n de sus funciones de superdirecci\u00F3n de los Estados mayores de cada ej\u00E9rcito en campa\u00F1a, y de la composici\u00F3n de \u00E9stos. En su administraci\u00F3n se concedieron numerosas patentes de corso contra los enemigos pol\u00EDticos del Estado, el cual no se encontraba en condiciones de armar una escuadra para disputar el dominio del mar a los espa\u00F1oles. El 15 de mayo de dicho a\u00F1o, dict\u00F3 su c\u00E9lebre reglamento provisorio de corso, condicionando las reglas de disciplina de la marina con las penas para los delitos que se cometieran. Los corsarios, m\u00E1s de una vez declarados piratas en en\u00E9rgicos decretos, eran vigilados con ojo avizor por el propio ministro, quien directamente intervino en algunos procesos, como los instaurados a Brown y a Bouchard. Vasta fue la labor de Irigoyen; estableci\u00F3 la asimilaci\u00F3n de los empleados civiles de los ministerios militares; las condiciones necesarias que deb\u00EDan reunir los cadetes de los cuerposlos premios a los combatientes que se distinguieran, la sanidad, la vacunaci\u00F3n, etc., y la rehabilitaci\u00F3n de los altos jefes procesados por razones pol\u00EDticas. En 1819, form\u00F3 un cuerpo de veteranos costeados por los hacendados para defender las fronteras, que desempe\u00F1\u00F3 un gran papel en los a\u00F1os subsiguientes. Terminado su ministerio, fue miembro de la Comisi\u00F3n Militar, de cuyos sueldos hizo donaci\u00F3n al Estado, y luego actu\u00F3 como comandante general de Marina. El 7 de noviembre de 1829, el gobernador Viamonte lo design\u00F3 miembro del Senado Consultivo, y despu\u00E9s fue electo diputado a la Legislatura, en la que fue uno de los siete legisladores que votaron contra las elecciones del 7 de marzo de 1835, que otorg\u00F3 a Rosas la Suma del Poder P\u00FAblico. Alejado en sus \u00FAltimos a\u00F1os de la funci\u00F3n p\u00FAblica, falleci\u00F3 el 20 de setiembre de 1839. Cas\u00F3 con do\u00F1a Carmen de las Cagigas y Aguirre. Era un se\u00F1or de distinguid\u00EDsimo porte y aristocracia espiritual. Hombre cort\u00E9s y de expresi\u00F3n excesivamente fina, conoc\u00EDa varios idiomas. (V.: YABEN, Biografias Argenitnas, cit, t. III, p. 170174; DANIEL ANTokoleTz, Historie de la Diplomacie Argentine, t. 1, p. 117-137; Independencia de Am\u00E9rica: Fuentes para su Estudio. Documentos conservados en el Archivo General de Indias, Sevilla, t. II, p. 51; ZINNY, Historia de los Gobernadores, cit, t. II, p. 118, cit, por SIM\u00F3N DE IRIGOYEN IRIoNDo, Miguel, Mariano y Mat\u00EDas de Irigoyen, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As, 1961, p, 194-197; : Mat\u00EDas de Irigoyen, jefe de la primera misi\u00F3n diplom\u00E1tica, en La Naci\u00F3n, 13 enero de 1963; DEsTEFFANI, Leyenda e historia sobre los criollos del R\u00EDo de la Plata en Trafalgar, en Revista Historia, Bs. As, 1964, 34, p. 92-93; PIccIRILLIGIANELLo, Biograf\u00EDas Navales, p. 135-140, se reproduce su retrato; GoNz\u00C1LEz ARRILI, Hombres de Mayo, en La Prensa, 8 mayo de 1960; ARCHIvo GENERAL DE LA NACI\u00F3N, Misiones Diplom\u00E1ticas. Misiones de Mat\u00EDas Irigoyen, Jos\u00E9 A. de Aguirre, Tom\u00E1s Crompton y M. Moreno, . As, 1937).";

var O_Ocampo = "Francisco Ortiz de Ocampo";
bioNombres[O_Ocampo]  = "Francisco Ortiz de Ocampo";
temp = O_Ocampo;
biografias[temp]  = "ORTIZ de OCAMPO, Francisco Antonio: Militar. Naci\u00F3 en La Rioja, siendo bautizado el 4 de mayo de 1771, hijo de don Andr\u00E9s Nicol\u00E1s de Ocampo y de do\u00F1a Mar\u00EDa Aurelia de Villafa\u00F1e y D\u00E1vila . Se inici\u00F3 en la carrera de las armas con motivo de las Invasiones Inglesas. Combati\u00F3 durante la Reconquista y Defensa de Buenos Aires, y por su comportamiento mereci\u00F3 ser ascendido a capit\u00E1n del Cuerpo de Arribe\u00F1os, el 8 de octubre de 1806. Se hall\u00F3 en la segunda invasi\u00F3n y en las jornadas de julio de 1807. En el combate de Corrales cav\u00F3 prisionero, pero logr\u00F3 escapar la misma noche. Fue promovido a teniente coronel, design\u00E1ndoselo comandante 1o del Cuerpo de Arri. be\u00F1os, el 11 de enero de 1808. Abandon\u00F3 el comercio donde hab\u00EDa conseguido hacerse de una s\u00F3lida posici\u00F3n, contribuyendo con su peculio a la formaci\u00F3n de aquel cuerpo. En el Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, apoy\u00F3 a Saavedra votando por la deposici\u00F3n del Virrey Cisneros. Producida la Revoluci\u00F3n, la Junta le dio el grado de coronel, el 9 de junio, y le confi\u00F3 el mando de la primera expedici\u00F3n al Alto Per\u00FA. March\u00F3 hacia C\u00F3rdoba, gobernada a la saz\u00F3n por Guti\u00E9rrez de la Concha, al que se hab\u00EDa unido Liniers y otros realistas caracterizados. \u00C9stos se aprestaron a resistir a los patriotas, pero abandonados por sus propias fuerzas cayeron prisioneros, orden\u00E1ndose su ejecuci\u00F3n. Ortiz de Ocampo se neg\u00F3 a acatar la orden y envi\u00F3 a Buenos Aires los prisioneros, en cuya circunstancia, la Junta destac\u00F3 a Castelli al encuentro de los mismos e hizo cumplir la sentencia de muerte en Cruz Alta. Ejerci\u00F3 el gobierno de C\u00F3rdoba interinamente, desde el 11 hasta el 16 de agosto. Debido a su car\u00E1cter conciliador, mal se aven\u00EDa con el plan pol\u00EDtico de violencia que adopt\u00F3 la Junta. Sustituido en el gobierno por el coronel Juan Mart\u00EDn de Pueyrred\u00F3n, fue relevado del comando del Ej\u00E9rcito Auxiliar, el 15 de noviembre de dicho a\u00F1o. Pas\u00F3 a Buenos Aires, nombr\u00E1ndosele coronel del Regimiento No 4, el 17 de junio de 1811, y luego del Regimiento de Patricios No 2. Se vio comprometido en la revoluci\u00F3n del 8 de octubre de 1812, y un a\u00F1o despu\u00E9s integr\u00F3 con San Mart\u00EDn la comisi\u00F3n encargada de redactar los reglamentos para el ej\u00E9rcito. Poco despu\u00E9s fue nombrado presidente de Charcas, cargo que debi\u00F3 abandonarlo a ra\u00EDz de las derrotas de Vilcapugio y Ayohuma. En 1814, el Director Posadas lo nombr\u00F3 gobernador intendente de C\u00F3rdoba, dejando el cargo el 25 de marzo de 1815, sin ofrecer resistencia a la acci\u00F3n de Artigas, y por su indicaci\u00F3n, en esa fecha se convoc\u00F3 el Cabildo Abierto que eligi\u00F3 al coronel Jos\u00E9 Javier D\u00EDaz como sucesor suyo. De regreso a Buenos Aires, fue promovido a coronel mayor en ese a\u00F1o. Luego march\u00F3 a Mendoza a ponerse a las \u00F3rdenes de San Mart\u00EDn, que preparaba el Ej\u00E9rcito de los Andes. Cuando el general en jefe solicit\u00F3 licencia por enfermedad en junio de 1815, lo dej\u00F3 a cargo de la gobernaci\u00F3n. Se retir\u00F3 del servicio activo a fines de ese a\u00F1o, quedando agregado a la plaza de C\u00F3rdoba, de donde pas\u00F3 al a\u00F1o siguiente a San Juan. Fue por unos meses gobernador de La Rioja, a fines de 1816, y en 1819, comandante de los c\u00EDvicos de C\u00F3rdoba. En enero de 1820 depuso al teniente gobernador de La Rioja, Gregorio Gonz\u00E1lez, y el 19 de marzo, fecha de la iniciaci\u00F3n de la Autonom\u00EDa, fue elegido por aclamaci\u00F3n gobernador de la nueva provincia, cargo que desempe\u00F1\u00F3 hasta que Juan Facundo Quiroga lo depuso en setiembre de 1820. Pas\u00F3 a Buenos Aires, en 1822, tras reclamar los sueldos que se le adeudaban, ya que hab\u00EDa gastado toda su fortuna en servicio de la Patria. Comprometido en un plan revolucionario contra el gobierno de C\u00F3rdoba, en 1826, fue tomado prisionero, y cuando el general Paz venci\u00F3 a Bustos en 1829, le dio el mando de un regimiento. Dos a\u00F1os despu\u00E9s cay\u00F3 prisionero de Quiroga, no volviendo a actuar en la vida p\u00FAblica ni en el ej\u00E9rcito, pasando sus \u00FAltimos a\u00F1os en La Rioja. Falleci\u00F3 en la hacienda de Anguin\u00F3n, depto. de Chilecito, el 15 de setiembre de 1840. Se hab\u00EDa casado tres veces: la primera con Manuela de Muruaga Castro HerreraGuzm\u00E1n y Paz, en Chilecito, en 1795; la segunda con Carmen Dulong y Dom\u00EDnguez, y al quedar viudo, con su parienta M\u00E1xima de Villafa\u00F1e. Sus restos fueron trasladados a Buenos Aires, el 25 de mayo de 1910, con motivo del Centenario de la Independencia. Actualmente se encuentran en el templo de La Merced, en la ciudad riojana. Fueron llevados por una comisi\u00F3n especial con el concurso popular y el auspicio del gobierno de Guillermo D\u00E1vila San Rom\u00E1n. (V.: CELESIA, Federalismo Argentino. Apuntes hist\u00F3ricos. 1815-182f, Bs. As, 1932, t. I, p. 28; MART\u00CDNEZ PAz, La formaci\u00F3n hist\u00F3rica de la provincia de C\u00F3rdoba, p. 30-31, n. 12; YABEN, Biograf\u00EDas Argentinas, cit, t. IV, p. 326-330; L\u00F3PEz, Historia de la Rep\u00FAblica Argentina, t. , p. 125; Archivo del Brigadier General Juan Facundo Quiroga. Advertemcia e introducci\u00F3n por RICARDo R. CAILLETBoIS, . As, 1957-60, 2 ts. BISCHOFF, Historia de la provincia de C\u00F3rdoba, t. I, p. 148; MALLIE, La Revoluci\u00F3n de Mayo, t. I, p. 381; GARzoN, Cr\u00F3nica de C\u00F3rdoba, t. I, p. 219-224; t. II, p. 288; J. M. BARRIA, Almana que del Centenario, . As, 1910, p. 14, equivocadamente lo da nacido el 2 de enero de 1761; EXEQUIEL C. ORTEGA, La Primera Pena de Muerte resuelta por la Junta de Mayo, . As, 1954; ALLENDE NAVARRo, Apuntes geneal\u00F3gicos de las familias Navarro y Ocampo, p. 26; PABLo ALBERTo DEL CARRIL QUIROGA, Carta in\u00E9dita de 1809 de Francisco Ortiz de Ocampo. Jefe de la 13 Earpedici\u00F3n Libertadora al interior. 1810, San Juan, 1963, se reproduce su retrato; AM\u00C9RIco A. ToNDA, Ocampo, Orellana y los Betlemitas de C\u00F3rdoba, en Investigaciones y Ensayos, 13, p. 493 ; DARDo DE LA VEGA DfAz, Aut ?a ???? - imiento separatistas de 1815, 1816 y 1820, en Publicaciones de la Junta de Historia y Letras de La Rioja, La Rioja, 1943; \u00C1NGEL JUSTINIANo CARRANZA, El general Don Francisco Antonio Ortiz de Ocampo. 1771-1840, en Revista Nacional, . As, 1895, t. XXII, p. 269-274; Ib\u00EDdem, t. XXVII, p. 368; DfAz DE MoLINA, Francisco Antonio Ortiz de Ocampo, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, Bs. As, 1961, no 13, p. 270 ; JUAN BEVERINA, Los votos de los militares en el Cabildo Abierto del 22 de Mayo de 1810, en La Prensa, 20 mayo de 1934; GoNZ\u00C1LEZ ARRILI, Hombres de Mayo, en Ib\u00EDdem, 3 abril de 1960; Ortiz de Ocampo. Jefe del primer ej\u00E9rcito, en La Capital, Rosario, 25 mayo de 1960; RoBERTo I. PE\u00D1A, Los jueces ped\u00E1neos en la provincia de C\u00F3rdoba. (1810-1856). Algunos aspectos de sus atribuciones, en Revista de Historia del Derecho, . As, 1974, 2, p. 128 y ss.PABLo CABRERA, El general Francisco Ortiz de Ocampo, en Revista Mercedaria, C\u00F3rdoba, 1933, 55; GRoUssAc, Santiago de Liniers, cit, p. 383 y ss.).";

var J_Paso = "JuanJosePaso";
bioNombres[J_Paso]  = "Juan Jose Paso";
temp = J_Paso;
biografias[temp]  = "Paso, Juan Jos\u00E9: Jurisconsulto. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 2 de enero de 1758. Su nombre completo era el de Juan Jos\u00E9 Esteban de Paso. Era hijo de don Domingo Passo y de do\u00F1a Mar\u00EDa Manuela Fern\u00E1ndez y Escand\u00F3n. Realiz\u00F3 sus estudios en el Real Colegio de San Carlos. Los prosigui\u00F3 en el Colegio de Monserrat de C\u00F3rdoba. En diciembre de 1775 se gradu\u00F3 de bachiller en filosof\u00EDa y artes, y cuatro a\u00F1os despu\u00E9s, en 1799, se doctor\u00F3 en teolog\u00EDa. En 1783 dict\u00F3 cursos en el Colegio de San Carlos. En 1785 dej\u00F3 esta ciudad para ingresar en la Universidad de Chuquisaca, donde se gradu\u00F3 de doctor el 22 de setiembre de 1791, a los 33 a\u00F1os de edad. Tras haber hecho la pr\u00E1ctica forense en la Academia Carolina, se le reconoci\u00F3 capacidad para ejercer la abogac\u00EDa en la Audiencias de Charcas, Buenos  Aires y Lima, donde se perfeccion\u00F3 en su profesi\u00F3n,  permaneciendo hasta principios del siglo XIX. En 1806, el consulado lo design\u00F3 diputado sustituto en Espa\u00F1a, en defensa de los comerciantes que reclamaban de la Corona la abolici\u00F3n del tr\u00E1fico mercantil con puertos extranjeros. Junto a Saavedra, Campana, Pueyrred\u00F3n y otros, actu\u00F3 en el movimiento que el Cabildo Abierto del 4 de agosto de 1806, logr\u00F3 la destituci\u00F3n de Sobremonte y la designaci\u00F3n de Liniers. Secund\u00F3 los esfuerzos realizados en el Brasil  por Saturnino Rodr\u00EDguez, encaminados a entronizar en el R\u00EDo de la Plata a la Infanta Carlota.  Los sucesos de la Metr\u00F3poli al comenzar el a\u00F1o 1810, los acontecimientos en las colonias hispanoamericanas, y otros factores determinantes convirtieron a este defensor de los intereses de la Corona en un ferviente partidario de los ideales de liberaci\u00F3n. Asisti\u00F3 al hist\u00F3rico Cabildo del 22 de mayo, donde escuch\u00F3 la inadmisible argumentaci\u00F3n del Obispo Lu\u00E9 y la brillante r\u00E9plica de Castelli, declarando la vacancia del trono espa\u00F1ol y proponiendo la caducidad del Virrey. Continu\u00F3 el debate con intervenci\u00F3n de Ruiz Huidobro, sobresaliendo la disertaci\u00F3n pronunciada por el doctor Villota, que puso en litigio el derecho de Buenos Aires para arrogarse la representaci\u00F3n de sus provincias hermanas. Ante tan s\u00F3lido argumento jur\u00EDdico, Castelli y Rodr\u00EDguez Pe\u00F1a reclamaron para que Paso terciara en el debate. Vicente F. L\u00F3pez y Mitre, al relatar los pormenores de la sesi\u00F3n, atribuyen a Paso el argumento de la “negotiorum gestorun”. O sea, que present\u00F3 a Buenos Aires como una hermana mayor, que en una grave emergencia de familia asume la gesti\u00F3n de negocios con el prop\u00F3sito de ser \u00FAtil a los administrados, sin perjuicio de consultar a todas en su oportunidad. \u00C9sta defensa y la de Castelli fueron la verdadera f\u00F3rmula de Mayo. Al votar lo hizo por la f\u00F3rmula de Chorroar\u00EDn, que subrogaba en el Cabildo la autoridad del Virrey. Constituida la Junta Gubernativa, el doctor Paso fue elegido secretario en uni\u00F3n de Mariano Moreno, toc\u00E1ndole desempe\u00F1ar el despacho de los negocios de Hacienda. Despu\u00E9s de producida la divisi\u00F3n interna de la Junta, el problema de la incorporaci\u00F3n de los diputados provinciales, Paso  y Moreno se opusieron. La revoluci\u00F3n del 5 y 6 de abril lo respet\u00F3 en su sitial de gobierno. En 1811 form\u00F3 parte del Primer Triunvirato, en el que Chiclana, Sarratea lo acompa\u00F1aron. La revoluci\u00F3n del 8 de diciembre de 1812 lo puso al frente del Segundo Triunvirato junto con Rodr\u00EDguez Pe\u00F1a y \u00C1lvarez Jonte. La inauguraci\u00F3n de la Asamblea General Constituyente se realiz\u00F3 el 3 de febrero de 1813, discurso que estuvo a su cargo. A Paso le cupo el honor de leer el acta de apertura de la solemne sesi\u00F3n de la Declaraci\u00F3n de la Independencia del 9 de julio de 1816, y el encargado de redactar el manifiesto de la unidad del pa\u00EDs, que es realmente una pieza notable por su energ\u00EDa. Despu\u00E9s de 1829 no volvi\u00F3 a aparecer en la escena p\u00FAblica, convirti\u00E9ndose en un mero espectador de los sucesos. Soltero y viejo, falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 10 de setiembre de 1833.";

var J_Castelli = "Juan Jose Castelli";
bioNombres[J_Castelli]  = "Juan Jose Castelli";
temp = J_Castelli;
biografias[temp]  = "Castelli, Juan  Jos\u00E9: Jurisconsulto.  Naci\u00F3 en Buenos Aires el 19 de julio de 1764. Curs\u00F3 sus estudios de filosof\u00EDa en el Real colegio de San Carlos";

var M_Azcuenaga = "Miguel de Azcu\u00E9naga";
bioNombres[M_Azcuenaga]  = "Miguel de Azcu\u00E9naga";
temp = M_Azcuenaga;
biografias[temp] = "Azcu\u00E9naga, Miguel de: Militar. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 4 de junio de 1754. Era hijo de don Vicente de Azcu\u00E9naga, comerciante, y de do\u00F1a Rosa de Basavilbaso, familias ambas de noble alcurnia y opulencia. Se educ\u00F3 en Espa\u00F1a. En 1778 fue electo Regidor del Cabildo, y en 1781 comandaba una bater\u00EDa en el Retiro. Despu\u00E9s desempe\u00F1\u00F3 el cargo de Alf\u00E9rez Real y Alcalde de 2º voto del Cabildo, en 1789, continuando como S\u00EDndico Procurador General en 1790,1793 y 1794. Particip\u00F3 como comandante del Batall\u00F3n de Voluntarios de Infanter\u00EDa de la Ciudad, tomando una parte muy activa y heroica en las invasiones inglesas. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde fundament\u00F3 su voto, proponiendo que se entregara el mando provisional a la autoridad municipal. Integr\u00F3  como vocal la Junta de Gobierno. Adherido al partido de Mariano Moreno, fue miembro de la Sociedad Patri\u00F3tica, surgida en 1811. Fue nombrado en 1812 gobernador intendente de la Provincia de Buenos Aires y Comandante General de Armas. Muy amigo del Director Supremo Posadas, qui\u00E9n lo nombra Brigadier y form\u00F3 parte del Consejo de Estado en 1814. Miembro del Congreso General Constituyente y luego electo diputado en 1831 y 1832. Falleci\u00F3 el 19 de diciembre de 1833, casi a los 80 a\u00F1os de edad, en su casa de campo de Olivos, construida por Prilidiano Pueyrred\u00F3n, frente al R\u00EDo de la Plata, lugar que hoy ocupa la quinta presidencial, residencia de los primeros mandatarios de la Naci\u00F3n.";

var A_Donado = "Agustin Donado";
bioNombres[A_Donado]  = "Agustin Donado";
temp = A_Donado;
biografias[temp]  = "Donado,  Agust\u00EDn Jos\u00E9: Funcionario y patriota. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 28 de agosto de 1768, siendo hijo de don Miguel Donado y de do\u00F1a Petrona Bohorquez. En 1803, estaba empleado en la administraci\u00F3n de los 30 pueblos guaran\u00EDes, y a fines de 1809, se hizo cargo de la Imprenta de los Ni\u00F1os Exp\u00F3sitos, desde donde secundar\u00EDa infatigablemente la labor de los patriotas. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo, y aparte de figurar en el acta, reprodujo el voto del Doctor Manuel Belgrano, que a su vez estuvo de acuerdo con el de Saavedra para que el S\u00EDndico Procurador General tuviera voto decisivo. Adicto a la pol\u00EDtica de Moreno, en julio de 1810, pas\u00F3 a ser Alcalde. En la Asamblea de 1813, represent\u00F3 a San Luis, de la cual fue vicepresidente. Form\u00F3 en las filas inquietas de la Sociedad Patri\u00F3tica y de la Logia Lautaro, lo que le vali\u00F3 ser perseguido por alvearista. En 1828 result\u00F3 elegido representante por los partidos de San Nicol\u00E1s de los Arroyos, San Pedro y Baradero, siendo reelecto despu\u00E9s del gobierno de Lavalle, para los de Quilmes, Ensenada y Magdalena hasta 1830. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 14 de diciembre de 1831, y sus restos fueron sepultados al d\u00EDa siguiente en la Recoleta.";

var M_Belgrano = "ManuelBelgrano";
bioNombres[M_Belgrano]  = "Manuel Belgrano";
temp = M_Belgrano;
biografias[temp]  = "Belgrano, Manuel : Abogado y militar. Naci\u00F3 en Buenos Aires el 3 de junio de 1770, en el seno de una familia distinguida, descend\u00EDa de don Domingo Belgrano  y Peri, italiano, y de do\u00F1a Mar\u00EDa Josefa Gonz\u00E1lez Casero, natural de esta ciudad. Curs\u00F3 sus estudios de primeras letras y de lat\u00EDn, filosof\u00EDa y teolog\u00EDa en el Real colegio de San Carlos. Terminado sus estudios, sus padres lo mandaron a Europa a completar sus estudios, recibi\u00E9ndose de abogado en 1792. Fue secretario perpetuo del Consulado de comercio en Buenos Aires. Sus primeros ensayos militares los hizo como oficial de milicias en la \u00E9poca del virrey Melo de Portugal y como capit\u00E1n de Urbanos, en cuyo grado le hall\u00F3 la invasi\u00F3n brit\u00E1nica de 1806. En la segunda invasi\u00F3n inglesa, Belgrano fue designado sargento mayor del regimiento de Patricios. Pasado estos sucesos, vuelve a las tareas del Consulado. Fund\u00F3 con sus fieles amigos una Sociedad Patri\u00F3tica, literaria y econ\u00F3mica. Lleg\u00F3 el momento de deponer a las autoridades espa\u00F1olas y Belgrano tuvo en \u00E9l un papel de primera fila. El doctor Manuel Belgrano fue elegido vocal de la primera Junta gubernativa de las Provincias Unidas del R\u00EDo de la Plata, se ocup\u00F3 de la cultura p\u00FAblica creando la Academia de matem\u00E1ticas. Con el cargo de General fue enviado al Paraguay, cuyas autoridades no reconocieron a la Junta de Buenos Aires. Al mando de una peque\u00F1a fuerza hizo una campa\u00F1a heroica ya su paso por Corrientes fund\u00F3 el pueblo de Curuz\u00FA-Cuati\u00E1. Su campa\u00F1a no tuvo \u00E9xito militar pero si dej\u00F3 preparado al Paraguay para sustraerlo de la dominaci\u00F3n espa\u00F1ola. Nombrado jefe del regimiento de Patricios, orden\u00F3 diversas medidas disciplinarias y el corte de las coletas o trenzas, que usaban los soldados, lo que motiv\u00F3 una sublevaci\u00F3n del cuerpo, que contuvo por medio de las armas. Posteriormente pas\u00F3 a Rosario donde adopt\u00F3 la escarapela azul y blanca y enarbol\u00F3 por primera vez la bandera de los mismos colores. Por renuncia del mando del ej\u00E9rcito auxiliar del Per\u00FA que hizo el general Pueyrred\u00F3n, se le envi\u00F3 al Norte con la misi\u00F3n de contener al enemigo. Enarbol\u00F3 y jur\u00F3 la bandera en Jujuy, e hizo prestar el reconocimiento a la Soberana asamblea constituyente de 1813. El 20 de febrero de 1813 libr\u00F3 la batalla de Salta y a consecuencia de esa memorable batalla rindi\u00E9ronse bajo capitulaci\u00F3n el general P\u00EDo Trist\u00E1n, jefes, oficiales y tropa. Se le otorgaron honores y dinero que cedi\u00F3 generosamente para la creaci\u00F3n de cuatro escuelas en Tarija, Jujuy, Tucum\u00E1n y Santiago. Despu\u00E9s de victorias y derrotas fue reemplazado por el general San Mart\u00EDn en Tucum\u00E1n y vuelve a Buenos Aires en 1814 para desempe\u00F1ar una misi\u00F3n diplom\u00E1tica en Europa, donde inici\u00F3 gestiones ante la corte inglesa y espa\u00F1ola, para el reconocimiento de la independencia, y el establecimiento de una monarqu\u00EDa constitucional. De regreso a Buenos Aires en 1816, influy\u00F3 ante los diputados para que declararan la independencia. El congreso ese mismo a\u00F1o lo nombr\u00F3 general en jefe del ej\u00E9rcito auxiliar del Per\u00FA y acantonado en Tucum\u00E1n, su ej\u00E9rcito serv\u00EDa de reserva a las fuerzas de G\u00FCemes y conten\u00EDa el orden en el interior del pa\u00EDs.  Retirado del ej\u00E9rcito se traslad\u00F3 a Tucum\u00E1n para curarse de una grave dolencia, le sorprendi\u00F3 una revoluci\u00F3n hecha por un oficial descalificado, el 11 de noviembre de 1819; tras ese suceso baj\u00F3 a Buenos Aires, enfermo de muerte. El 20 de junio de 1820, rindi\u00F3 su alma a los 50 a\u00F1os de edad.";

var L_Chorroarin = "Luis Jose de Chorroar\u00EDn";
bioNombres[L_Chorroarin]  = "Luis Jose de Chorroar\u00EDn";
temp = L_Chorroarin;
biografias[temp] = "CHORROAR\u00CDN, Luis Jos\u00E9 de: Sacerdote. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 27 de agosto de 1757, hijo de don Ignacio Chorroar\u00EDn y de do\u00F1a In\u00E9s de Serrano. Realiz\u00F3 sus primeros estudios y fue alumno del primer curso p\u00FAblico de filosof\u00EDa que se dict\u00F3 en esta ciudad, y cuya apertura tuvo lugar el 24 de febrero de 1773, bajo la direcci\u00F3n. del doctor Carlos Jos\u00E9 Montero. En enero de 1776, rindi\u00F3 examen general de filosof\u00EDa, y en mayo defendi\u00F3 en acto p\u00FAblico las materias del programa completo de esa materia, para lo cual fue expresamente designado por sus examinadores. Se gradu\u00F3 de doctor en filosof\u00EDa, y orden\u00F3se de sacerdote, en 1779. El 5 de marzo de 1783, fue nombrado regente de la c\u00E1tedra de filosof\u00EDa en el Real Colegio de San Carlos, donde en 1791 lleg\u00F3 a ser Rector. A la muerte del presb\u00EDtero doctor Vicente Anastasio J\u00E1unzaras, uno de los primeros rectores del referido instituto educacional, Chorroar\u00EDn pronunci\u00F3 una oraci\u00F3n f\u00FAnebre en la Iglesia Catedral el 19 de julio de 1786. Diez a\u00F1os despu\u00E9s, el 29 de noviembre de 1796, h\u00EDzose cargo de id\u00E9ntico desempe\u00F1o, en las exequias del Obispo Diocesano doctor Manuel de Azamor y Ram\u00EDrez. Tuvo entre sus disc\u00EDpulos a Manuel Belgrano y a Diego Estanislao Zavaleta. A sus distinguidas prerrogativas de que gozaba como catedr\u00E1tico de filosof\u00EDa y como prefecto de estudios, se sum\u00F3 en noviembre 5 de 1804, el empleo de Cancelario de los Reales Estudios, persuadido de que su literatura, probidad y prudencia prometen su cabal desempe\u00F1o. Sus ense\u00F1anzas filos\u00F3ficas fueron conocidas a trav\u00E9s de los Apuntes tomados por alumnos en el curso de filosof\u00EDa dictados en lat\u00EDn... en el a\u00F1o 1783, editados por la Universidad de La Plata. Patriota cabal y generoso, Chorroar\u00EDn hizo en varias oportunidades donativos de dinero: en 1793, para costear la guerra de Espa\u00F1a contra los jacobinos franceses, y en 1809, a favor del Cabildo porte\u00F1o para contribuir a pagar los gastos del combate contra los invasores ingleses. El 22 de mayo de 1810 asisti\u00F3 al Cabildo Abierto, donde vot\u00F3 por el cese del virrey para que aqu\u00E9l asuma el gobierno como representante del pueblo. El posterior gobierno revolucionario de los criollos cont\u00F3 desde el primer momento con su decidida colaboraci\u00F3n. As\u00ED, con motivo de haber resuelto la Junta establecer una Biblioteca P\u00FAblica, el Rector del Colegio de San Carlos incorpor\u00F3 a tal fin, no s\u00F3lo todos los libros del Convictorio Carolino, sino que don\u00F3 tambi\u00E9n muchos vol\u00FAmenes de su uso particular. Poco despu\u00E9s, el 30 de enero de 1811, el gobierno nombr\u00F3 director de la Biblioteca al doctor Chorroar\u00EDn. Fue un diligente bibliotecario, e interesado por los libros organiz\u00F3 pacientemente la Biblioteca P\u00FAblica que fue inaugurada el 16 de marzo de 1812. El acto se realiz\u00F3 un a\u00F1o y medio despu\u00E9s de haber sido lanzada la iniciativa de su creaci\u00F3n. Chorroar\u00EDn sigui\u00F3 trabajando sin descanso a favor de la Biblioteca durante algunos a\u00F1os, a tal punto que no fue injusto Rivadavia cuando lo reconoci\u00F3 como el fundador de la Biblioteca Nacional. Desempe\u00F1\u00F3 otros cargos y comisiones de importancia. Fue vocal de la Junta Conservadora de la libertad de imprenta, en 1812-13, asimismo, diputado a la Asamblea del a\u00F1o XIII, en cuya oportunidad form\u00F3 parte de la comisi\u00F3n redactora del Proyecto de Constituci\u00F3n para las Provincias Unidas, y present\u00F3 con fray Cayetano Rodr\u00EDguez, un plan general de educaci\u00F3n. En 1813, fue promovido a Can\u00F3nigo de Gracia de la Catedral, y a Cancelario en los colegios de San Carlos y Seminario fusionados. Adem\u00E1s, en 1812, bendijo el matrimonio de don Jos\u00E9 de San Mart\u00EDn con Remedios de Escalada. Habiendo quedado la Iglesia bonaerense con sede vacante, en 1815, fue designado el doctor Chorroar\u00EDn, Vicario Capitular y gobernador eclesi\u00E1stico de la di\u00F3cesis, pero el mismo d\u00EDa de su elecci\u00F3n present\u00F3 su renuncia, invocando razones de salud, la que fue rechazada por el gobierno con una nota laudatoria sobre su personalidad. Por tercera vez renunci\u00F3 al alto cargo de provisor, si\u00E9ndole aceptada el 14 de diciembre del mismo a\u00F1o. Elector de diputado en 1815, result\u00F3 \u00E9l tambi\u00E9n elegido, en 1817, diputado al Congreso Nacional que, desde Tucum\u00E1n, se hab\u00EDa trasladado a Buenos Aires. En dicho parlamento tuvo brillante desempe\u00F1o, y se opuso a la necesidad de dictar en seguida una Constituci\u00F3n para el pa\u00EDs, debido a que era imprescindible consagrarse primero a la reforma y preparaci\u00F3n conveniente de las costumbres en que deb\u00EDa apoyarse. Por su salud quebrantada, Chorroar\u00EDn solicit\u00F3 que no se le reeligiera diputado, pero su deseo no prosper\u00F3, y en 1818, era exaltado a la presidencia del Congreso. A \u00E9l se le debe la figura her\u00E1ldica del Sol en nuestra bandera de guerra, proyecto que fue aprobado por la Sala, despu\u00E9s de algunas reflexiones. Ejerci\u00F3 la direcci\u00F3n de la Biblioteca Nacional hasta 1821, fecha en que el gobierno resolvi\u00F3 por decreto del 22 de setiembre, que se colocase su retrato en la Sala principal de la instituci\u00F3n. Esta resoluci\u00F3n no se pudo cumplir porque tropez\u00F3 con la invencible modestia de Chorroar\u00EDn, que se neg\u00F3 tenazmente a posar para un pintor. Por esta raz\u00F3n, la iconograf\u00EDa argentina carece de su retrato. Quebrantado por sus dolencias y casi ciego, falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 11 de julio de 1823, despu\u00E9s de haber dado poder para que se redactara su testamento de acuerdo a sus instrucciones. Un decreto de Rivadavia del 23 de setiembre de 1826, dispuso que se fundase un pueblo con la denominaci\u00F3n de Chorroar\u00EDnen lugar de la conocida Chacarita de los Colegiales. Se realiz\u00F3 la fundaci\u00F3n el 11 de marzo de 1827, presidiendo el acto el doctor Vicente L\u00F3pez y Planes, por el Departamento Topogr\u00E1fico, con 16 familias alemanas, quien explic\u00F3 a los circunstantes el motivo justiciero del nombre dado a ese pueblo, como el medio de perpetuar la memoria de los buenos servidores del pa\u00EDs. Luego, al renunciar Rivadavia, poco a poco no qued\u00F3 rastros de dicho pueblo. Adem\u00E1s, se consigui\u00F3 por decreto del 21 de noviembre de 1828, del gobernador Manuel Dorrego, que uno de los monumentos sepulcrales que hab\u00EDan llegado de Europa por cuenta del Estado, se destinase para honrar sus cenizas en el Cementerio del Norte, pero no se llev\u00F3 a cabo. En una l\u00E1pida de m\u00E1rmol se grab\u00F3 la siguiente inscripci\u00F3n en lat\u00EDn, que traducida dice textualmente: Aqu\u00ED, yace don Luis Chorroar\u00EDn, Can\u00F3nigo Presb\u00EDtero de la Santa Iglesia Catedral, Rector por Veinticinco A\u00F1os del Colegio San Carlos. Fundador de la Biblioteca. Muri\u00F3 el 11 de julio de 1823. Dio j\u00F3venes inn\u00FAmeros al foro, a los altares, a las armas. Su fama ser\u00E1 perenne por otras tantas lenguas gratas. Una calle de esta ciudad lleva su nombre. (V.: JUAN MAR\u00EDA GUTI\u00C9RREz, Origen y desarrollo de la Ense\u00F1anza P\u00FAblica Superior en Buenos Aires, . As, 1915, p. 499503; MANUEL JUAN SANGUINETTI, Chorroar\u00EDn. El pr\u00F3cer olvidado. . As, 1951; JUAN CHIABRA. La ense\u00F1anza de la filosof\u00EDa en la \u00E9poca colonial, en Biblioteca Centenaria de la Universidad de La Plata, La Plata, 1911; FURLoNG, Nacimiento desarrollo de la filosof\u00EDa en el de la Plata, p. 294, 310, 337 y passimJUAN CARLos ZURETTI, Fundaci\u00F3n de la Biblioteca P\u00FAblica y acci\u00F3n del presb\u00EDtero Chorroar\u00EDn, en Archivum, . As, enjun. de 1960, t. IV, cuad. 1, p. 87-105; RICARDo LEvENE, El fundador de la Biblioteca P\u00FAblica de Buenos Aires, . As, 1938; CARLos IBARGUREN (h.. Luis Jos\u00E9 Chorroar\u00EDn. en Genealog\u00EDa. Hombres de Mauo, Ps. As, 1961, p. 116118; Papeles de Archivo, p. 94; DANIEL P. MoNTI, La preocupaci\u00F3n religiosa en los hombres de Mayo, . As, 1966, p. 44-47: Tos\u00C9 IGNAcro YANI, El Sol de la Bandera el Can\u00F3nigo Chorroar\u00EDn, en Revista De Nuestra Historia, nov. de 1915, 2; Doctor Luis Jos\u00E9 Chorroar\u00EDn. Centenario de su fallecimiento, en La Prensa, 30 julio de 1923, p. , col. 23; Fue Moreno o Chorroar\u00EDno, ninguno de los dos, la Junta, en La Naci\u00F3n, 19 julio de 1938, p. 6, col. -8; BELIsARIo . MoNTERo, Un fil\u00F3sofo colonial. El doctor Carlos Joseph Montero, en Anales de la Facultad de Derecho, p. 313; YABEN, Biograf\u00EDas Argentinas, t. III, p. 603-606; EUGENIo DEL CroPPo, Datos biogr\u00E1ficos del ilustre pr\u00F3cer de la Independencia Argentina. Doctor Luis Jos\u00E9 Chorroar\u00EDn, . As, 1910; ALBERTo PALcos, La Universidad de Buenos Aires en una discusi\u00F3n de 1811, en La Prensa, 5 enero de 1936; ANA IN\u00C9s MANzo, Un bibliotecario pr\u00F3cer, en Revista de Educaci\u00F3n, La Plata, may.jun. de 1960, -6, p. 44-52; P. GRoussAc, Noticias hist\u00F3ricas sobre la Biblioteca de Buenos Aires. (1810-1901), Bs. As, 1901, p. 18 ss.G. MART\u00EDNEz ZUvIR\u00EDA, El verdadero fundador de la Bibliot Nacional, en La Bibliot Nacion\u00E1l en 1937. Memoria..., . As, 1938, p. 34; RICARDo PrcoIRILLI, Rivadavia el pueblo de Chorroar\u00EDn, en La Naci\u00F3n, 2 octubre de 1938; FRANCIsco C. ACTIs, Algo de lo que hizo el clero por Mariano Moreno y por la Biblioteca de Buenos Aires, . As, 1941, p. 33 y ss.GoNz\u00C1LEz ARRIL1, Luis Jos\u00E9 Chorroar\u00EDn, en Investigaciones y Ensayos, . As, 1968, no 4, p. 293-302).";

var B_Lue = "Benito Lue y Riega";
bioNombres[B_Lue]  = "Benito Lue y Riega";
temp = B_Lue;
biografias[temp] = "Lu\u00E9 y Riega, Benito de: Sacerdote. Naci\u00F3 en Lastres, principado de Asturias, Espa\u00F1a, el 12 de marzo de 1753. Era hijo de don Cosme de Lu\u00E9   y de do\u00F1\u00E1 Mar\u00EDa Josefa de Riega. Doctorado en sagrada teolog\u00EDa. El rey lo nombr\u00F3 Obispo  de Buenos Aires y lleg\u00F3 a esta ciudad el 22 de abril de 1803. Era de car\u00E1cter duro e inflexible chocando en varias oportunidades con varios de sus sacerdotes. Particip\u00F3 en el Cabildo Abierto del 22 de mayo y ya entonces era mal visto y se dice que las palabras pronunciadas por \u00E9l, han sido maliciosamente desfiguradas. De todos modos la Junta dud\u00F3 de \u00E9l y tom\u00F3 una serie de medidas contra Lu\u00E9 que culminaron con la orden dada el 23 de julio de 1810, de que no concurriera a su iglesia catedral, ni a\u00FAn en los d\u00EDas de Semana Santa, impidi\u00E9ndole predicar, oficiar, cumplir su oficio pastoral. El otrora obispo de Buenos Aires falleci\u00F3 en la noche del 21 al 22 de marzo de 1812, en forma repentina, pero despu\u00E9s de una suculenta cena y el hecho dio p\u00E1bulo a la versi\u00F3n de que hab\u00EDa sido envenenado.";

var J_Balcarce = "Juan Ramon Balcarce";
bioNombres[J_Balcarce]  = "Juan Ramon Balcarce";
temp = J_Balcarce;
biografias[temp]  = "Balcarce, Juan Ram\u00F3n: Militar. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 16 de marzo de 1773, el primog\u00E9nito del matrimonio del teniente coronel Francisco Balcarce con do\u00F1a Mar\u00EDa Victoria Mart\u00EDnez Fontes. Ingres\u00F3 como cadete al Regimiento de Blandengues de la Frontera de Buenos Aires en 1789. Particip\u00F3 al lado de Liniers en el ataque de los Corrales de Miserere, en julio de 1807, hasta que se capitul\u00F3. Intervino decididamente en los proleg\u00F3menos de Mayo, y fue uno de los cabecillas patriotas que m\u00E1s se opuso al Cisneros. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de Mayo de 1810, y reprodujo el voto del Dr. Feliciano A. Chiclana, quien a su vez hizo suyo el del general Pascual Ruiz Huidobro. Creada la Primera Junta, embarc\u00F3 a Cisneros como a otros desterrados espa\u00F1oles. Producida la contrarrevoluci\u00F3n de C\u00F3rdoba, y con el grado de teniente coronel, acompa\u00F1\u00F3 a Castelli con la orden de ejecutar a los cabecillas, cosa que hizo en Cabeza de Tigre. En 1811, march\u00F3 al norte para conciliar la moral del Ej\u00E9rcito del Alto Per\u00FA. Particip\u00F3 en las batallas de Las Piedras y en la de Tucum\u00E1n. Fue diputado en la Asamblea General Constituyente en 1813 y fue elegido vicepresidente en 1815.  El Director Rondeau lo nombr\u00F3 jefe de la infanter\u00EDa del ej\u00E9rcito con el cual debi\u00F3 hacer frente a las fuerzas combinadas de L\u00F3pez y Ram\u00EDrez. Ocup\u00F3 varios cargos desde 1820 hasta 1828 que tuvo que expatriarse. En su primer gobierno Rosas lo design\u00F3 nuevamente Ministro de Guerra, y en esa calidad, sali\u00F3 a combatir al general Paz que hab\u00EDa derrotado completamente a Quiroga. Regresando a Buenos Aires se le promovi\u00F3 a Brigadier General. En 1832 fue elegido gobernador de Buenos Aires, pero por diferencias con Rosas huy\u00F3 hacia Concepci\u00F3n del Uruguay. Rosas tom\u00F3 medidas en contra suya, borr\u00E1ndolo del escalaf\u00F3n militar. Apesadumbrado por la situaci\u00F3n del pa\u00EDs, falleci\u00F3 en la estancia del Cha\u00F1ar, en Concepci\u00F3n, el 12 de noviembre de 1836.";

var T_Anchorena = "Tomas Manuel Anchorena";
bioNombres[T_Anchorena]  = "Tomas Manuel Anchorena";
temp = T_Anchorena;
biografias[temp] = "ANCHORENA, Tom\u00E1s Manuel de Jurisconsulto. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 29 de noviembre de 1783. Era hijo de don Juan Esteban de Anchorena, y de do\u00F1a Romana Josefa L\u00F3pez de Anaya. Curs\u00F3 sus primeros estudios en el Real Colegio de San Carlos, y complet\u00F3 su formaci\u00F3n en la Universidad de San Francisco Javier, de Charcas donde obtuvo su t\u00EDtulo de doctor en teolog\u00EDa y abogado, el 20 de agosto de 1807. Era en 1810, regidor de esta ciudad, cuando solicit\u00F3 del Cabildo la aceptaci\u00F3n de una declaraci\u00F3n patri\u00F3tica para que el cuerpo ejerciera el acto de soberan\u00EDa popular que habr\u00EDa de concretarse poco despu\u00E9s. Comc no consintiera el Cabildo obtuvo que su iniciativa quedara consignada en actas. Provoc\u00F3le su actitud la inmediata animosidad del virrey Cisneros. El general Ruiz Huidobro, por especial encargo del representante del rey entrevist\u00F3 al doctor Anchorena y le comunic\u00F3 que su mandante pose\u00EDa cierta noticia que los hombres de su casa y otros convecinos preparaban una asonada que supon\u00EDa no se llevar\u00EDa a cabo, dados los sentimientos de orden ? de honradez que caracterizaban a los denunciados. Los hechos inmediatos son conocidos. En las v\u00EDsperas de mayo, el doctor Anchorena y el se\u00F1or Manuel Jos\u00E9 de Ocampo fueron designados para pedir a Cisneros que resignara el cargo, con las subsiguientes artima\u00F1as de \u00E9ste para seguir en el poder, hasta su definitivo alejamiento. La actuaci\u00F3n decidida del doctor Anchorena en la emergencia no termin\u00F3 . Se opuso terminantemente a que, a moci\u00F3n de uno de los capitulares, el Cabildo reconociera al Consejo de Regencia que se hab\u00EDa instalado en Espa\u00F1a. No tuvo \u00E9xito en su gesti\u00F3n, pues seg\u00FAn se recordar\u00E1, el cuerpo redact\u00F3, en ausencia suya, el acta de reconocimiento. Esta determinaci\u00F3n, adoptada a sus espaldas, le provoc\u00F3 una situaci\u00F3n molesta con la Junta. Confinado en el Salto, tom\u00F3 su defensa el doctor Juan Jos\u00E9 Paso; y de los resultados del proceso instaurado da buena fe esta declaraci\u00F3n de la misma Junta, dada a publicidad el 1o de diciembre de 1810: El regidor doctor Tom\u00E1s Manuel de Anchorena ha llenado todos los deberes de su empleo con el celo de un verdadero patriota; y en consecuencia, se le restituye a su empleo, reponi\u00E9ndolo en todos sus honores, buena opini\u00F3n y fama a que justamente es acreedor, y se le reserva su derecho contra los dem\u00E1s capitulares por los da\u00F1os y perjuicios que se le han ocasionado. El doctor de Anchorena se neg\u00F3 a volver sobre el enojoso asunto; y ello enalteci\u00F3 m\u00E1s su figura en el concepto de sus conciudadanos. Anchorena se retir\u00F3, entonces, temporalmente, a la vida privada. M\u00E1s tarde se fue a Potos\u00ED por un tiempoall\u00ED ten\u00EDa organizado un intercambio comercial. El general Belgrano hab\u00EDase hecho cargo, por esa misma \u00E9poca, del ej\u00E9rcito del norte, y para la organizaci\u00F3n de sus fuerzas cont\u00F3 conoc\u00EDase bien al doctor Anchorenacon la colaboraci\u00F3n del ex proscripto. As\u00ED . El mismo general Belgrano, en comunicaci\u00F3n dirigida al superior gobierno con fecha 31 de octubre de 1812, expresaba que ha. ll\u00E1ndose enteramente recargado y sin serle posible atender a las obligaciones que lo rodeaban con la precisi\u00F3n correspondiente, hab\u00EDa solicitado del doctor Tom\u00E1s Manuel de Anchorena que lo ayudara con sus conocimientos y con sus servicios como secretario. A pesar de sus intereses y particulares atenciones — agregaba el creador de la banderasu patriotismo le ha decidido y se ha prestado a este servicio. No me parece preciso recomendar a V. sus conocimientos y virtudes, pues es notorio el concepto que merece, y por lo tanto espero su superior aprobaci\u00F3n, como tambi\u00E9n que V. E. se digne expedirle el t\u00EDtulo correspondiente de tal secretario con los privilegios que tuviere a bien. El doctor Anchorena cumpli\u00F3 fielmente; fue amigo y consejero del general; ayud\u00F3 con ingentes sumas de dinero para los gastos del ej\u00E9rcito; su palabra fue orientadora en hechos b\u00E9licos como la batalla de Salta, en que impidi\u00F3 el choque de fuerzas comunes; su actitud fue apoyo despu\u00E9s de la derrota Vilcapugio y Ayohuma; su fidelidad volvi\u00F3 a surgir en la defensa del general, a quien iba a procesarse militarmente por aquellos contrastes. Otro par\u00E9ntesis se abre despu\u00E9s en su combativa existencia, pero por corto lapso. Convocados los pueblos para designar a los diputados que habr\u00EDan de constituir el Congreso de Tucum\u00E1n, el doctor Anchorena result\u00F3 electo por la provincia de Buenos Aires. Present\u00F3 sus poderes a la asamblea el 17 de mayo de 1816, y plante\u00F3 inmediatamente diversas cuestiones atinentes a la organizaci\u00F3n de la misma. Declarada a poco la independencia, susc\u00EDtanse despu\u00E9s las discrepancias sobre la forma de gobierno. Y el diputado Anchorena, en la sesi\u00F3n del 6 de agosto, se opone con energ\u00EDa al establecimiento del gobierno mon\u00E1rquico y da su voto por una Federaci\u00F3n de Provincias: sostiene que los poderes conferidos a sus colegas los autorizan a determinar el lugar en donde podr\u00E1n continuar las sesiones del Congreso, y proceder a fijar la suerte del Estado, la divisi\u00F3n y deslinde de los tres poderes: legislativo, ejecutivo y judicial, etc\u00E9tera. En 1820, el doctor Anchorena fue elegido diputado a la legislatura de Buenos Aires. Despu\u00E9s del fusilamiento de Dorrego en 1828, dominada la revoluci\u00F3n y restablecido el orden, regres\u00F3 para colaborar en el Ministerio de Gobierno y de Relaciones Exteriores durante la primera administraci\u00F3n de Rosas. En el desempe\u00F1o de estas funciones firm\u00F3 el Pacto Federal, el 4 de enero de 1831, aceptado por todas las provincias. Su mal estado de salud y desgracias de familia le obligaron a presentar su renuncia en 1832, acaso por disentir en su fuero \u00EDntimo con la asunci\u00F3n de las facultades extraordinarias, seg\u00FAn la opini\u00F3n de Manuel Bilbao. Al a\u00F1o siguiente, el doctor Anchorena particip\u00F3 en la junta de te\u00F3logos, canonistas y juristas encargada de dictaminar sobre materias eclesi\u00E1sticas relacionadas con el ejercicio del derecho de patronato. El voto del doctor Anchorena publicado en el Memorial Ajustado, es el de un verdadero cat\u00F3lico de muy sana doctrina. Elegido en 1844, gobernador de la Provincia de Buenos Aires, renunci\u00F3 al puesto; mant\u00FAvose despu\u00E9s alejado de toda actividad. Una larga enfermedad termin\u00F3 con sus d\u00EDas, el 29 de abril de 1847, a los 64 a\u00F1os de edad. El gobierno de Rosas le decret\u00F3 altos honores f\u00FAnebres, y La Gaceta Mercantil, del d\u00EDa siguiente, public\u00F3 una extensa nota necrol\u00F3gica salida de la pluma de don Pedro de Angelis. Estaba casado con do\u00F1a Clara Garc\u00EDa de . Una calle de la ciudad perpet\u00FAa su nombre y en el Museo Hist\u00F3rico Nacional se conserva su retrato al . Ten\u00EDa una hermosa cabeza de tipo aquilino; noble frente ligeramente hacia atr\u00E1s, unida por l\u00EDnea casi griega a una nariz fina y fuerte, de acentuada curva en la parte superior y acabada en aguda punta; boca de labios delgados; ment\u00F3n saliente cuyo vigor se amortigua en una suave papada; ojos muy juntos y profundos, de recto mirarorejas grandes pero bien formadas, de l\u00F3bulos pegados al cuello; abundante cabellera ondulada que se agolpa en la frente y las sienes sin achicar en lo m\u00E1s m\u00EDnimo la amplitud de esos rasgos. (V.: EDUARDo FERN\u00C1NDEz OLGU\u00CDN, , Un precursor de Mayo. Rasgos biogr\u00E1ficos del Dr. Tom\u00E1s Manuel de Anchorena, Bs. As, 1919; ADoLFo SALD\u00EDAs, El Doctor Tom\u00E1s Manuel de Anchorena, en . Revista Nacional, . As, 1887, t. II; ENRIQUE UdAoNdo, Congresales de 1816. (Apuntes biogr\u00E1ficos, . As, 1916, p. 35-46; GUILLERMo CoRREA, Los cuatro primeros meses del 1810, en La Naci\u00F3n, enero de 1932; JULIo IRAzUsTA, Tom\u00E1s de Anchorena. Pr\u00F3cer de la Revoluci\u00F3n, la Independencia la Federaci\u00F3n, 1784-1847, . As, 1950; ANToNIo TovAR, Un enigma de la Historia Argentina, en Revista de Estudios Pol\u00EDticos, Madrid, 1952, 64, p. 153-156; JUAN MANUEL ACEvEDo, Tom\u00E1s Manuel de Anchorena, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As, 1961, p. 28-34; VIRGILIo MART\u00CDNEz DE SUCRE, Causas reales de la capitulaci\u00F3n de Salta. Manuel Belgrano y Tom\u00E1s Manuel de Anchorena, . As, 1952; ALFREDo S\u00C1ENz, El sentido de Mayo seg\u00FAn Tom\u00E1s Manuel de Anchorena, en Estudios, . As, junio 1960, 514, p. 337-341; ALFREDO LABoUGLE, Tom\u00E1s Manuel de Anchorena, 17841847, . As, 1966; GIANELLo, Historia del Congreso de Tucum\u00E1n, cit, p. 68-69; MARcos EsTRADA, Belgrano y Anchorena en su correspondencia, Bs. As, P. ss.F\u00C9LIx F. MART\u00CDN HERRERA, Doctor Tom\u00E1s Manuel de Anchorena, en Genealog\u00EDa, Bs. As, 1966, 15, p. 43-51, trae equivocada la fecha de su nacimientoCARLOS IBARGUREN (11., Tom\u00E1s Manuel de Anchorena comenta el Congreso de Tucum\u00E1n los sucesos pol\u00EDticos de 1816, en Historia, Bs. As, 1966, 44, p. 60-80, aclara que el verdadero nombre de su madre era el de Romana Josefa, mo Ramona como dice Carlos Calvo en su Nobiliario, o en difundidas biograf\u00EDas.";

var A_Beruti = "Antonio Luis Beruti";
bioNombres[A_Beruti]  = "Antonio Luis Beruti";
temp = A_Beruti;
biografias[temp] = "Beruti, Antonio Luis: Militar. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 2 de setiembre de 1772, y era hijo de don Pablo Manuel Beruti y de do\u00F1a Mar\u00EDa del Carmen Gonz\u00E1lez de Alderete, ambos espa\u00F1oles. Hizo sus primeros estudios en el Colegio Carolino, se doctor\u00F3 en derecho en Salamanca y alcanz\u00F3 el grado de teniente coronel en el Regimiento de Guardias de Corps del Rey. Estuvo ausente en las invasiones inglesas, debido a que se alej\u00F3 de la ciudad para no oponerse a las fuerzas de Whitelocke, refugi\u00E1ndose en la chacra de Castelli, situada en la costa de San Isidro. Trabaj\u00F3 en Montevideo a las \u00F3rdenes de Hip\u00F3lito Vieytes en  la redacci\u00F3n del peri\u00F3dico ingl\u00E9s “La Estrella del Sur”, y tuvo destacada intervenci\u00F3n en contra del complot del 1º de enero de 1809. Perteneci\u00F3 a la “Legi\u00F3n Infernal”, y que constituir\u00EDan m\u00E1s tarde el regimiento Am\u00E9rica. Actu\u00F3 decididamente durante la Semana de Mayo. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, donde vot\u00F3 por la deposici\u00F3n del virrey. Partidario de Moreno, sigui\u00F3 fiel a sus ideales. En 1812 se lo nombr\u00F3 Teniente Gobernador de Santa Fe. Vuelto a Buenos Aires, integr\u00F3 la plana mayor del Ej\u00E9rcito como segundo comandante de Guardias Nacionales, y coronel graduado en 1814. Se incorpor\u00F3 al Ej\u00E9rcito de los Andes como oficial de artiller\u00EDa y fue inspector del ej\u00E9rcito. Combati\u00F3 en Chacabuco siendo condecorado con medalla de oro. Muri\u00F3 en secreto refugio, perseguido por las amenazas de sus enemigos pol\u00EDticos, el 19 de noviembre de 1841.";

var C_Saavedra = "CornelioSaavedra";
bioNombres[C_Saavedra]  = "Cornelio Saavedra";
temp = C_Saavedra;
biografias[temp] = "Saavedra, Cornelio de: Militar. Naci\u00F3 en Potos\u00ED el 16 de septiembre de 1759. Fueron sus padres el capit\u00E1n don Santiago de Saavedra y Palma, natural de Buenos Aires, ciudad de la que fue alcalde y regidor, y do\u00F1a Mar\u00EDa Teresa Rodr\u00EDguez de Gir\u00E1ldez, oriunda  de Potos\u00ED. Sus padres lo trajeron a esta capital a la edad de ocho a\u00F1os, para cursar la segunda ense\u00F1anza en el Real colegio de San Carlos, despu\u00E9s de los cual se dedic\u00F3 al comercio. Ejerci\u00F3 diversos cargos p\u00FAblicos durante el vierreinato, como el de alcalde de segundo voto, en 1801, en1805 el Cabildo de esta ciudad lo nombr\u00F3 administrador de los granos, funci\u00F3n que puso de relieve su experiencia de hacendado. Poco despu\u00E9s y con motivo de la primera invasi\u00F3n inglesa al R\u00EDo de la Plata, c\u00FApole una actuaci\u00F3n de primera fila, como comandante del cuerpo de Patricios, en el rechazo de las fuerzas invasoras. En 1807, ya definitivamente organizado dicho regimiento, volvi\u00F3 a distinguirse en las acciones de la defensa de Buenos Aires. En 1809 se produjo un movimiento revolucionario destinado a derrocar al Virrey Liniers. Al frente de los mismos patricios, Saavedra hizo fracasar los m\u00F3viles de ese movimiento, contribuyendo a mantener en el gobierno al citado virrey. Durante los trabajos preparatorios de la revoluci\u00F3n de Mayo de 1810, se caracteriz\u00F3 entre los hombres de consejo por su prudencia, y fue el jefe de las fuerzas armadas que sostuvieron la causa patriota. Particip\u00F3 en el Cabildo abierto del d\u00EDa 22, y en \u00E9l formul\u00F3 su voto a favor de la libertad. Designados los miembros de la Junta gubernativa del 24, que Saavedra integr\u00F3 junto con Castelli, Sol\u00E1  e Inchaurregui, bajo la presidencia de Cisneros, renunci\u00F3 ante el reclamo popular, para ser nombrado al d\u00EDa siguiente, juntamente con otros patriotas, los cuales compusieron el primer gobierno patrio el 25 de mayo, gobierno que tuvo el honor de presidir. Al poco tiempo de instalarse la Junta, se insinuaron las dos tendencias pol\u00EDticas cuyos caracterizados exponentes fueron el presidente Saavedra y el secretario doctor Moreno. Muerto \u00E9ste, sus partidarios, congregados en la Sociedad patri\u00F3tica, empezaron a hacer una sistem\u00E1tica oposici\u00F3n a las tendencias saavedristas. Como consecuencia del desastre de Huaqu\u00ED, Saavedra se crey\u00F3 en el deber de ir al Alto Per\u00FA con el fin de rehacer la suerte de las armas argentinas: con ese fin parti\u00F3 el 26 de agosto de 1811. A los ocho d\u00EDas de haber llegado a Salta se le hizo saber su separaci\u00F3n del gobierno y de la presidencia de la Junta, y se le orden\u00F3 entregar las tropas  a don Juan Mart\u00EDn de Pueyrred\u00F3n. Desde ese momento empez\u00F3 para Saavedra, v\u00EDctima de las pasiones pol\u00EDticas de la \u00E9poca, una vida de proscripci\u00F3n y de infortunio. Desterrado en San Juan, pas\u00F3 en 1814 a Chile. El jefe del ej\u00E9rcito de los Andes, general San Mart\u00EDn le brind\u00F3 asilo en San Juan, donde permaneci\u00F3 hasta 1818, en que el Congreso general constituyente  puso t\u00E9rmino a la causa. Fue nombrado por el director Pueyrred\u00F3n brigadier general de los ej\u00E9rcitos de la naci\u00F3n, y jefe de estado mayor, en reemplazo del general Antonio Gonz\u00E1lez Balcarce. Estuvo retirado en Montevideo hasta el gobierno del coronel Mart\u00EDn Rodr\u00EDguez, en octubre de 1820. Termin\u00F3 sus d\u00EDas en Buenos Aires el 29 de marzo de 1829.";

var D_Matheu = "Domingo Matheu";
bioNombres[D_Matheu]  = "Domingo Matheu";
temp = D_Matheu;
biografias[temp]  = "Matheu, Domingo: Comerciante, militar y funcionario. Naci\u00F3 en Espa\u00F1a, el 4 de agosto de 1765. Hijo de don Pablo Matheu y do\u00F1a Antonia Chicola. Curs\u00F3 sus estudios en la Escuelas P\u00EDas de Matar\u00F3, y se orient\u00F3 a trav\u00E9s de las matem\u00E1ticas hacia la n\u00E1utica, diplom\u00E1ndose de piloto de mar afuera, a los 22 a\u00F1os. En 1791, solicit\u00F3 a sus padres autorizaci\u00F3n para radicarse en Buenos Aires. Abri\u00F3 por su cuenta una casa de consignaciones y negocio de ramos generales, en la calle Merced (hoy Cangallo entre San Mart\u00EDn y Reconquista). Actu\u00F3 como consiliario del Real Consulado desde 1804 a 1810, donde tuvo ocasi\u00F3n de alternar con Saavedra, Belgrano, Castelli, Pir\u00E1n, Escalada, Vieytes, Moreno y otros patriotas. En las invasiones inglesas form\u00F3 un cuerpo de voluntarios catalanes cuya compa\u00F1\u00EDa financi\u00F3 con su propio dinero, y por decisi\u00F3n y coraje en los combates fue ascendido a teniente. Dirigi\u00F3 la Compa\u00F1\u00EDa de Mi\u00F1ones en los combates del Riachuelo y Miserere. En 1807, fue ascendido a teniente 1º, asistiendo a la defensa en ocasi\u00F3n de la segunda invasi\u00F3n en que le toc\u00F3 reemplazar por enfermedad a Larrea, capit\u00E1n del cuerpo. Invitado a concurrir al Cabildo Abierto del 22 de mayo de 1810, vot\u00F3 de acuerdo con las ideas de designar una Junta. Su casa fue centro de importante agitaci\u00F3n pol\u00EDtica, a la que asistieron numerosos delegados de barrios y de grupos de vecinos. En esa semana trascendental se elabor\u00F3 un documento de extraordinario valor hist\u00F3rico, siendo sus principales autores Chiclana, Alberti y Matheu, que lleva por t\u00EDtulo: Forma de gobierno que debemos adoptar. En \u00E9l, se establece un gobierno de siete miembros y dos secretarios, que se deb\u00EDan reemplazar cada cinco a\u00F1os, elegidos por los representantes de las ciudades y villas de todo el territorio. Fue designado vocal de la Junta, desde entonces su participaci\u00F3n represent\u00F3 en todo momento actitudes decisivas para la marcha de la revoluci\u00F3n. Prest\u00F3 importante ayuda financiera, costeando la mayor\u00EDa de los gastos ocasionados por la expedici\u00F3n al Alto Per\u00FA. Ante el viaje de Saavedra al norte para reorganizar el ej\u00E9rcito derrotado en Huaqui, fue nombrado vicepresidente del gobierno. Decret\u00F3 la constituci\u00F3n del Triunvirato y fue designado director de la F\u00E1brica de Fusiles. Provey\u00F3 los ej\u00E9rcitos del norte, Paraguay y Uruguay, construy\u00F3 cuarteles, levant\u00F3 bater\u00EDas y hasta arm\u00F3 y equip\u00F3 nuestros primeros buques. En 1814, cooper\u00F3 con Alvear en la formaci\u00F3n del padr\u00F3n de milicianos, desempe\u00F1\u00E1ndose como comandante del Cuartel 8º, cargo que ten\u00EDa desde las Invasiones Inglesas. Su mal estado de salud lo llev\u00F3 en 1817, a presentar su renuncia como Comisario General de Vestuarios, y el 27 de setiembre de 1820, el entonces gobernador general Marcos Balcarce lo design\u00F3 teniente 1º del Batall\u00F3n de Imaginarias. Alejado de la vida p\u00FAblica por su enfermedad, y recluido en su hogar de la calle Florida, falleci\u00F3 el 28 de marzo de 1831.";

var M_Rodriguez = "Martin Rodriguez";
bioNombres[M_Rodriguez]  = "Martin Rodriguez";
temp = M_Rodriguez;
biografias[temp]  = "Rodr\u00EDguez, Mart\u00EDn: Militar. Fueron sus padres el capit\u00E1n Ferm\u00EDn Rodr\u00EDguez y do\u00F1a Tadea Rodr\u00EDguez, ambos argentinos. Naci\u00F3 en Buenos Aires el 11 de noviembre de 1771 y se educ\u00F3 en la misma ciudad. Comenz\u00F3 su carrera militar con motivo de la primera invasi\u00F3n inglesa en 1806, en clase de capit\u00E1n de milicias de caballer\u00EDa. Despu\u00E9s de estos acontecimientos, el escuadr\u00F3n de su mando se transform\u00F3 en el regimiento de Patricios. Durante los sucesos de Mayo de 1810 actu\u00F3 en primera l\u00EDnea junto con Castelli, Moreno, Belgrano y dem\u00E1s patriotas. Form\u00F3 parte del ej\u00E9rcito de Belgrano en 1812. En 1815 design\u00F3sele brigadier y poco despu\u00E9s presidente de Charcas. Vuelto a Buenos Aires, de 1825 a 1827 dirigi\u00F3 el ej\u00E9rcito de observaci\u00F3n contra el imperio del Brasil. En 1828 tom\u00F3 parte en el combate de Navarro. Luego emigr\u00F3 a Montevideo y dio su cuantiosa fortuna al partido unitario. Falleci\u00F3 en la vecina orilla el 5 de marzo de 1844.";

var F_Chiclana = "Feliciano Chiclana";
bioNombres[F_Chiclana]  = "Feliciano Chiclana";
temp = F_Chiclana;
biografias[temp] = "Chiclana,  Feliciano Antonio: Jurisconsulto. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 9 de junio de 1761. Hijo de don Diego Chiclana, comerciante, y de do\u00F1a Mar\u00EDa Magdalena Xim\u00E9nez de Paz. Realiz\u00F3 estudios de filosof\u00EDa en el Convento de Santo Domingo en el bienio 1775-76. Se gradu\u00F3 en Chile de abogado en 1783. En 1791, actu\u00F3 como secretario del Alcalde ordinario de 1º voto don Santiago Saavedra. Actu\u00F3 como voluntario en las invasiones inglesas lo que le vali\u00F3 el grado de capit\u00E1n de Patricios, que desempe\u00F1\u00F3 hasta junio de 1810. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto en calidad de abogado, votando por el cese del Virrey. Formada la Junta de Gobierno se lo design\u00F3 auditor del Ej\u00E9rcito Auxiliar del Per\u00FA. Form\u00F3 parte del triunvirato junto con Sarratea y Paso. Posteriormente, debido a la oposici\u00F3n que hizo al gobierno de Pueyrred\u00F3n, fue desterrado por \u00E9ste en 1817, a los Estados Unidos. En 1819, se le repuso en su grado de coronel, e hizo la campa\u00F1a contra los indios Ranqueles del sur. Con ellos, firm\u00F3 un tratado de paz y acept\u00F3 la extensi\u00F3n de las fronteras. Falleci\u00F3 en Buenos Aires, el 17 de setiembre de 1826, a los 61 a\u00F1os.";

var H_Vieytes = "Hipolito Vieytes";
bioNombres[H_Vieytes]  = "Hipolito Vieytes";
temp = H_Vieytes;
biografias[temp] = "Vieytes, Hip\u00F3lito: Industrial. Naci\u00F3 en San Antonio de Areco, el 12 de agosto de 1762, del matrimonio de don Juan Vieytes y do\u00F1a Petrona Mora y Ag\u00FCero. Estudi\u00F3 filosof\u00EDa y jurisprudencia en el Real colegio de San Carlos; egresado de ese establecimiento, complet\u00F3 su instrucci\u00F3n con la lectura incesante de libros de agronom\u00EDa y de car\u00E1cter pol\u00EDtico. Combati\u00F3 en las invasiones inglesas de 1806 como capit\u00E1n de milicias. En el mismo a\u00F1o estableci\u00F3 una jaboner\u00EDa en la calle Venezuela, en sociedad con Rodr\u00EDguez Pe\u00F1a, en cuyo local se reun\u00EDan los precursores de la revoluci\u00F3n. Su voto en el Cabildo Abierto del 22 de mayo fue uno de los m\u00E1s categ\u00F3ricos en favor de la libertad, y una vez instalado el gobierno se le design\u00F3 como su representante en el ej\u00E9rcito que march\u00F3 con destino al Alto Per\u00FA. En el mismo a\u00F1o regres\u00F3 a Buenos Aires y nombr\u00F3sele secretario de Gobierno y Guerra, en reemplazo del doctor Mariano Moreno, cargo en el que lo encontr\u00F3 el mot\u00EDn de abril de 1811. Fue secretario de la Asamblea Constituyente de 1813 y elegido diputado por Mendoza, Santa Cruz y Buenos Aires, opt\u00F3 por representar a la \u00FAltima en el expresado cuerpo. La revoluci\u00F3n de 1815 le envolvi\u00F3 en las persecuciones que hicieron, siendo condenado por equidad a destierro indefinido. Su salud quebrantada recibi\u00F3 un rudo golpe con ese injusto castigo. Muri\u00F3 a los pocos meses, el 5 de octubre de 1815, mientras se hallaba confinado en el pueblo de San Fernando.";

var V_Lopez = "Vicente Lopez y Planes";
bioNombres[V_Lopez]  = "Vicente Lopez y Planes";
temp = V_Lopez;
biografias[temp] = "LOPEZ y PLANES, Vicente Jurisconsulto y pgeta. Naci\u00F3 en Buenos Aires, el 3 de mayo de 1784. Era hijo de don Domingo L\u00F3pez, asturiano, y de do\u00F1a Catalina Planes, porte\u00F1a. Hizo sus primeras letras en el convento de San Francisco, luego en las aulas del Real Colegio de San Carlos, donde fue disc\u00EDpulo en latinidad de los presb\u00EDteros Pedro Fern\u00E1ndez y Valent\u00EDn . mez. Dedicado al comercio, visti\u00F3 en 1806, el uniforme del Regimiento de Patricios al producirse la primera Invasi\u00F3n Inglesa, su conducta militar fue lo suficientemente descollante para que en la se. gunda ostentara el grado de capit\u00E1n, y dirigiera como tal la bater\u00EDa Abascal. Entusiasta de la literatura, colabor\u00F3 con Belgrano en el Correo del Comercio. Compuso poco m\u00E1s tarde, una oda celebrando la victoria sobre los invasores con el t\u00EDtulo: El Triunfo Argentino (1808), poema heroico de 1112 endecas\u00EDlabos, que mereci\u00F3 la aprobaci\u00F3n de Manuel Jos\u00E9 de Lavard\u00E9n. Parti\u00F3 entonces a la Universidad de Chuquisaca donde se gradu\u00F3 de doctor en jurisprudencia, el 17 de diciembre de 1808. Intervino en la insurrecci\u00F3n de 1809, predecesora del movimiento de 1810, logrando fugar a tiempo. Asisti\u00F3 al Cabildo Abierto del 22 de mayo junto con su padre, en el cual reprodujo la opini\u00F3n de Saavedra, agregando el voto decisivo del s\u00EDndico procurador general. Producido el triunfo de la revoluci\u00F3n, se enrol\u00F3 en las filas del Ej\u00E9rcito Auxiliar del Per\u00FA, donde desempe\u00F1\u00F3 el cargo de secretario del auditor de guerra, don Hip\u00F3lito Vieytes. Finalizada esa campa\u00F1a, en setiembre de 1811, se le design\u00F3 secretario de hacienda del primer Triunvirato, funci\u00F3n que desempe\u00F1\u00F3 hasta noviembre del mismo a\u00F1o. Fue s\u00EDndico procurador del Cabildo en 1812, result\u00F3 electo diputado por Buenos Aires a la Asamblea General Constituyente de 1813, en la que se le nombr\u00F3 secretario de la misma. Fue miembro de la Sociedad Patri\u00F3tica, y despu\u00E9s de la logia Lautaro. Compuso por encargo de la Asamblea la letra de la canci\u00F3n patria, aprobada por aclamaci\u00F3n en la sesi\u00F3n del 11 de mayo, y declarada en el mismo decreto \u00FAnica marcha nacional. Fund\u00E1ndose en referencias de Zinny, de Bourel y del propio L\u00F3pez y Planes, la tradici\u00F3n norte\u00F1a sostiene que, al menos algunas de las estrofas del Himno Nacional, si no todas, fueron escritas originariamente por su mismo creador en territorio salte\u00F1o en 1812, debajo de la llamada tipa de la Independencia, en el r\u00EDo de las Piedras. Disuelta la Asamblea en 1815, prosigui\u00F3 pez y Planes su actuaci\u00F3n p\u00FAblica. El 26 de setiembre de 1816, fue designado. secretario de gobierno por el director Pueyrred\u00F3n, cargo que ejerci\u00F3 hasta marzo de 1817, para aceptar la diputaci\u00F3n al Congreso, en cuya oportunidad fue sustituido por Gregorio Tagle. Creadala Universidad de Buenos Aires, el 8 de febrero de 1822, le nombr\u00F3 prefecto del Departamento de Estudios Preparatorios, confi\u00E1ndosele la c\u00E1tedra de Econom\u00EDa Pol\u00EDtica, que no dict\u00F3. Form\u00F3 parte de la tertulia de don Esteban de Luca, hall\u00E1\u00F1dose en el grupo de los hombres que se dedicaban a los estudios econ\u00F3micos. Contribuy\u00F3 en la redacci\u00F3n de la Abeja Argentina, en calidad de miembro de la Sociedad Literaria fundada en 1822, representada por la primera revista argentina. En ella, traz\u00F3 la Historia de nuestra frontera interior (no 2, 1822, p. 55-66). Perteneci\u00F3 a la Sociedad de Ciencias sico-Matem\u00E1ticas, y en 1823, pronunci\u00F3 un discurso conmemorativo. Realiz\u00F3 trabajos de astronom\u00EDa. En 1821, describi\u00F3 con Senillosa un cometa caudado de la constelaci\u00F3n de la Ballena, y otros cometas nuevos en 1843 y 1844. Uno de sus estudios mereci\u00F3 ser reproducido en el Times. En setiembre de 1824, form\u00F3 parte de la Comisi\u00F3n Topogr\u00E1fica, creada para velar por la estabilidad, de la propiedad rural, y en ese a\u00F1o, comenz\u00F3 la publicaci\u00F3n del Registro Estad\u00EDstico de la Provincia de Buenos Aires, con una serie de art\u00EDculos de gran importancia para la \u00E9poca. En 1825, fue electo diputado al Congreso General Constituyente, banca que ocup\u00F3 desde el 24 de enero al 7 de abril de 1826, en que renunci\u00F3 a la representaci\u00F3n, para atender los negocios rurales de su estancia. Poco despu\u00E9s, Rivadavia cre\u00F3 el Departamento de Topograf\u00EDa y Estad\u00EDstica, el 26 de junio del mismo , nombr\u00E1ndosele jefe. A la ca\u00EDda de Rivadavia, en 1827, el Congreso lo design\u00F3 el 7 de julio, presidente provisional para reemplazar a aqu\u00E9l en tan elevado cargo, honor que inmediatamente renunci\u00F3 en documento de sapiencia democr\u00E1tica ejemplar. El Congreso, sin embargo, rechaz\u00F3 su dimisi\u00F3n por cuarenta y ocho votos contra tres, y el doctor pez tuvo que retirarla. De la dimensi\u00F3n conciliatoria que quiso asignar a su gobierno da cuenta la calidad de los ministros que tuvo, al doctor Juli\u00E1n Segundo de Ag\u00FCero que lo hab\u00EDa sido de Rivadaviay el coronel Manuel Dorrego, adalid brioso de los federales. Quiz\u00E1 se le deba la responsabilidad del encumbramiento de Rosas, pues el 14 de julio de 1827, lo nombr\u00F3 comandante general de las Milicias de la campa\u00F1a, desde entonces comenz\u00F3 su influencia avasallante. Los prop\u00F3sitos gubernativos de L\u00F3pez fracasaron, y su administraci\u00F3n dur\u00F3 un mes y seis d\u00EDas hasta el 13 de agosto de ese a\u00F1o. Reorganizado el gobierno provincial, Dorrego que lo sucedi\u00F3, lo tuvo a su lado en las carteras de hacienda y gobierno. En setiembre de 1829, formaba parte del Senado consultivo. Rosas lo nombr\u00F3 el 5 de marzo de 1830, vocal de la C\u00E1mara de Justicia, y el 6 de mayo de 1832, ministro de Relaciones Exteriores, con retenci\u00F3n del anterior, renunciando el 13 de junio del mismo . Fue miembro de la comisi\u00F3n designada para redactar el C\u00F3digo de Comercio, en reemplazo, posiblemente de Mateo Vidal. En el gobierno de Balcarce integr\u00F3 la comisi\u00F3n del 14 de noviembre de 1833, para establecer un proyecto de reglamento universitario. En su libreta de apuntes anot\u00F3 el 31 de diciembre de 1834, que Hoy concluye este a\u00F1o en el que he cumplido cincuenta, dando gracias a Dios, porque m\u00E1s son los bienes con que lo hab\u00EDa favorecido que los males con que lo castig\u00F3. Hemos gozado de la tranquilidad dom\u00E9stica y p\u00FAblica, y en ese a\u00F1o, su hijo hab\u00EDa estudiado el primer a\u00F1o de derecho. Agrega: He se\u00F1alado este a\u00F1o como una nueva adquisici\u00F3n, que es la del idioma alem\u00E1n, a pesar de mis ocupaciones como miembro del Tribunal. Su pobreza dice Octavio R. Amadeo, y la escasez de libros lo obligaban a pedirlo prestado, entonces lo traduc\u00EDa y extractaba, coment\u00E1ndolos. Eran las obras m\u00E1s modernas de filosof\u00EDa, historia derecho. Tambi\u00E9n le interes\u00F3 la bot\u00E1nica y la astronom\u00EDa. As\u00ED hizo con un ejemplar de la Flora Espa\u00F1ola o Historia de las plantas, por Jos\u00E9 Quer (Madrid, 1764), en seis tomos, en que lo corrigi\u00F3 con anotaciones manuscritas, concord\u00E1ndola con la nomenclatura de Linneo. Fue hombre de gran cultura y de extensa informaci\u00F3n cient\u00EDfica. Sigui\u00F3 el movimiento del teatro franc\u00E9s, los \u00FAltimos cursos de filosof\u00EDa de Francia, la Revista Enciclop\u00E9dicay la pol\u00EDtica inglesa. Tradujo versos ingleses, italianos y franceses, Gustaba pronunciar discursos f\u00FAnebres y compon\u00EDa versos a pedido de las se\u00F1oras. Adherido firmemente a la tendencia federal, ejerci\u00F3 durante varios a\u00F1os el cargo de vocal de la C\u00E1mara de Justicia. Cuando los j\u00F3venes de la Asociaci\u00F3n de Mayo buscaron su auspicio, el doctor L\u00F3pez presidi\u00F3 la reuni\u00F3n inaugural de los muchachos reformistas y regeneradores, pronunciando un discurso, que reprob\u00F3 el dictador. En cambio, su propio hijo, opt\u00F3 por la rebeli\u00F3n para reivindicar sus ideas y por el destierro para salvar su vida, siendo entonces, cuando el pr\u00F3cer le escribi\u00F3 una melanc\u00F3lica despedida donde predomina la templanza de un estoico. En el tono de la prosa se advierte su devoci\u00F3n hacia el esp\u00EDritu del siglo, con su veneraci\u00F3n hacia un cristianismo un poco abstracto. Ejerci\u00F3 la presidencia de la Suprema Corte de Justicia en los a\u00F1os 1846 a 1848, sin complicarse mayormente, logrando conservar su decoro sin desmedro de sus virtudes. Por su alta autoridad, debi\u00F3 intervenir en los sonados pleitos de Letamendi Echevarr\u00EDa o en el de RiglosAnchorena, y presidi\u00F3 comisiones extraordinarias o judiciales mixtas para resolver tales juicios en que se debat\u00EDan intereses cuantiosos de familias destacadas de la sociedad. Debi\u00F3 soportar momentos dif\u00EDciles y llamado por Rosas cuando se deb\u00EDa fallar uno de esos juicios a altas horas de la madrugada, conoci\u00F3 el simbolismo del palo federal, como un instrumento de su tiran\u00EDa, Gervasio A. de Posadas, en los apuntes de su Memoria, lo da como corto de genio, t\u00EDmido e irresoluto, pero asegura a continuaci\u00F3n, que sus cualidades eran muy apreciables. En los atribulados d\u00EDas de la ausencia de su hijo expatriado, platicaba por carta sobre textos, documentos hist\u00F3ricos y autores. Volvi\u00F3 a integrar la Legislatura rosista, como diputado provincial, y el 7 de marzo de 1850, aprob\u00F3 el uso que hizo el dictador de la Suma del Poder P\u00FAblico votando a favor de su reelecci\u00F3n. Despu\u00E9s de la ca\u00EDda de Rosas vencido en Caseros por el ej\u00E9rcito de Urquiza, el 4 de febrero de 1852, se le nombr\u00F3 gobernador provisorio de la provincia. Su primera medida fue designar el 13 de febrero como ministro de gobierno al doctor Valent\u00EDn Alsina. El Diario de la Tardecuatro d\u00EDas antes, hab\u00EDa comunicado su arribo a Buenos Aires, junto con Andr\u00E9s Somellera, Jos\u00E9 M\u00E1rmol, el regreso del hijo del gobernador, doctor Vicente Fidel L\u00F3pez. \u00C9ste, era colaborador del Comercio del Plata, que dirig\u00EDa el doctor Alsina, socio de su bufete. Al crearse el Ministerio de Instrucci\u00F3n P\u00FAblica, por sugesti\u00F3n de Urquiza, en carta del 13 de marzo, le indicaba el nombre de su propio hijo, coincidente con el consejo de Alsina, como la idea halagaba su vanidad de padre, por decreto del 16 del mismo mes, lo design\u00F3 en el cargo. Ambos crearon la primera Escuela Normal y la primera Escuela de Comercio y reabrieron la Facultad de Medicina, en s\u00F3lo cuatro meses. Concurri\u00F3 a la reuni\u00F3n de gobernadores de San Nicol\u00E1s de los Arroyos, y vot\u00F3 el Acuerdo elaborado en esa oportunidad, sin previa venia de la Legislatura de la cual proven\u00EDa su autoridad. La reacci\u00F3n porte\u00F1a se hizo sentir de manera intensa y las sesiones de junio determin\u00F3 que se produjera su alejamiento del gobierno. Reelecto por Urquiza el 25 de junio, despu\u00E9s que \u00E9ste derroc\u00F3 al nuevo gobernador Pinto y disolvi\u00F3 la Sala, renunci\u00F3 definitivamente L\u00F3pez, el 23 de julio de 1852. Se ausent\u00F3 a Montevideo, residiendo alg\u00FAn tiempo en esa ciudad, de donde regres\u00F3 a Buenos Aires, falleciendo el 10 de octubre de 1856, a los 72 a\u00F1os. Sus restos fueron inhumados al d\u00EDa siguiente acompa\u00F1ado con un cortejo de 80 carruajes. En la Recoleta, ante su tumba el doctor Juan Mar\u00EDa Guti\u00E9rrez pronunci\u00F3 una de las oraciones f\u00FAnebres m\u00E1s sentidas y profundas que se han escuchado en el pa\u00EDs. Cas\u00F3 con do\u00F1a Luisa Riera. Sus restantes composiciones po\u00E9ticas: Por la victoria de Suipacha (1810), y La Victoria de (1818), son de vena pobre, comparada con la grandeza del Himno Nacional. Su retrato lo pint\u00F3 . . Era solemne, grave, grueso, de cabeza morena frente magistral subrayada por tupidas cejas bien arqueadas, el cuello abundante, con papada, la cabellera completa, los ojos serenos. Ten\u00EDasele por ecu\u00E1nime. Ram\u00F3n J. C\u00E1rcano, con su prosa varonil y argentina, lo llam\u00F3 pr\u00F3cer de la independencia, fundador de la Patria y cantor de sus glorias, y cuyo cr\u00E9dito y respeto p\u00FAblico, no disminuyeron por su larga actuaci\u00F3n en la administraci\u00F3n judicial de la dictadura. Historia viviente de la Rep\u00FAblica, ilustrado por la experiencia y los estudios, tolerante humano, incapaz de violencia y agresi\u00F3n, respetado por todos los partidos, el hombre con menores inconvenientes para presidir su provincia en un momento de transici\u00F3n, de concordia labor com\u00FAn. Un monumento a su memoria se levanta en la plaza que lleva su nombre, obra del escultor Mateo Alonso.(V.: OctAvio R. AMADEo, Vicente L\u00F3pez, y Planes, en Bolet\u00EDn de la Junta de Historia Numism\u00E1tica Americana, t. , p. 305; : La Naci\u00F3n, 6 octubre de 1935; : Argentinos, . As, 1945, p. 31-46; JUAN GUTI\u00E9RKEz, Apuntes biogr\u00E1ficos de escritores, oradores hombres de estado de la Rep\u00FAblica Argentina, Bs. As, 1860, p. 291; : Los Poetas de la Revoluci\u00F3n, . As, 1941, p. 23-26; RICARDo PiccIRILL1, Los L\u00F3pez. Una dinast\u00EDa intelectual, . As, 1972; : Una p\u00E1gina, tima de Vicente L\u00F3pez y Planes, en La Naci\u00F3n, julio de 1936; : Vicente , en la intimidad y en las letras, en Ibidem, 7 enero de 1968; : Los \u00FAltimos a\u00F1os de Vicente , en Ibidem, 20 julio de 1969; RoJAs, Historia de la Literatura Argentina, parte, t. II (ed), . As, 1948, p. 540-542; JUAN DE LA CRUz PUIG, Dr. Dn. Vic\u00E9nte Planes, en Antolog\u00EDa de poetas argentinos, cit, t. II, p. XXII-XXXVIRoBERTo F. GIUSTI, Vicente Planes (1785-1856), en Diccionario de la Literatura Argentina. Argentina, Primera parte, Washington, 1960, p. 114-115; ANToNro PEDROTTA, Vicente pez y ; evocaci\u00F3n del pr\u00F3cer en el primer centenario de su fallecimiento, 1856-10 de octubre1956, . As, 1956; Muri\u00F3 hace cien el autor del himno, en La Naci\u00F3n, 10 octubre de 1956; ANToNINo SALVApoREs, Despu\u00E9s de Caseros. Organizaci\u00F3n de la Instrucci\u00F3n blica, Paran\u00E1, 1940, p. 14-15; MARIO C. GRAS, Rosas. Urquiza. Sus relaci\u00F3nes despu\u00E9s de Caseros, . As, 1948, p. 76; GUILLERMo MADERo, Tres eminentes argentinos, en La Naci\u00F3n, 25 octubre de 1970; RAM\u00F3N . C\u00C1RCANo, La reorganizaci\u00F3n del pa\u00EDs despu\u00E9s de Caseros, en Historia de la Naci\u00F3n Argentina, . As, 1946, vol. VIII, p. ; PESTALARDo, Historia de la Ense\u00F1anza de las CienJur\u00EDdicas, cit, p. 5, n. 1CH\u00C1NEToN, Historia de V\u00E9lez S\u00E1rsfield, cit. I, p. 120 y passimCARLos ALBERTo AcEvEDo, La Ense\u00F1anza de la Ciencia de las Finanzas en la Universidad de Buenos Aires desde su fundaci\u00F3n hasta 1830, en Revista del Instituto de Historia del Hombres de Mayo, en La Prensa, 31 enero de 1960, reproduce su monumentoDAssEN, La Facultad de Matem\u00E1ticas de Buenos Aires (1874-1880) sus antecedentes, t. II, p. 301, se reproduce su retrato, passimREBoLLo PAz, Familias Pr\u00F3ceres Argentinas, en Revista Historia, 46, p. 99100; FURLoNG, Naturalistas Argentinos, cit, p. 412; ARRIETA, Nuestra poes\u00EDa patri\u00F3tica, en La Prensa, 26 mayo de 1940; CUT\u00F3Lo, La Facultad de Derecho despu\u00E9s de Caseros, cit, p. , 10 ss.R. A. MoLINA, Vicente L\u00F3pez Plan\u00E9s, en Genealog\u00EDa. Hombres de Mayo, . As, 1961, p. 221-222; CH\u00C1vEz, Iconograf\u00EDa de Rosas, cit, p. 201-202; LEVENE, Historia del Derecho Argentino, t. VIII, p. 105, 116, 127, 170 ss.t. , p. 15, 80, 291 ss.FRANcisco GRAsso, Historia de la Ciudad de Vicente , Vicente L\u00F3pez, 1953, p. 113; GERARDo H. PAG\u00C9s, La tradici\u00F3n cl\u00E1sica en tres gen\u00E9raciones argentinas: el ejemplo de los L\u00F3pez, en Mayo, . As, 1958, 1, p. 41 ss.FURLoNG, Nacimiento desarrollo de la filosof\u00EDa, cit, p. 159, 715; C. L. FREGEIRo, Vidas de argentinos ilustres, . As, 1883; MARIANo A. PELLIZA, Cr\u00EDtica bocetos hist\u00F3ricos, . As, 1879; MARCIAL I. QUIROGA, Vicente L\u00F3pez y Planes en la Academia de Medicina de Buenos Aires en 1823, en Bolet\u00EDn de la Academia Nacional de Medicina de Buenos Aires, 29 sem. 1968, vol. 46, p. 387-402; UDAONDO, \u00C1rboles hist\u00F3ricos de la Rep\u00FAblica Argentina, Bs. As, 1936, p. 174; BouILLY, En el archivo de los , en Bolet\u00EDn de la Academia Argentina de Letras, . As, 1971, . 141-142, p. 323-343).";

var M_Moreno = "MarianoMoreno";
bioNombres[M_Moreno]  = "Mariano Moreno";
temp = M_Moreno;
biografias[temp] = "Moreno, Mariano: Jurisconsulto. Naci\u00F3 en Buenos Aires el 23 de septiembre de 1777 del matrimonio de don Manuel Moreno Argumosa, santanderino,  y de do\u00F1a Ana Mar\u00EDa Valle, porte\u00F1a.  Su primera educaci\u00F3n la recibi\u00F3 en la escuela del rey y luego curs\u00F3 estudios superiores de lat\u00EDn, l\u00F3gica y filosof\u00EDa en el Real colegio de San Carlos. Termin\u00F3 sus estudios generales a la edad de 22 a\u00F1os. En 1801 Moreno se matricul\u00F3 de jurisprudencia. En 1809 fue autor de un documento, que adquiri\u00F3 gran notoriedad: La representaci\u00F3n de los hacendados en el que abogaba por la libertad de comercio, pieza que se difundi\u00F3 por todo el virreinato. Poco despu\u00E9s fue nombrado relator de la real audiencia y en el desempe\u00F1o de ese cargo le hallaron los sucesos del mes de mayo del a\u00F1o diez, de cuya Junta deb\u00EDa de ser el alma en su car\u00E1cter de secretario. Fue secretario de Gobierno y de Guerra, a la que se un\u00EDan las Relaciones Exteriores. “Moreno – ha dicho don Jos\u00E9 Mar\u00EDa Guti\u00E9rrez – no ten\u00EDa confianza sino en las fuerzas morales y quiso traerlas al gobierno y darlas al pueblo como palanca para remover los obst\u00E1culos que la marcha de la revoluci\u00F3n iba a encontrar en su camino y como entre aquellas fuerzas la m\u00E1s poderosa es la prensa (instrumento hasta entonces vedado a los hijos de la colonia para ventilar las cuestiones pol\u00EDticas y los intereses sociales) el secretario de Gobierno se constituy\u00F3 voluntariamente en redactor de La Gaceta de Buenos Aires, colocando al frente de sus escritos uno de aquellos magn\u00EDficos arranques que son tan frecuentes en las inmortales p\u00E1ginas del peri\u00F3dico T\u00E1cito. Al doctor Moreno se le debe entre otras instituciones, el establecimiento de una academia de instrucci\u00F3n militar y matem\u00E1ticas para que los oficiales se distinguieran adem\u00E1s del valor y la energ\u00EDa f\u00EDsica, por su ciencia, y la creaci\u00F3n de la f\u00E1brica de armas. Decret\u00F3 la rehabilitaci\u00F3n de los puertos de la Ensenada de Barrag\u00E1n  y del R\u00EDo Negro, en Patagones, y dio providencias para el arreglo de los caminos y el adelanto de las poblaciones. Con motivo de la acertada disposici\u00F3n de la incorporaci\u00F3n de nueve diputados de las provincias a la Junta, se produjo un desacuerdo y el doctor Moreno, deseando evitar desconfianzas, present\u00F3 su dimisi\u00F3n “convencido – dec\u00EDa – de haber cumplido su deber”. Los \u00E9mulos del doctor Moreno lamentaron su alejamiento del gobierno y a los pocos d\u00EDas se le comision\u00F3 para pasar a Londres, en clase de plenipotenciario, a cimentar relaciones de amistad con el gabinete ingl\u00E9s. El 24  de enero de 1811 sali\u00F3 en un buque ingl\u00E9s con destino a Inglaterra. Como consecuencia de su salud quebrantada, sufri\u00F3 un envenenamiento al ingerir un medicamento. Tres d\u00EDas estuvo en esta situaci\u00F3n: expir\u00F3 el 4 de marzo de 1811 al amanecer, a los 33 a\u00F1os de edad. Su cuerpo estuvo expuesto aquel d\u00EDa sobre cubierta envuelto en la bandera inglesa y fue arrojado al mar a las cinco de la tarde, ante su contristado hermano el doctor Manuel Moreno, que public\u00F3 en Londres las memorias del pr\u00F3cer. Cuando supo el coronel Saavedra la noticia de su fallecimiento, exclam\u00F3: “Tanta agua era menester para apagar tanto fuego”, aludiendo al genio ardiente del extinto y a su sepultura en el mar.";